<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>ATHANAS_SYRACUSANUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="4595" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.athanas_syracusanus.athanae_syracusani_fragmenta.sicula.e_libro_primo:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.athanas_syracusanus:1">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER SECUNDUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>INDE A FINE BELLI PELOPONNESIACI USQUE AD TEMPORA ALEXANDRI MAGNI. NOMINA AUCTORUM. [CTESIAS CNIDIUS.] THEMISTOGENES SYRACUSANUS. SOPHAENETUS STYMPHALIUS. CRATIPPUS. ARISTIPPUS CYRENAEUS. DIONYSIUS SENIOR TYRANNUS. [PHILISTUS.] HERMIAS METHYMNAEUS. ATHANAS SYRACUSANUS. TIMONIDES LEUCADIUS. [POLYCRITUS MENDAEUS.] DIONYSODORUS BOEOTUS. ANAXIS BOEOTUS. ZOILUS AMPHIPOLITA. [EPHORUS CUMANUS.] [THEOPOMPUS CHIUS.] CEPHISODORUS. DEMOPHILUS. THEOCRITUS CHIUS. DINO. HERACLIDES CUMANUS. ARISTAGORAS MILESIUS. Ctesiae fragmenta exstant in volumine quod Herodoti historias continet; de Philisto, Ephoro et Theopompo, vide Fragm. Hist. Gr. vol. I; de Polycrito Mendaeo diximus in Scriptoribus Rerum Alexandri ad calcem Arriani, p. 129.</sub_volume_note>
		<author>ATHANAS SYRACUSANUS</author>
		<section>ATHANAE SYRACUSANI FRAGMENTA</section>
		<work>ΣΙΚΕΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO PRIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Athenaeus III, p.98, B:</witness>
		<text>Τοιοῦτοί τινές εἰσιν ... πολλῶν ὀνομάτων ποιηταὶ, καὶ πολλοῖς παρασάγγαις ὑπερδραμόντες τὸν Σικελιώτην Διονύσιον, ὃς τὴν μὲν παρθένον ἐκάλει μένανδρον, ὅτι μένει τὸν ἄνδρα, καὶ τὸν στῦλον μενεκράτην, ὅτι μένει καὶ κρατεῖ, βαλλάντιον δὲ ἀκόντιον ὅτι ἐναντίον βάλλεται, καὶ τὰς τῶν μυῶν διεκδύσεις μυστήρια ἐκάλει, ὅτι τοὺς μῦς τηρεῖ. Ἄθανις (sic) δ ̓ ἐν πρώτῳ Σικελικῶν τὸν αὐτόν φησι Διονύσιον καὶ τὸν βοῦν γαρόταν καλεῖν, καὶ τὸν χοῖρον ἴακχον.</text>
		<translation>Tales sunt ... multorum vocabulorum fabricatores mulisque parasangis superantes Siculum Dionysium, qui virginem vocabat μένανδρον, eo quοd virum exspectet; columnam, μενεκράτην, quod maneat et sustineat; jaculum, βαλλάντιον, quod contra jaciatur; murium latebras, μυστήρια, quod mures servent. Athanas vero primo libro Rerum Sicularum narrat, eundem Dionysium etiam bovem vocare solitum γαρόταν (terrae aratorem), porcum vero (a sono quem grunnienda edit) iacchum.</translation>
		<commentary>Igitur ad res Dionysii senioris Athanas evagatus est. De purpurato novorum vocabulorum architecto v. Meinek. ad Euphorion. p. 163 sq. ibique laudatos.</commentary>
		<note></note>
		<page>82</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="4596" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.athanas_syracusanus.athanae_syracusani_fragmenta.sicula.e_libro_primo:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.athanas_syracusanus:2">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER SECUNDUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>INDE A FINE BELLI PELOPONNESIACI USQUE AD TEMPORA ALEXANDRI MAGNI. NOMINA AUCTORUM. [CTESIAS CNIDIUS.] THEMISTOGENES SYRACUSANUS. SOPHAENETUS STYMPHALIUS. CRATIPPUS. ARISTIPPUS CYRENAEUS. DIONYSIUS SENIOR TYRANNUS. [PHILISTUS.] HERMIAS METHYMNAEUS. ATHANAS SYRACUSANUS. TIMONIDES LEUCADIUS. [POLYCRITUS MENDAEUS.] DIONYSODORUS BOEOTUS. ANAXIS BOEOTUS. ZOILUS AMPHIPOLITA. [EPHORUS CUMANUS.] [THEOPOMPUS CHIUS.] CEPHISODORUS. DEMOPHILUS. THEOCRITUS CHIUS. DINO. HERACLIDES CUMANUS. ARISTAGORAS MILESIUS. Ctesiae fragmenta exstant in volumine quod Herodoti historias continet; de Philisto, Ephoro et Theopompo, vide Fragm. Hist. Gr. vol. I; de Polycrito Mendaeo diximus in Scriptoribus Rerum Alexandri ad calcem Arriani, p. 129.</sub_volume_note>
		<author>ATHANAS SYRACUSANUS</author>
		<section>ATHANAE SYRACUSANI FRAGMENTA</section>
		<work>ΣΙΚΕΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO PRIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Plutarch. Timoleon. c. 23, 4:</witness>
		<text>Post pulsum Dionysium, Timoleon Syracusarum urbem paene desertam novis colonis frequentavit. Corintho et ex reliqua Graecia advenere hominum decem millia. Ἥδη δὲ καὶ τῶν ἐξ Ἰταλίας καὶ Σικελίας πολλοὶ τῷ Τιμολέοντι συνεληλύθεισαν· καὶ γενομένοις αὐτοῖς ἑξακισμυρίοις τὸ πλῆθος, ὡς Ἄθανις εἴρηκε, τὴν μὲν χώραν διένειμε, τὰς δὲ οἰκίας ἀπέδοτο χιλίων ταλάντων, ἄμα μὲν ὑπολειπόμενος τοῖς ἀρχαίοις Συρακοσίοις ἐξωνεῖσθαι τὰς αὑτῶν, ἄμα δὲ χρημάτων εὐπορίαν τῷ δήμῳ μηχανώμενος οὕτω πενομένῳ καὶ πρὸς τἄλλα καὶ πρὸς τὸν πόλεμον, ὥστε καὶ τοὺς ἀνδριάντας ἀποδόσθαι, ψήφου διαφερομένης ὑπὲρ ἑκάστου καὶ γινομένης κατηγορίας, ὥσπερ ἀνθρώπων εὐθύνας διδόντων· ὅτε δή φασι τὸν Γέλωνος ἀνδριάντα τοῦ παλαιοῦ τυράννου διατηρῆσαι τοὺς Συρακοσίους, καταχειροτονουμένων τῶν ἄλλων, ἀγαμένους καὶ τιμῶντας τὸν ἄνδρα τῆς νίκης, ἢν πρὸς Ἱμέρᾳ Καρχηδονίους ἐνίκησεν.</text>
		<translation>Jam ad Timoleontem ex Italia etiam Siciliaque magnus hominum numerus confluxerat. Proinde quum ad millia, ut Athanis tradit, sexaginta multitudo excrevisset, agros Timoleon divisit, aedes mille talentis vendidit: simul et Syracusanis, qui erant superstites, facultatem guas domos redimendi concedens, et populo pecunniae copiam conficiens. Tanta enim laborabant paupertate, ut ad alios ac belli inprimis sumptus coacti sint etiam statuas divendere, suffragiis de una qualibet latis, accusatsque ea, ut tanquam homines judicio damnatae mulctarentur; quo quidem tempore solam Gelonis statuam, antiqui tyranni, ceteris omnibus venditis a Syracuanis servatam esse, quem homorem Geloni habuerunt ob vicloriam, quam de Carthaginiensibus ad Himeram fluvium obtinuit.</translation>
		<commentary>Cf. Diodor. XVI, 82, Cornel. Nep. Timol. 3. De Gelonis monumento v. Diod. XI, 38. — Ἄθανις] Plutarchi vetus interpres Athanes legit, quod codd. Quidam ratum habent, ut Xylander et Bryanus admonuerunt. Ille ergo cum Diodoro nihi admodum pugnat. Wesseling. Ad Diod. l. l.</commentary>
		<note></note>
		<page>82</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="4597" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.athanas_syracusanus.athanae_syracusani_fragmenta.sicula.e_libro_primo:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.athanas_syracusanus:3">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER SECUNDUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>INDE A FINE BELLI PELOPONNESIACI USQUE AD TEMPORA ALEXANDRI MAGNI. NOMINA AUCTORUM. [CTESIAS CNIDIUS.] THEMISTOGENES SYRACUSANUS. SOPHAENETUS STYMPHALIUS. CRATIPPUS. ARISTIPPUS CYRENAEUS. DIONYSIUS SENIOR TYRANNUS. [PHILISTUS.] HERMIAS METHYMNAEUS. ATHANAS SYRACUSANUS. TIMONIDES LEUCADIUS. [POLYCRITUS MENDAEUS.] DIONYSODORUS BOEOTUS. ANAXIS BOEOTUS. ZOILUS AMPHIPOLITA. [EPHORUS CUMANUS.] [THEOPOMPUS CHIUS.] CEPHISODORUS. DEMOPHILUS. THEOCRITUS CHIUS. DINO. HERACLIDES CUMANUS. ARISTAGORAS MILESIUS. Ctesiae fragmenta exstant in volumine quod Herodoti historias continet; de Philisto, Ephoro et Theopompo, vide Fragm. Hist. Gr. vol. I; de Polycrito Mendaeo diximus in Scriptoribus Rerum Alexandri ad calcem Arriani, p. 129.</sub_volume_note>
		<author>ATHANAS SYRACUSANUS</author>
		<section>ATHANAE SYRACUSANI FRAGMENTA</section>
		<work>ΣΙΚΕΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO PRIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Plutarch. Tim. c. 37, 3:</witness>
		<text>Ἤδη πρεσβύτερος ὢν (Τιμολέων) ἀπημβλύνθη τὴν ὄψιν, εἶτα τελέως ἐπηρώθη μετ ̓ ὀλίγον, οὔτε αὐτὸς ἑᾶυτῷ πρόφασιν παρασχὼν οὔτε παροινηθεὶς ὑπὸ τῆς τύχης, ἀλλὰ συγγενικῆς τινος, ὡς ἔοικεν, αἰτίας καὶ καταβολῆς ἅμα τῷ χρόνῳ συνεπιθεμένης. (4) Λέγονται γὰρ οὐκ ὀλίγοι τῶν κατὰ γένος αὐτῷ προσηκόντων ὁμοίως ἀποβαλεῖν τὴν ὄψιν ὑπὸ γήρως ἀπομαρανθεῖσαν. (5) Ὁ δὲ Ἄθανις ἔτι συνεστῶτος τοῦ πρὸς Ἵππωνα πολέμου καὶ Μάμερκον ἐν Μυλαῖς ἐπὶ στρατοπέδου φησὶν ἀπογλαυκωθῆναι τὴν ὄψιν αὐτοῦ καὶ πᾶσι φανερὰν γενέσθαι τὴν πήρωσιν, οὐ μὴν ἀποστῆναι διὰ τοῦτο τῆς πολιορκίας, ἀλλ ̓ ἐμμείναντα τῷ πολέμῳ λαβεῖν τοὺς τυράννους· ὡς δὲ ἐπανῆλθεν εἰς Συρακούσας, εὐθὺς ἀποθέσθαι τὴν μοναρχίαν καὶ παραιτεῖσθαι τοὺς πολίτας, τῶν πραγμάτων εἰς τὸ κάλλιστον ἡκόντων τέλος.</text>
		<translation>Provectus jam aetate visus obscuritate laboravit ac post. modo sensim prorsus captus est luminibus, non quod ullam ipse sibi ejus mali cansam attulisset, aut a fortuna ludibrio habitus videretur, sed ingenerato, ut videtur, eo malo causaque, quae deinde suo tempore erupit. (4) Nam haud pauci ejus cognatorum similiter feruntur aetate ocnluram usum emarcescentem amisisse. (5) Athanis auctor est, hello adhuc contra Mamercum et Hipponem durante, apud Mylas ei caecitatem accidisse, eumqne casum nemini obscurum fuisse; neque tamen eum propterea obsidionem solvisse, sed in bello perseverasse, tyrannosque in suam redegisse potestatem: inde syracusas reversum, statim imperio se abdicasse et deprecatum esse cives rebus optimo in statu collocatis.</translation>
		<commentary>Cf. Cornel. Nep. Tim. c. 3: Quam primum potuit, imperium deposuit et privatus Syracusis, quod reliquum vitoe fuit, vixit. . . Hic quum oetate jam provectus esset, sine ullo morbo lumina oculorum amisit.</commentary>
		<note></note>
		<page>82</page>
	</fragment>
</DFHG>
