<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>CRATERUS_MACEDO.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="6255" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo.crateri_macedonis_fragmenta.decretorum_collectio.e_libro_tertio:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo:1">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>CRATERUS MACEDO</author>
		<section>CRATERI MACEDONIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΨΗΦΙΣΜΑΤΩΝ ΣΥΝΑΓΩΓΗ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Stephanus Byz.:</witness>
		<text>Καρήνη, πόλις Μυσίας. Ἡρόδοτος ἑβδόμῃ. Τὸ ἐθνικὸν Καρηναῖος, ὡς Κράτερος γʹ Περὶ ψηφισμάτων· «Γρυνεῖς, Πιταναῖοι, Καρηναῖοι.»</text>
		<translation>Carene, urbs Mysae Gentile Carerus libro tertio de decretis: «Gryneses Pitanaei, Carenaei.»</translation>
		<commentary>Herodotus VII, 42 Καρίνην (sic; non Καρήνην) memorat in descriptione itineris, quo Xerxes cum exercitu Sardibus Abydum tendit. Crateri quoque olcus ad tempora belli Medici pertinuerit. Cf. Tamen not. Ad fr. 2. Apud Plinium H. N. V, 3, 122 Carene recensetur inter urbes quae intercderint.</commentary>
		<note></note>
		<page>617</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="6256" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo.crateri_macedonis_fragmenta.decretorum_collectio.e_libro_tertio:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo:2">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>CRATERUS MACEDO</author>
		<section>CRATERI MACEDONIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΨΗΦΙΣΜΑΤΩΝ ΣΥΝΑΓΩΓΗ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Idem. v. Δῶρος:</witness>
		<text>Ἔστι καὶ Καρίας Δῶρος πόλις, ἣν συγκαταλέγει ταῖς πόλεσι ταῖς Καρικαῖς Κράτερος ἐν τῷ Περὶ ψηφισμάτων γ ́· «Καρικὸς φόρος· Δῶρος, Φασελῖται ...»</text>
		<translation>Dorus etiam Cariae urbs est, quam inter Caricas urbes recenset Craterus libro tertio De decr etis: «Caricum tributum: Dorus, Phaselitae.»</translation>
		<commentary>Craterus fortasse urbes Graecas Asiae minoris, quae tributum Xerxi expeditionem contra Athenienses molienti solverint, recensuit. Objici hisc sententiae possit, quod uberior ejusmodi de rebus Persarum expositio aliena esse videri debeat ab opere, quod in Atheniensium Historia se continuisse consentaneum sit. Nescio igitur an rectius fragmenta libri tertii ad Cimonis tempora referentur. Cimon quum urbes Asiae minoris ad oram maris Aegaei sitas a Persis in suas partes traduxerit, et inter alia a Phaselitis decem talenta acceperit (Plutarch. Chim. 12), deinde post celeberrimam ad Eurymedontem victoriam etiam Chersonesum tomtam Atheniensibus subjecerit: omnia quae ex libro tertio Crateri Supersunt, percommode ad haec tempora, et ad recensionem civitatum, quae Atheniensibus tum tributum pependerint, referri possunt. Quodsi hoc probaneris, fragmenta 5 et 6 de Themistoclis exilio et de morte Aristidis collecanda sunt ante fragmenta libri tertii, cui ipsi vindicandum foret quod fr. 7 de pace Cimonca legitur.</commentary>
		<note></note>
		<page>618</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="6257" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo.crateri_macedonis_fragmenta.decretorum_collectio.e_libro_tertio:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo:3">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>CRATERUS MACEDO</author>
		<section>CRATERI MACEDONIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΨΗΦΙΣΜΑΤΩΝ ΣΥΝΑΓΩΓΗ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Idem:</witness>
		<text>Τυρόδιζα, πόλις Θρᾴκης μετὰ Σέρριον. Ἑλλάνικος δὲ Τυρόδιζαν αὐτήν φησιν ἐν Περσικῶν δευτέρῳ. Τὸ ἐθνικὸν δεῖ Τυροδιζαῖος, ὡς Γαζαῖος· νῦν δὲ Τυροδιζηνοὶ λέγονται, ὡς Κράτερος ἐν τρίτῳ Περὶ ψηφισμάτων.</text>
		<translation>Tyrediza, Thraciae urbs post Serrium sita. Hellanicus Rerum persicarum libro secundo eam tyrodizam nominat. Gentile Tyrodizaeus, similiter ac Gazaeus dicitur, esse debebat; dicitur tamen Tyrodizenus, uti apud Craterum libro tertio De decretis.</translation>
		<commentary>Τyrodizam in Perinthiorum ditione sitam, Doriscum et Eionem Herodotus VII, 25 Narrat ea fuisse Thraciae loca, quo commeatus exercitui conferri jusserit rex Persarum.</commentary>
		<note></note>
		<page>618</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="6258" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo.crateri_macedonis_fragmenta.decretorum_collectio.e_libro_quarto:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo:4">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>CRATERUS MACEDO</author>
		<section>CRATERI MACEDONIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΨΗΦΙΣΜΑΤΩΝ ΣΥΝΑΓΩΓΗ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO QUARTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Harpocration:</witness>
		<text>Ναυτοδίκαι· Λυσίας ἐν τῷ πρὸς Ἀλκιβιάδην, εἰ γνήσιος ὁ λόγος. Ἀρχή τις ἦν Ἀθήνησιν οἱ ναυτοδίκαι· Κράτερος γοῦν ἐν τῷ δ ́ τῶν Ψηφισμάτων φησίν· «Ἐὰν δέ τις ἐξ ἀμφοῖν ξένοιν γεγονὼς φρατρίζῃ, διώκειν εἶναι τῷ βουλομένῳ Ἀθηναίων, οἷς [ἔξεστιν, ἐν τοῖς ναυτοδίκαις· οἷς δὲ] δίκαι εἰσὶ [πρὸς τοὺς ξένους] λαγχάνειν τῇ ἕνῃ καὶ νέᾳ πρὸς τοὺς ναυτοδίκας.» Ἀριστοφάνης Δαιταλεῦσιν· «Ἐθέλω βάψας πρὸς ναυτοδίκας ξένην ἐξαίφνης.»</text>
		<translation>Nautodicae Athenis magistratus quidam erat, cujus mentionem libro quarto de decretis facit Craterus sic inquiens: « Si quis vero peregrinus ex utroque partente se pro phratore great, eum quilibet Atheniensium Judicio apud nautodicas persequi potest. Si Quis qutem Contra peregrinos (mercatores litiget, actionem instituat apud nautodicas ultimo dic mensis.»</translation>
		<commentary> Κράτερος] κάρτερος in duobus codd. — ἐὰν δέ τις ἐ. ἀ. Ξένοιν] sic etiam Photius qui eadem habet. Apud Harpocrat. Unus codex A praebet: ἐὰν δέ τις μὴ ἐξ ἀ. ξ. Suidas s. v. Ναυτοδίκαι ita: ἐὰν δέ τις ἐξ ἀμφοῖν γένοιν — διώκειν εἶναι] εἶναι om. cod. A; διώκειν δεῖ Suidas. — Quae deinde uncis inclusimus, supplevit Meierus De bon. Damn. P 95. Codices: οἷς δίκαι εἰσί, λαγχάνειν δὲ τῇ ἕνῃ κτλ. Cf. De nautodicis Pollux VIII, 126: Οἱ δὲ ναυτοδίκαι ἦσαν οἱ τὰς τῆς ξενίας δίκας εἰσάγοντες. Addit: (??)βριστοδίκαι δὲ ἐκαλοῦντο, εἴ τι χρὴ Κρατέρῳ πιστεύειν τῷ τὰ τὰ ψηφίσματα συνάγοντι, οἱ μὴ βουλόμενοι τῷ τὰ ψηφίσματα συνάγοντι, οἱ μὴ βουλόμενοι τὰς δίκας εἰσαγαγεῖν· ἐπεπόλασε δὲ τὸ τοιοῦτον ἐν Σικελίᾳ. Lexic. Rhetor. p. 283, 3: Ναυτοδίκαι ἄρχοντές τινές εἰσι τοῖς ναυκλήροις δικάζοντες καὶ τοῖς περὶ τὸ ἐμπόριον ἐργάταις. Eadem etiam Suidas l. l. — Hesy. Chius: Ναυτοδίκαι οἱ περὶ τοῦ ἐμπορίου δικασταὶ, ἐφ ̓ ὧν καὶ αἱ τῆς ξενίας ἐκρίνοντο δίκαι. Inter rhetores nautodicas unus memorat Lysias Περὶ δημος. ἀδικημ. p. 595. Atque ex iis quae Schoemannus et Meierus in Attisch. Prozess p. 84 sq. exponunt, recte colligitur Philippi et Demosthenis temporibus magistratum hunc jam antiquatum et munera ejus (de quibus cf. Fritschius De Aristophan. Daedal. p. 114) thesmothetis demandata esse. Ceterum ab Solone nautodicas jam institutos esse merito in dubium vocat Schoemannus l. l., monens in ea tempora originem eorum referendam esse, quibus emporii Attici commercia adeo jam accreverant, ut ejusmodi magistratus desiderari deberet. Id vero in Solonis aetatem minime cadit. Ex verbis vero fragmenti nostri, ἐὰν δέ τις ἐξ ἀμφοῖν ξένοιν γεγονὼς φρατρίζῃ, patet ad obtinendam civitatem tum satis fuisse, si alter parentum Atheniensis fuit, adeoque institutionem nautodicarum antiquiorem esse lege periclea quae jussit μόνους Ἀθηναίους εἶναι τοὺς ἐκ δυοῖν Ἀθηναίων γεγονότας (Plutarch. Per. 37). Jam quum libro tertio Craterus agat aut de belli Medici temporibus aut de Cimonis expeditione Persica, et libro nono adhuc in temporibus belli Peloponnesiaci versetur, sponet nascitur suspicio institutos nautodicas fuisse vel paucis annis post pugnam Salminiam, vel brevi post pacem Cimoneam quam dicunt, atque fragmentum nostrum ex eo ipso Crateri operis loco petitum esse, ubi psephisma de creandis nautodicis attulit.</commentary>
		<note></note>
		<page>618</page>
	</fragment>
	<fragment id="5" dfhg_id="6259" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo.crateri_macedonis_fragmenta.decretorum_collectio.e_libro_quarto:5" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo:5">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>CRATERUS MACEDO</author>
		<section>CRATERI MACEDONIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΨΗΦΙΣΜΑΤΩΝ ΣΥΝΑΓΩΓΗ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO QUARTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>5</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Lexicon Rhetor. Ad calc. Photii p. 667, 12:</witness>
		<text>Εἰσαγγελία· κατὰ κοινῶν καὶ ἀγράφων ἀδικημάτων· αὕτη μὲν οὖν ἡ Καικιλίου δόξα. Θεόφραστος δὲ ἐν τῷ τετάρτῳ Περὶ νόμων φησὶ γενέσθαι, ἐάν τις καταλύῃ τὸν δῆμον ῥήτωρ, ἢ μὴ τὰ ἄριστα συμβουλεύῃ [τῷ δήμῳ] χρήματα λαμβάνων, ἢ ἐάν τις προδιδοὺς χωρίον (φρουρίον Phot.) ἢ ναῦς ἢ πεζὴν στρατιὰν, ἢ ἐάν τις εἰς τοὺς πολεμίους ἀφικνῆται [ἄνευ τοῦ πεμφθῆναι παρὰ τοῦ δήμου] ἢ μισθοφορῇ παρ ̓ αὐτοῖς ἢ στρατεύηται μετ ̓ αὐτῶν, ἢ δῶρα λαμβάνῃ [ἐπὶ βλάβῃ τοῦ δήμου]. Συνομολογεῖ δὲ τοῖς ὐπὸ Θεοφράστου (sc. λεγομένοις), ὅτι Θεμιστοκλέα εἰσήγγειλε κατὰ Κράτερον Λεωβότας Ἀλκμαίωνος Ἀγραύληθεν.</text>
		<translation>Theophrastus libro quarto De legibus ait εἰσαγγελίαν institui si rhetor aliquis statum reip. Popularem evertere studeat non optima populo persuadens quod pecunia se eorrumpi passus sit, vel si quis castellum vel classem vel pedestrem exercitum prodiderit, vel ad hostes se conferat, populo non jubente, vel mercede ab hostibus conductus militiam cum iis faciat, vel si quis dona in reip. Damnum recipiat. Consentit cum his quod in Themistoclem εἰσαγγελίας actionem instituit, Cratero teste, leobatas Alcmaeonis filius ex Agraulo demo.</translation>
		<commentary>Εἰς τοὺς πολεμίους κτλ.] Codex εἰς τ. πολέμους ἀφικνεῖται, ἢ νικοίη παρ ̓ αὐτοῖς . . . ἢ δῶρα λαμβάνη· συνομολογεῖ δὲ τ. ὑ. Θεοφράστου εἴτε Θεμιστοκλέα εἰσαγγέλ. ἢ εἰσήγγειλε κρατερὸς Λεσβώτης κτλ. Emendavit et supplevit Meiverus ad h. l., qui «Partem supplementorum, inquit, Polluci VIII, 52 debeo, qui quum etiam ipse sua se ab Theophrasto mutuatum esse profiteatur, alter ex altero grammatico redintegrari potest. Apud Pollucem igitur haec leguntur: Ἐγίγνοντο δὲ εἰσαγγελίαι κατὰ (ita enim scribendum est, quum in libris καὶ aut ante εἰσαγγελ. aut ante κατὰ interponatur) τῶν καταλυόντων τὸν δῆμον ῥητόρων ἢ μὴ τὰ ἄριστα τῷ δήμῳ λεγόντων, ἢ πρὸς τοὺς πολεμίους ἄνευ τοῦ πεμφθῆναι ἀπελθόντων, ἢ προδόντων φρουρίον ἢ στρατιὰν ἢ ναῦς, ὡς Θεόφραστος ἐν τῷ (scribendum aut ἑν τοῖς, aut ἐν τῷ δ ́) Περὶ νόμων. Reliqua supplementa semet ipsa tuebuntur; sic ἐπὶ βλάβῃ τοῦ δήμου ex Demosth. Mid. p. 551, 22 adjicienda putavi, quod, etsi Demosthenes De fals. leg. p. 343, 9 auctor est lege cantum fuisse ἀπλῶς μηδαμῶς δῶρα λαμβάνειν, ne quis omnino dona acciperet, id quod, si quidem non plane falsus est Demosthenes, ad oratores tantum et legatos pertinuisse videtur (cf. De lit. Attic. p. 353), εἰσαγγελία tamen acceptorum donorum casusa vix aliter institui poterat, nisi ea viderentur in perniciem reipublicae accepta esse. Mox scribendum esse συνομολογεῖ δὲ etc. (ν. Supra) jam significavi in commentatione De ostracismo.» — Cf. Plutarch. Thenist. c. 23: Ὁ δὲ γραψάμενος αὐτὸν (Themistoclem) Λεωβότης ἦν Ἀλκμαίωνος Ἀγραύληθεν. Alcmaeonem, non Alcmaeonis filium, inter accusatores Themistoclis nominat Plutarch. In Aristid. c. 25 35 et in Moral. p. 805, C.</commentary>
		<note></note>
		<page>619</page>
	</fragment>
	<fragment id="6" dfhg_id="6260" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo.crateri_macedonis_fragmenta.decretorum_collectio.e_libro_quarto:5.a" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo:5.a">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>CRATERUS MACEDO</author>
		<section>CRATERI MACEDONIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΨΗΦΙΣΜΑΤΩΝ ΣΥΝΑΓΩΓΗ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO QUARTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>5</fragment_number>
		<fragment_letter>a</fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Apud Aristophan. Eccles. v. 1089 juvenis qui duabus simul vetulis ad coitum sollicitatus huc illuc trahitur, ait:</witness>
		<text>Τουτὶ τὸ πρᾶγμα κατὰ τὸ Καννώνου σαφῶς ψήφισμα, βινεῖν δεῖ με διαλελημμένον. Scholiasta ad verba κατὰ τὸ Καννώνου notat haec: Ψήφισμα γεγράφει κατεχόμενον ἑκατέρωθεν ἀπολογεῖσθαι τὸν κατ ̓ εἰσαγγελίαν κρινόμενον· Κράτερος (Κρατῖνος libri) δὲ καὶ πρὸς κλεψύδραν κελεῦσαι· Ξενοφῶν δὲ εἰς τὸ βάραθρον ἐμβληθέντα ἀποθανεῖν καὶ τὴν οὐσίαν ἀπολέσαντα.</text>
		<translation>Cannonus decretum scripserat, ut utrimque prehensus se purgaret qui εἰσαγγελίας judicio teneretur. Craterus etiam addit jussisse eum ut orationes reorum ad clepsydram fierent. Xenophon denique dicit condemnatos ex hoc decreto in barathrum dejici et bona eorum publicari.</translation>
		<commentary>Pro τὸν κρινόμενον in Aldina est τὸν ἀποκρινόμενον. Hucusque scholiastam exscripsit Suidas v. Εἰσαγγελία. Quae sequuntur ap. Schol. Κρατῖνος δὲ κτλ. Non habet codex Ranennates. Κράτερος Pro Κρατῖνος reponendum esse suspicatur Dindorfius. Recte rpocul dubio. Sic etiam apud Harpocrationem n. Ἀρκτεῦσαι Crateri et Cratini nomina confuduntur.—Quis fuerit ille Cannonus non liquet. Psephisma quum ad εἰσαγγελίας pertineat, cum iis quae sequente fragmento leguntur conjungendum est. De re ita habet Xenophon Hell. I, 7, 20: Ἴστε δὲ, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, πάντες, ὅτι τὸ Κανώνου (Καννώνου cod. Paris.) ψήφισμά ἐστιν ἰσχυρότατον, ὃ κελεύει, ἐάν τις τὸν τῶν Ἀθηναίων δῆμον ἀδικῇ, δεδεμένον ἀποθανόντα ἐς τὸ βάραθρον ἐμβληθῆναι· τὰ δὲ χρήματα αὐτοῦ δημευθῆναι, καὶ τῆς θεοῦ τὸ ἐπιδέκατον εἶναι. Hesychius Aristophanis verba respiciens: Καννόνου (sic) ψήφισμα. Εἰσήνεγκε γὰρ οὗτος ψήφισμα, ὥστε διειλημμένους τοὺς κρινομένους ἑκατέρωθεν ἀπολογεῖσθαι. Haec simplicissime Morus interpretatur dicens cautum fuisse, ut reus causam diceret prehensus, hoc est, adstantibus utrimque, qui manus vel ei injicere minarentur, vel vinctum tenerent. Qui sensus ad Aristophanis verba transferri commode potest, neque aliam explicationem admittunt verba scholiastae κατεχόμενον ἑκατέρωθεν. Contra Brunckius et Schneiderus ad Xenoph. l. l. ita statuunt. Juvenem apud Aristophanem, aiunt, significare rem ita transigendam esse ex decreto Cannoni, ut utrique mulieri separatim morigeretur. Cannoni nempe decreto cautum fuisse, ut singulorum seorsim causa cognosceretur, si plures simul ejusdem criminis accusarentur. Scholiastam a sensu decreti aberrasse, aut verba ejus vitiata esse. Docere hoc locum Hesyehii, qui ipsa verba decreti servasset, ut ex vocabulo διειλημμένους cognoscatur, quod etiam Comicus exhibeat. [Ex comico etiam Hesychius sumere potuit.] Hesychium praeterea recte monere de pluribus simul accusatis loqui decretum; male contra unum reum nominare scholiasten et verbum διειλημμένου pessime explicare κατεχόμενον; nam alterum verbum ἐκατέρωθεν in ipso decreto fuisse videri [quonam sensu?] ideoque retentum ab Hesychio. Recte Xenophontem infra § 37 explicare διειλημμένους κρίνεσθαι per κρίνεσθαι δίχα ἕκαστον. Igitur sancitum fuisse decreto, ut si quis τὸν τῶν Ἀθηναίων δῆμον ἀδικῇ, ejusmodi reus ninetus in judicium duceretur, ibique causam diceret: ut, si forte plures ejusdem criminis publici rei agerentur, non omnes simul judicarentur, sed singuli suam quisque causam dicerent. Haec Schneiderus, cujus sententia uno fulcro nititur verbis Xenophonitis I, 7, 34, ubi post recitatam Euryptolemi accusationem pergit scriptor: Τοῦτ ̓ εἰπὼν Εὐρυπτόλεμος, ἔγραψε γνώμην κατὰ τὸ Καννώνου ψήφισμα κρίνεσθαι τοὺς ἄνδρας, δίχα ἕκαστον· ἡ δὲ τῆς βουλῆς ἦν, μιᾷ ψήφῳ ἅπαντας κρίνειν. At vero Cannoni decretum h. l. non ita memorat, ut hujus auctoritate διχα ἕκαστον κρίνεσθαι significet: sed quoniam orator initio orationis suae dixerat se quidem postulare, ut duces illi judicenfur ex Cannoni decreto (quod supra Xenophontis verbis dedimus), neque tamen se refragari, si qui mallent judicari illos ex ea lege, quae de sacrilegis et proditoribus lata sit, ex qua condemnati extra Atticam sepeliendi et bona eorum publicanda sint: propterea Euryptolemus rogationem deinceps scribens expresse memoravit se ex Cannoni decreto (non ex lege proditorum) cum reis agendum esse censere. Quod vero addit δίχα ἕκαστον, non psephismatis jussu, sed e sua sententia addit. Nam etiam e lege proditorum καθ ̓ ἕκαστον, κρίνεσθαι voluit. Hanc sententiam, non ψηφίσματος jussum senatus impugnanit, et impugnare poterat. Ita enim § 23 ait: Τούτων (sc. Τῶν νόμων, τοῦ ἐπὶ ἱεροσύλοις καὶ προδόταις et τοῦ ἐκ Καννώνου ψηφίσματος) ὁποτέρῳ βούλεσθε, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, τῷ νόμῳ κρινέσθωσαν οἱ ἄνδρες καθ ̓ ἕνα ἕκαστον. Igitur nihil ego nideo cur verba scholiastae corrupta esse vel ipsum scholiastam errasse censeamus.</commentary>
		<note></note>
		<page>619</page>
	</fragment>
	<fragment id="7" dfhg_id="6261" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo.crateri_macedonis_fragmenta.decretorum_collectio.e_libro_quarto:6" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo:6">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>CRATERUS MACEDO</author>
		<section>CRATERI MACEDONIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΨΗΦΙΣΜΑΤΩΝ ΣΥΝΑΓΩΓΗ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO QUARTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>6</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Plutarchus Aristid. c. 26:</witness>
		<text>Τελευτῆσαι δ ́ Ἀριστείδην οἱ μὲν ὲν Πόντῳ φασίν ἐκπλεύσαντα πράξεων ἕνεκα δημοσίων, οἱ δ ̓ Ἀθήνησι γήρᾳ τιμώμενον καὶ θαυμαζόμενον ὑπὸ τῶν πολιτῶν. Κράτερος δ ̓ ὁ Μακεδὼν τοιαῦτα τινα περὶ τῆς τελευτῆς τοῦ ἀνδρὸς εἴρηκε. Μετὰ γὰρ τὴν Θεμιστοκλέους φυγήν φησιν ὥσπερ ἐξυβρίσαντα τὸν δῆμον ἀναφῦσαι πλῆθος συκοφαντῶν, οἲ τοὺς ἀρίστους καὶ δυνατωτάτους ἄνδρας διώκοντες ὑπέβαλλον τῷ φθόνῳ τῶν πολλῶν ἐπαιρομένων ὑπ ̓ εὐτυχίας καὶ δυνάμεως. Ἐν τούτοις καὶ Ἀριστείδην ἁλῶναι δωροδοκίας, Διοφάντου τοῦ Ἀμφιτροπῆθεν κατηγοροῦντος, ὡς, ὅτε τοὺς φόρους ἔπραττε, παρὰ τῶν Ἰώνων χρήματα λαβόντος, ἐκτῖσαι δ ̓ οὐκ ἔχοντα τὴν καταδίκην πεντήκοντα μνῶν οὖσαν ἐκπλεῦσαι καὶ περὶ τὴν Ἰωνίαν ἀποθανεῖν. Τούτων οὐδὲν ἔγγραφον ὁ Κράτερος τεκμήριον παρέσχεν, οὔτε δίκην οὔτε ψήφισμα, καίπερ εἰωθὼς ἐπιεικῶς γράφειν τὰ τοιαῦτα καὶ παρατίθεσθαι τοὺς ἱστοροῦντας. Οἱ δ ̓ ἄλλοι πάντες, ὡς ἔπος εἰπεῖν, ὅσοι τὰ πλημμεληθέντα τῷ δήμῳ περὶ στρατηγοὺς διεξίασι, τὴν μὲν Θεμιστοκλέαους φυγὴν καὶ τὰ Μιλτιάδου δεσμὰ καὶ τὴν Περικλέους ζημίαν καὶ τὸν Πάχητος ἐν τῷ δικαστηρίῳ θάνατον ἀνελόντος αὑτὸν ἐπὶ τοῦ βήματος, ὡς ἡλίσκετο, καὶ πολλὰ τοιαῦτα συνάγουσι καὶ θρυλοῦσιν, Ἀριστείδου δὲ τὸν μὲν ἐξοστρακισμὸν παρατίθενται, καταδίκης δὲ τοιαύτης οὐδαμοῦ μνημονεύουσι.</text>
		<translation>Mortuum Aristidem alii in Ponto perhibent, quod eo negotiorum publicorum causa navigasset; alii Athenis exacta aetate, et in honore admirationeque civium habitum. Craterus Macedo de obitu ejus hae tradidit. Post mulctatum exilio Themistoclem, libidine elatum populum calumniatorum excitasse turbam, qui potentissimos et optimos viros reos facerent, eosque multitudinis rebus secundis et potentia supperbientis invidiae vexandos objicerent. Inter hos Aristidem quoque Diophanto Amphitropensi accusante, quasi in pensione exigenda ab Ionibus pecunia se esset passus corrumpi, damnatum fuisse minis quinquaginta: fato concessisse. De his Craterus neque scriptum affert, solitus alioquin baud indiligenter ea apponere, citatis etiam auctoribus. At reliqui fere omnes, quotquot populi in duces peccata literis mandarunt, ii exilium Themistoclis, Miltiadis vincula, mulctam Periclis, Pachetis (qui in curia ut damnafus est, ante tribunal manus sibi attulit) mortem, multaque id generis alia colligunt et celebrant: Aristidis vero exilium quidem referunt, sed relato, hujusmodi condemnationis nullius usquam meminerunt.</translation>
		<commentary>In rationes hujus de Aristide commenti (nam commentum esse patet) inquisivi in Dissert. De Aeschyli Septem c. Theb. Goetting. 1837, p. 32 sq.</commentary>
		<note></note>
		<page>620</page>
	</fragment>
	<fragment id="8" dfhg_id="6262" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo.crateri_macedonis_fragmenta.decretorum_collectio.e_libro_quarto:7" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo:7">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>CRATERUS MACEDO</author>
		<section>CRATERI MACEDONIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΨΗΦΙΣΜΑΤΩΝ ΣΥΝΑΓΩΓΗ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO QUARTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>7</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Plutarch. Cimon. c. 12, 5, de victoria Cimonis ad Eurymedontem reportata:</witness>
		<text>Τοῦτο τὸ ἔργον οὕτως ἐταπείνωσε τὴν γνώμην τοῦ βασιλέως, ὥστε συνθέσθαι τὴν περιβόητον εἰρήνην ἐκείνην, ἵππου μὲν δρόμον ἀεὶ τῆς Ἑλληνικῆς ἀπέχειν θαλάσσης, ἔνδον δὲ Κυανέων καὶ Χελιδονίων μακρᾷ νηὶ καὶ χαλκεμβόλῳ μὴ πλέειν. Καίτοι Καλλισθένης οὔ φησι ταῦτα συνθέσθαι τὸν βάρβαρον, ἔργῳ δὲ ποιεῖν διὰ φόβον τῆς ἥττης ἐκείνης καὶ μακρὰν οὕτως ἀποστῆναι τῆς Ἑλλάδος, ὥστε πεντήκοντα ναυσὶ Περικλέα καὶ τριάκοντα μόναις Ἐφιάλτην ἐπέκεινα πλεῦσαι Χελιδονίων καὶ μηδὲν αὐτοῖς ναυτικὸν ἀπαντῆσαι παρὰ τῶν βαρβάρων. Ἐν δὲ τοῖς Ψηφίσμασιν, ἃ συνήγαγε Κράτερος, ἀντίγραφα συνθηκῶν ὠς γενομένων κατατέτακται. Φασὶ δὲ καὶ βωμὸν Εἰρήνης διὰ ταῦτα τοὺς Ἀθηναίους ἱδρύσασθαι καὶ Καλλαν τὸν πρεσβεύσαντα τιμῆσαι διαφερόντως.</text>
		<translation>Id factum regis animum ita dejecit, ut nobilem illam pacis conditionem acceperit, uti semper equi curriculo a Graeco mari abstineret, intra Cyaneas et Chelidonias insulas navi longa et aerata ne navigaret. Callisthenes quidem non pactum hoc esse regem scribit, sed ita clade accepta perterritum fuisse, ut hoc facert: adeoque procul a Graecia se continuisse, ut quinquaginta navibus Pericles, triginta Ephialtes ultra Chelidonias provecti, nullam sibi obniam ckassem barbaricam habuerint. In decretis tamen quae Craterus congessit, faederum exemplaria ut reapse conventorum posita habentur. Ferunt etiam Pacis aram propterea ab Atheniensibus psitam, summosque Calliae, qui legatus pacificationi praefuit, honores habitos.</translation>
		<commentary>Pacis hujus conditiones paullo plenius exhibet Diodorus XII, 4, 5, cf. XII, 2, 36. Ceterum ut ea quae de Aristide fr. 6 legimus, falsa sunt, sic etiam fictam esse pacem hanc Cimoniam, quam rhetores celebrant, Thucydides vero ignorat, Callisthenes (fr. I) non agnoscit, cujus ἀντίγραφα in stelis Atticis sero demum fabricata esse Theopompus (fr. 168) apud Harpocrat. v. Ἀττικοῖς γράμμασι asseverat, multis argumentis probarunt viri docti. Vide Dahlmann. Forschungen auf dem Gebiet der Geschichte tom. I, p. 11150; Müller. Dor. I, p. 186; Meier. De bonis damnat. p. 74-143, coll. Plass. Gesch. Griechenlands III, p. 152 sqq., Manso Sparta II, p. 469.</commentary>
		<note></note>
		<page>621</page>
	</fragment>
	<fragment id="9" dfhg_id="6263" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo.crateri_macedonis_fragmenta.decretorum_collectio.e_libro_quarto:8" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo:8">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>CRATERUS MACEDO</author>
		<section>CRATERI MACEDONIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΨΗΦΙΣΜΑΤΩΝ ΣΥΝΑΓΩΓΗ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO QUARTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>8</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Harpocration p. 136, 6 Bekk.:</witness>
		<text>Ὅτι διαμαρτάνει Δημοσθένης ἐν τῷ Κατὰ Νεαίρας Ηλαταιέας γεγράφθαι ἐν τῇ Ποικίλῃ στοᾷ· οὐδεὶς γὰρ τοῦτο εἴρηκεν οὐδὲ Κράτερος ἐν τῇ τῶν ψηφισμάτων συναγωγῇ.</text>
		<translation>Demosthenes oratione in Neaeram testatur Plataeenses pictos esse in Stoa quam Paecilen vocant. Nemo tamen hoc narravit neque alius neque Craterus in Psephismatum collectione.</translation>
		<commentary>Demosthenes In Neaer. § 94, p. 1377, 9: Καὶ ἔτι καὶ νῦν τῆς ἀνδραγαθίας αὐτῶν ὑπομνήματα ἐν τῇ Ποικίλῃ στοᾷ δεδήλωκεν. Pausanias I, 15, 3: Τελευταῖοι δὲ τῆς γραφῆς εἰσιν οἱ μαχεσάμενοι Μαραθῶνι, Βοιωτῶν δὲ οἱ Πλάταιαν ἔχοντες. Crateri Silentium nihil probat.</commentary>
		<note></note>
		<page>621</page>
	</fragment>
	<fragment id="10" dfhg_id="6264" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo.crateri_macedonis_fragmenta.decretorum_collectio.e_libro_quarto:9" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo:9">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>CRATERUS MACEDO</author>
		<section>CRATERI MACEDONIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΨΗΦΙΣΜΑΤΩΝ ΣΥΝΑΓΩΓΗ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO QUARTO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>9</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Schol. Aristoph. Av. 1073:</witness>
		<text>Διαγόραντὸν Μήλιον] Ταῦτα ἐκ τοῦ ψηφίσματος εἴληφεν. Οὕτως γὰρ ἐκήρυξαν [κατ ̓ αὐτοῦ Ἀθηναῖοι καὶ ἐν χαλκῇ στήλῃ ἔγραψαν addit Suid.], τῷ μὲν ἀποκτείναντι αὐτὸν τάλαντον λαμβάνειν, τῷ δὲ ἄγοντι δύο. Ἐκγρύχθη δὲ τοῦτο διὰ τὸ ἀσεβὲς αὐτοῦ, ἐπεὶ τὰ μυστήρια πᾶσι διηγεῖτο κοινοποιῶν αὐτὰ καὶ μικρὰ ποιῶν καὶ τοὺς βουλομένους μυεῖσθαι αὐτὰ καὶ μικρὰ ποιῶν καὶ τοὺς βουλομένους μυεῖσθαι ἀποτρέπων, καθάπερ Κράτερος ἱστορεῖ.</text>
		<translation>Athenienses praeconis voce pronuntiari et aereae columnae inscribi jusserunt, si quis Diagoram occidisset, talentum, si quis vivum adduxisset, duo talenta accepturum esse. Hoc autem Athenienses fecerunt propter ejus impietatem, quod mysteria omnibus enuntiaret, eaque evulgans et despiciens illos, qui sacris initiari nolebant, a proposito isto dehortaretur, uti Craterus narrat.</translation>
		<commentary>Eadem schol. Ran. 320 (ubi post ἄγοντι adduntur: ἔπειθον δὲ καὶ τοὺς ἄλλους Πελοποννησίους) et Suidas, omissa Crateri mentione, v. Διαγόρας. Psephisma hoc Diodorus memorat ad Ol. 91, 2. 415 a. C.</commentary>
		<note></note>
		<page>621</page>
	</fragment>
	<fragment id="11" dfhg_id="6265" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo.crateri_macedonis_fragmenta.decretorum_collectio.e_libro_nono:10" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo:10">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>CRATERUS MACEDO</author>
		<section>CRATERI MACEDONIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΨΗΦΙΣΜΑΤΩΝ ΣΥΝΑΓΩΓΗ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO NONO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>10</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Harpocration:</witness>
		<text>Ἄνδρων. Ἀντιφῶν ἐν τῷ Πρὸς τὴν Δημοσθένους ἀντιγραφήν. Ἄνδρωνά φησιν εἶναι Κράτερος ἐν θ ́ τῶν Ψηφισμάτων τὸν γράψαντα τὸ ψήφισμα τὸ περὶ Ἀντιφῶντος τοῦ ῥήτορος. Ἦν δὲ εἷς τῶν υ ́ ὁ Ἄνδρων.</text>
		<translation>Craterus libro nono Decretorum ait Andronem, unum ex quadrngentis viris, decretum contra antiphontem scripsisse.</translation>
		<commentary>Antiphon sicuti Phrynichus (fr. 11) condemnati Ol. 92, 2. 411 a. C. Psephisma ex Caecilio servanit Plutarchus Vit. X Or. p. 833.</commentary>
		<note></note>
		<page>621</page>
	</fragment>
	<fragment id="12" dfhg_id="6266" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo.crateri_macedonis_fragmenta.decretorum_collectio.e_libro_nono:11" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo:11">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>CRATERUS MACEDO</author>
		<section>CRATERI MACEDONIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΨΗΦΙΣΜΑΤΩΝ ΣΥΝΑΓΩΓΗ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO NONO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>11</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Schol. Arist. Lysistr. 313:</witness>
		<text>τῶν ἐν Σάμῳ στρατηγῶν] Δίδυμος καὶ Κράτερός φασι ταῦτα αἰνίττεσθαι εἰς Φρύνιχον τὸν Στρατωνίδου. Ἐκακοηθεύσατο γὰρ πρὸς τὸν δῆμον ἐν Σάμῳ στρατηγῶν· ὥστε ἐψηφίσατο κατ ̓ αὐτοῦ ὁ δῆμος δημόσια εἶναι τὰ Φρυνίχου χρήματα καὶ τῆς θεοῦ τὸ δέκατον μέρος, καὶ τὴν οἰκίαν κατεσκήλῃ χαλκῇ.</text>
		<translation>Didymus et Craterus dicunt Aristophanis verbis Phrynichum Stratonidae filium subindicari Is enim in Samo militum dux turpiter fefellit in populum. Quare decrevit populus ut bona ejus publicarentur, decimaque eorum deae dedicaretur, domus ejus solo aequaretur; alia praeterea multa in eum stelae aeneae inscripserunt.</translation>
		<commentary>Prae ceteris adi Lycurgum Or. c. Leocrat. p. 218 R., Quipotiora psephismatis capita uberius recenset. Cf. Lysias C. Agorat. p. 492; Thucyd. VIII, 92, 2, ibique interpretes. Ceterum berba Δίδυμος καὶ Κράτ. Φασιν negligenter enuntiata fuerint, neque Craterus de loco Aristophanis disputasse, sed Didymus de eo disputans Craterum citasse videtur.</commentary>
		<note></note>
		<page>621</page>
	</fragment>
	<fragment id="13" dfhg_id="6267" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo.crateri_macedonis_fragmenta.decretorum_collectio.e_libro_nono:12" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo:12">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>CRATERUS MACEDO</author>
		<section>CRATERI MACEDONIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΨΗΦΙΣΜΑΤΩΝ ΣΥΝΑΓΩΓΗ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO NONO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>12</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Harpocration:</witness>
		<text>Νύμφαιον. Αἰσχίνης ἐν τῷ κατὰ Κτησιφῶντός φησι· «Νύμφαιον τὸ ἐν Πόντῳ.» Κράτερος δὲ ἐν θ ́ τῶν Ψηφισμάτων φησὶν ὅτι Ἀθηναίοις τὸ Νύμφαιον ἐτέλει τάλαντον.</text>
		<translation>Craterus libro nono Decretorum ait Nymphaeum in Ponto situm Atheniensibus talentum pependisse.</translation>
		<commentary>Eadem Photius et Suidas. De situ Nymphaei v. Arriani Peripl. Ponti Eux. c. 13, 4. Aeschines c. Ctesiphont. § 171 p. 431: Γύλων (avus maternus demosthenis) ... προδοὺς τοῖς πολεμίοις Νύμφαιον τὸ ἐν τῷ Πόντῳ, τότε τῆς πόλεως ἐχούσης τὸ χωρίον τοῦτο, φυγὰς ἀπ ̓ εἰσαγγελίας ἐκ τῆς πόλεως ἐγένετο, θανάτου καταγνωσθέντος αὐτοῦ, τὴν κρίσιν οὐχ ὑπομείνας. Hanc ipsam Historiam Craterus l. l. tractaverit. Certe tempora in quibus liber nonus Ψηφισμάτων versatur, non repugnant. Multaque annis 412 et 411 circa Pontum erant Atheniensium negotia.</commentary>
		<note></note>
		<page>622</page>
	</fragment>
	<fragment id="14" dfhg_id="6268" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo.crateri_macedonis_fragmenta.decretorum_collectio.e_libro_nono:13" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo:13">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>CRATERUS MACEDO</author>
		<section>CRATERI MACEDONIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΨΗΦΙΣΜΑΤΩΝ ΣΥΝΑΓΩΓΗ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO NONO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>13</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Stephanus Byz.:</witness>
		<text>Ἀρταῖα. Ἔστι καὶ Ἀρταίου τεῖχος πολίχνιον ἐπὶ τῷ Ῥυνδακῷ ποταμῷ, ὡς Κράτερος ἐννάτῳ Περὶ ψηφισμάτων. Τὸ ἐθνικὸν Ἀρταιοτειχίτης.</text>
		<translation>Artaei murus, oppidum ad Rhyndacum fl. Craterus libro IX Decretorum.</translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>622</page>
	</fragment>
	<fragment id="15" dfhg_id="6269" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo.crateri_macedonis_fragmenta.decretorum_collectio.e_libro_nono:14" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo:14">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>CRATERUS MACEDO</author>
		<section>CRATERI MACEDONIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΨΗΦΙΣΜΑΤΩΝ ΣΥΝΑΓΩΓΗ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO NONO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>14</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Stephan. Byz.:</witness>
		<text>Ληψήμανδος, πολίχνιον Καρίας, τὸ ἐθνικὸν Ληψημανδεύς. Κράτερος ἐννάτῳ Περὶ ψηφισμάτων.</text>
		<translation>Lepsemandus, Cariae oppium. Gentile Lepsemandensis, ut Crateus nono De decretis.</translation>
		<commentary>Cf. Plinius H. N. V, 31, 36.</commentary>
		<note></note>
		<page>622</page>
	</fragment>
	<fragment id="16" dfhg_id="6270" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo.crateri_macedonis_fragmenta.decretorum_collectio.e_libro_nono:15" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo:15">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>CRATERUS MACEDO</author>
		<section>CRATERI MACEDONIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΨΗΦΙΣΜΑΤΩΝ ΣΥΝΑΓΩΓΗ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO NONO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>15</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Zenobius II, 28:</witness>
		<text>Ἀττικὸς πάροικος· Δοῦρις (fr. 68) ... Κράτερος δὲ ἀπὸ τῶν εἰς Σάμον πεμφθέντων Ἀθήνηθεν ἐποίκων τὴν παροιμίαν εἰρῆσθαι (φησίν) ... Ἀττικοὶ γὰρ μεταπεμφθέντες εἰς Σάμον καὶ ἐκεῖ κατοικήσαντες τοὺς ἐγχωρίους ἐξέωσαν.</text>
		<translation>Atticus vicinus. Hoc pronerbium originem ducit ab Atheniensibus Colonis, qui Athenis in Samum insulam ducti sunt. Advenientes enim sedemque ibi figentes indigenas omnes expulerunt.</translation>
		<commentary>Olymp. 107, 1. Cf. Heraclid. Pont. fr. 10, 6.</commentary>
		<note></note>
		<page>622</page>
	</fragment>
	<fragment id="17" dfhg_id="6271" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo.crateri_macedonis_fragmenta.decretorum_collectio.e_libro_nono:16" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo:16">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>CRATERUS MACEDO</author>
		<section>CRATERI MACEDONIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΨΗΦΙΣΜΑΤΩΝ ΣΥΝΑΓΩΓΗ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO NONO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>16</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Stephan. Byz:</witness>
		<text>Χαλκητόριον, πόλις Κρήτης. Ὁ πολίτης Χαλκητορεύς. Ἀπολλόδωρος τετάρτῳ Χρονικῶν· μεθ ̓ οὗ Χαρίδημος ἦν φυγάς Χαλκητορεύς. Κράτερος δὲ ἐν τῷ Περὶ ψηφισμάτων Χαλκήτορας αὐτούς φησι.</text>
		<translation>Chalcetorium, Cretae urbs, cujus cives Craterus in libris De decretis Chalcetores dicit.</translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>622</page>
	</fragment>
	<fragment id="18" dfhg_id="6272" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo.crateri_macedonis_fragmenta.decretorum_collectio.e_libro_nono:16" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo:16">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>CRATERUS MACEDO</author>
		<section>CRATERI MACEDONIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΨΗΦΙΣΜΑΤΩΝ ΣΥΝΑΓΩΓΗ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO NONO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>16</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Idem v. Χαλκεῖα:</witness>
		<text>Ἐστὶ καὶ Καρίας Χαλκεῖα, ὗς τὸ ἐθνικὸν Χαλκειάτης, ὡς Κρατέρῳ δοκεῖ.</text>
		<translation>Chalcea, Cariae urbs; ejus gentile Chalceates, ut Cratero videtur.</translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>622</page>
	</fragment>
	<fragment id="19" dfhg_id="6273" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo.crateri_macedonis_fragmenta.decretorum_collectio.e_libro_nono:17" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo:17">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>CRATERUS MACEDO</author>
		<section>CRATERI MACEDONIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΨΗΦΙΣΜΑΤΩΝ ΣΥΝΑΓΩΓΗ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO NONO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>17</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Harpocratio:</witness>
		<text>Ἀρκτεῦσαι Λυσίας ἐν τῷ Ὑπὲρ Φρυνίχου θυγατρὸς, τὸ καθιερωθῆναι πρὸ γάμων τὰς παρθένους τῇ Ἀρτέμιδι τῇ Μουνυχίᾳ ἢ τῇ Βραυρωνίᾳ. Τὰ δὲ συντείνοντα εἰς τὰ προκείμενα εἴρηται παρά τε ἄλλοις καὶ Κρατέρῳ (sci Mausacus; Κρατίνῳ libri) ἐν τοῖς Ψηφίσμασιν. Ὅτι δὲ αἱ ἀρκτευόμεναι παρθένοι ἄρκτοι καλοῦνται, Εὐριπίδης Ὑψιπύλῃ, Ἀριστοφάνης Λημνίοις καὶ Λυσιστράτῃ.</text>
		<translation>Ἀρκτεῦσαι. Lysias in oratione Pro Phrynichi filia (si modo genuian oratio est) do virginibus dicit, quae ante nuptias Dianae Munychiae vel Brauroniae initiantur. Congrua his tum apud alios leguntur tum apud Craterum in Decretis. Ipsas etiam nirgines ἄρκτους appellari testantur Euripides in Hypsipyle, et Aristophanes in Lemniis et Lysistrata.</translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>622</page>
	</fragment>
	<fragment id="20" dfhg_id="6274" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo.crateri_macedonis_fragmenta.decretorum_collectio.e_libro_nono:18" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.craterus_macedo:18">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>CRATERUS MACEDO</author>
		<section>CRATERI MACEDONIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΨΗΦΙΣΜΑΤΩΝ ΣΥΝΑΓΩΓΗ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO NONO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>18</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Phlegon. Mir. c. 32:</witness>
		<text>Κράτερος δέ φησιν, ὁ Ἀντιγόνου τοῦ βασιλέως ἀδελφὸς, γινώσκειν τινὰ ἄνθρωκον, ὃν ἐν ἑπτὰ ἔτεσιν παῖδα γενέσθαι καὶ μειράκιον καὶ ἄνδρα καὶ γέροντα, καὶ γήμαντα καὶ παιδοποιησάμενον ἀποθανεῖν.</text>
		<translation>Craterus, Antigoni regis frater, nosse se hominem aliquem dicit, qui intra septem annorum spatium et pner et junenis et vir et senex fuisset, et uxore ducta, genitisque liberis diem obiisset.</translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>622</page>
	</fragment>
</DFHG>
