<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>DAIMACHUS_PLATAEENSIS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="5901" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.daimachus_plataeensis.daimachi_plataeensis_fragmenta.indica:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.daimachus_plataeensis:1">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>DAIMACHUS PLATAEENSIS</author>
		<section>DAIMACHI PLATAEENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΝΔΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Strabo XV, p. 690; II, 69, 70, 74, 75 e Daimacho refert a mari Indico meridionali usque ad Caucasum stadia esse 30,000.</witness>
		<text></text>
		<translation></translation>
		<commentary>Vide Megasthenis fr. 5.</commentary>
		<note></note>
		<page>440</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="5902" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.daimachus_plataeensis.daimachi_plataeensis_fragmenta.indica:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.daimachus_plataeensis:2">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>DAIMACHUS PLATAEENSIS</author>
		<section>DAIMACHI PLATAEENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΝΔΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Strabo II, p. 76:</witness>
		<text>Πάλιν δ ̓ ἐκείνου τὸν Δηίμαχον ἰδιώτην ἐνδείξασθαι βουλομένου (sc. Ἐρατοσθένους) καὶ ἄπειρον τῶν τοιούτων· οἴεσθαι γὰρ τὴν Ἰνδικὴν μεταξὺ κεῖσθαι τῆς τε φθινοπωρινῆς ἰσημερίας καὶ τῶν τροπῶν τῶν χειμερινῶν, Μεγασθένει τε ἀντιλέγειν φήσαντι ἐν τοῖς νοτίοις μέρεσι τῆς Ἰνδικῆς τάς τε ἄρκτους ἀποκρύπτεσθαι καὶ τὰς σκιὰς ἀντιπίπτειν· μηδέτερον γὰρ τούτων μηδαμοῦ τῆς Ἰνδικῆς συμβαίνειν· ταῦτα δὴ φάσκοντος ἀμαθῶς λέγεσθαι.</text>
		<translation>Eratosthenes Daimachum rudem et harum rerum imperitum conatur ostendere, ut qui putarit Indiam inter aequinoctium et brumam esse sitam, et Megasthenem reprehenderit, qui in austrinis Indiae partibus ursas occidere et umbras diversam in partem cadere dixisset: horum enim neutrum ullibi in India fieri, esseque haec indocte dicta.</translation>
		<commentary>Eadem iterum tangit p. 77. Vide Megasthenis fr. 7.</commentary>
		<note></note>
		<page>440</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="5903" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.daimachus_plataeensis.daimachi_plataeensis_fragmenta.indica:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.daimachus_plataeensis:3">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>DAIMACHUS PLATAEENSIS</author>
		<section>DAIMACHI PLATAEENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΝΔΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Athenaeus IX, p. 394, E:</witness>
		<text>Δαίμαχος δ ̓ ἐν τοῖς Ἰνδικοῖς ἱστορεῖ περιστερὰς μηλίνας γίνεσθαι ἐν Ἰνδοῖς.</text>
		<translation>Daimachus in Indicis narrat columbas citrei coloris in India esse.</translation>
		<commentary>Cf. Aelianus V. H. I, 15, ubi eadem (ex Athenaeo), non nominato Daimacho, et N. An. XV, 14: Καὶ περιστερὰς ὠχρὰς κομίζουσιν (sc. Τῷ σφετέρῳ βασιλεῖ οἱ Ἰνδοί), οἵασπερ οὖν καὶ λέγουσι μήτε ἡμεροῦσθαι μήτε ποτὲ πραύνεσθαι.</commentary>
		<note></note>
		<page>440</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="5904" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.daimachus_plataeensis.daimachi_plataeensis_fragmenta.indica.e_libro_secundo:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.daimachus_plataeensis:4">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>DAIMACHUS PLATAEENSIS</author>
		<section>DAIMACHI PLATAEENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΝΔΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SECUNDO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Harpocratio v. Ἐγγυθήκη:</witness>
		<text>Εἴη δ ̓ ἂν σκεῦός τι πρὸς τὸ κρατῆρας ἢ λέβητας ἤ τι τοιούτων οὐκ ἀλλότριον ἐπικεῖσθαι ἐπιτήδειον [εἶναι], ὡς Καλλίξενός τε ἐν δ ̓ περὶ Ἀλεξανδρείας ὑποσημαίνει καὶ Δαίμαχος ὁ Πλαταιεὺς ἐν β' Περὶ Ἰνδικῆς.</text>
		<translation>Ἐγγυθήκη, incitaga, repositorium. Vas erat idoneum ad recipiendum crateras, lebetes, aut aliquid hujusmodi, ut Callixenus ait libro quarto De Alexandria, et Daimachus libro secundo Indicorum.</translation>
		<commentary>Haec illustrantur Megasthenis fr. 29 ex Athen. p. 153, D.</commentary>
		<note></note>
		<page>440</page>
	</fragment>
	<fragment id="5" dfhg_id="5905" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.daimachus_plataeensis.daimachi_plataeensis_fragmenta.indica.e_libro_decimo:4.a" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.daimachus_plataeensis:4.a">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>DAIMACHUS PLATAEENSIS</author>
		<section>DAIMACHI PLATAEENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΙΝΔΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>(E LIBRO DECIMO?)</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter>a</fragment_letter>
		<fragment_note>()</fragment_note>
		<witness>Plutarch. De fluv. 4, 3:</witness>
		<text>Παράκειται δ ̓ αὐτῷ (τῷ Γάγγῃ) ὄρος Ἀνατολὴ καλούμενον δι ̓ αἰτίαν τοιαύτην. τῷ Ἀναξιβίαν νύμφην Ἥλιος θεασάμενος χωρίοις προσευκαιροῦσαν, εἰς ἐπιθυμίαν αὐτῆς ἐνέπεσε, καὶ μὴ στέγων τοὺς ἔρωτας, ἀπεδίωξε τὴν προειρημένην βιάσασθαι βουλόμενος· ἡ δὲ περικατάληπτος γενομένη, κατέφυγεν ἐπὶ τὸ τῆς Ὀρθίας Ἀρτέμιδος τέμενος, ὅπερ ἦν ἐν ὄρει, Κορυφὴ καλουμένῳ, καὶ ἀφανὴς ἐγένετο· κατόπιν δ ̓ ἀκολουθήσας ὁ θεὸς, καὶ μηδαμοῦ τὴν ἀγαπωμένην εὑρὼν, διὰ λύπης ὑπερβολὴν ἐκεῖθεν ἀνέτειλεν· οἱ δὲ ἐγχώριοι τὴν ἀκρώρειαν Ἀνατολὴν μετωνόμασαν ἀπὸ τοῦ συγκυρήματος· καθὼς ἱστορεῖ Καιμάρων ἐν δεκάτῳ Ἰνδικῶν.</text>
		<translation>Gangae fluvio adfacet mons Anatole, id est Oriens, dictus hanc ob causam. Sol. Visa Anaxibia virgine, in agris opportune degente, ejus desiderio correptus est, et quum amores suos tegere non posset, hanc vitiare volens persecutus est. Quare undique comprehensa aufugit in templum Dianae Orthiae, quod erat in monte vocato Coryphe (apice), et evanuit. Deus vero qui a tergo sequebatur, quum dilectam suam non nanciseretur, prae maerore illinc ortus est, unde indigenae montem Anatolen, (orientem) a casu denomirarunt, ut narrat Caimaro (Daimachus?) decimo (?) rerum Indicarum.</translation>
		<commentary>Nomen Καιμάρων suspectum, corruptum esse suspicor ex Δαίμαχος. Mons, in quem Anaxibia fugisse dicitur, et ex quo ipsum Anaxibiae nomen Graecus homo finxerit, idem est, ni fallor, quod Kορασιβίην dicit Polyaen. Strat. I, 1: Τὸ τρικόρυφον ὄρος τῆς Ἰνδικῆς (Himalaga)· τῶν δὲ Κορυφῶν ἡ μὲν κληίζεται Κορασιβίη (Kailasa in Puranas), ἡ δὲ Κονδάσκη (Kuntha), τὴν δὲ τρίτην αὐτὸς ἐκάλεσε Μηρόν (Meru). Cf. Bohlen. D. alte Ind. I, p. 143.</commentary>
		<note></note>
		<page>441</page>
	</fragment>
	<fragment id="6" dfhg_id="5906" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.daimachus_plataeensis.daimachi_plataeensis_fragmenta.de_pietate:5" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.daimachus_plataeensis:5">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>DAIMACHUS PLATAEENSIS</author>
		<section>DAIMACHI PLATAEENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΙ ΕΥΣΕΒΕΙΑΣ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>5</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Plutarch. Lys. c. 12, de victoria, quam ad Aegospotamos Lysander reportavit:</witness>
		<text>qua factum est ut longissimum bellum unius tandem viri consilio et peritia consummaretur. Διὸ καὶ θεῖόν τινες ἡγήσαντο τοῦτο τὸ ἔργον. Ἦσαν δέ τινες οἱ τοὺς Διοσκόρους ἐπὶ τῆς Λυσάνδρου νεὼς ἑκατέρωθεν, ὅτε τοῦ λιμένος ἐξέπλει πρῶτον ἐπὶ τοὺς πολεμίους, ἄστρα τοῖς οἴαξιν ἐπιλάμψαι λέγοντες. Οἱ δὲ καὶ τὴν τοῦ λίθου πτῶσιν ἐπὶ τῷ πάθει τούτῳ σημεῖόν φασι γενέσθαι· κατηνέχθη γὰρ, ὡς ἡ δόξα τῶν πολλῶν, ἐξ οὐρανοῦ παμμεγέθης λίθος εἰς Αἰγὸς ποταμούς. Καὶ δείκνυται μὲν ἔτι νῦν, σεβομένων αὐτὸν τῶν Χερρονησιτῶν· λέγεται δὲ Ἀναξαγόραν προειπεῖν, ὡς τῶν κατὰ τὸν οὐρανὸν ἐνδεδεμένων σωμάτων, γενομένου τινὸς ὀλισθήματος ἢ σάλου, ῥῖψις ἔσται καὶ πτῶσις ἑνὸς ἀπορραγέντος· εἶναι δὲ καὶ τῶν ἄστρων ἕκαστον οὐκ ἐν ᾗ πέφυκε χώρᾳ· λιθώδη γὰρ ὄντα καὶ βαρέα λάμπειν μὲν ἀντερείσει καὶ περικλάσει τοῦ αἰθέρος, ἕλκεσθαι δὲ ὑπὸ βίας σφιγγόμενα δίνῃ καὶ τόνῳ τῆς περιφορᾶς, ὥς που καὶ τὸ πρῶτον ἐκρατήθη μὴ πεσεῖν δεῦρο, τῶν ψυχρῶν καὶ βαρέων ἀποκρινομένων τοῦ παντός. Ἔστι δέ τις πιθανωτέρα δόξα ταύτης εἰρηκότων ἐνίων, ὡς οἱ διαττοντες ἀστέρες οὐ ῥύσις εἰσὶν οὐδ ̓ ἐπινέμησις αἰθερίου πυρὸς ἐν ἀέρι κατασβεννυμένου περὶ τὴν ἔξαψιν αὐτὴν οὐδὲ ἀέρος εἰς τὴν ἄνω χώραν πλήθει λυθέντος ἔκπρησις καὶ ἀνάφλεξις, ῥῖψις δὲ καὶ πτῶσις οὐρανίων σωμάτων οἷον ἐνδόσει τινὶ τόνου καὶ περιτρόπου κινήσεως ἐκπαλῶν φερομένων οὐ πρὸς τὸν οἰκούμενον τόπον τῆς γῆς, ἀλλὰ τῶν πλείστων ἐκτὸς εἰς τὴν μεγάλην ἐκπιπτόντων θ(??)λατταν· διὸ καὶ λανθάνουσι. Τῷ δ ̓ Ἀναξαγόρᾳ μαρτυρεῖ καὶ Δαίμααχος (λαίμαχος libri) ἐν τοῖς Περὶ εὐσεβείας ἱστορῶν, ὅτι πρὸ τοῦ πεσεῖν τὸν λίθον ἐφ ̓ ἡμέρας ἑβδομήκοντα καὶ πέντε συνεχῶς κατὰ τὸν οὐρανὸν ἑωρᾶτο πύρινον σῶμα παμμέγεθες, ὥσπερ νέφος φλογοειδὲς, οὐ σχολάζον, ἀλλὰ πολυπλόκους καὶ κεκλασμένας φορὰς φερόμενον, ὡς τὰ ὑπὸ σάλου καὶ πλάνης ἀπορρηγνύμενα πυροειδῆ σπάσματα φέρεσθαι πλλαχοῦ καὶ ἀστράπτειν, ὥσπερ οἱ διᾴττοντες ἀστέρες. Ἐπεὶ δὲ ἐνταῦθα τῆς γῆς ἔβρισε καὶ παυσάμενοι φόβου καὶ θάμβους οἱ ἐπιχώριοι συνῆλθον, ὤφθη πυρὸς μὲν οὐδὲν ἔργον οὐδ ̓ ἴχνος τοσοῦτον, λίθος δὲ κείμενος, ἄλλως μὲν μέγας, οὐθὲν δὲ μέρος, ὡς εἰπεῖν, ἐκείνης τῆς πυροειδοῦς περιοχῆς ἔχων. Ὅτι μὲν οὖν εὐγνωμόνων ὁ Δαίμαχος ἀκροατῶν δεῖται δῆλός ἐστιν.</text>
		<translation>Quare etiam ad deos quidam Lysandri facinus retulere. Fuere qui juxta Lysandri navem, quum primum ex portu contra hostes proveheretur, ab una parte Castoris, ab altera Pollucis stellam ad gubernacula affulsisse dicerent. Quidam lapidis quoque casu eam cladem praemonstratam fuisse asserunt. Decidit enim de coelo, quae communis est opinio, ingens lapis ad Aegos flumen, ostenditurque adhuc et ab iis qui Chersonesum inhabitant, colitur. Ferunt Anaxagoram praedixisse, si qua corporum in coelo fixorum incidisset labefactatio aut trepidatio, fore ut unum eorum aveleretur raptimque dejiceretur; neque stellas in iis esse locis, ubi quaeque ortae essent: nam lapideas natura sua et graves licere quidem eas percusso et refracto in ipsis aethere, circumagi autem constricta vertigine et vehementia motus coelestis, quemadmodum ab initio, quum frigida et gravia ab universitate sejungeretur, retenta fuissent, ne in terram delaberentur. Qua quidem opinione alia est verosimilior eorum, qui stellarum trajectiones non fluxum aut distributionem ignis aetherii esse, qui incensus in aere statim restinguatur, neque aeris prae multitudine rupti et in superiora loca elati incensionem et inflammationem, sed jactationem esse et lapsum coelestium corporum quae ciroularis conversionis violentia veluti elisa et per obliquum lata ideo non conspiciantur, quia fere non ineant terrae partem quae incolitur, sed in Oceanum extra ambientem decidant. Anaxagorae quidem testimonium fert Daimachus, in opere De Pietate scribens, antequam is lapis deciderit, septuaginta et quinque contineter diebus visum fuisse in coelo corpus igneum praegrande et nubis inflammatae simile, non otiosum, sed quod variis et fractis veluti motibus ferretur, ita ut ejus jactatione avulsa et dilata in varias parte fragmenta ignea fulserint stellarum salientum modo. Id postquam in terram tandem eo locorum decubuerit metuque et terrore liberati incolae convenerint ad spectaculum, nullum in eo ignis opus, nullum vestigium apparuisse, sed magnum lapidem, qui tamen vix exiguam ignitae istius molis portiunculam expleret. Liquet sane, Daimachum benignis auditoribus opus habere.</translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>441</page>
	</fragment>
	<fragment id="7" dfhg_id="5907" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.daimachus_plataeensis.daimachi_plataeensis_fragmenta.fragmenta_incerti_loci:6" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.daimachus_plataeensis:6">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>DAIMACHUS PLATAEENSIS</author>
		<section>DAIMACHI PLATAEENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>FRAGMENTA INCERTI LOCI</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>6</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note>()</fragment_note>
		<witness>Diogen. L. I, 30:</witness>
		<text>Δαίμαχος δ ̓ ὁ Πλατωνικὸς καὶ Κλέαρχος (fr. 44. c.) φιάλην ἀποσταλῆναι ὑπὸ Κροίσου Πιττακῷ, καὶ οὕτω περιενεχθῆναι (φασίν).</text>
		<translation>Daimachus Platoeensis et Clearchus phiaten a Croeso missam esse Pittaco. Ac sic deinceps per orbem sapientium esse circumlatam tradunt.</translation>
		<commentary>Δαίμαχος ὁ Πλαταιεὺς scribendum esse suspicatur Casaubonus. Cobet. In novissima Diogenis editione dat: Δαίδαλος ὁ Πλατωνικός.</commentary>
		<note></note>
		<page>442</page>
	</fragment>
	<fragment id="8" dfhg_id="5908" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.daimachus_plataeensis.daimachi_plataeensis_fragmenta.fragmenta_incerti_loci:7" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.daimachus_plataeensis:7">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>DAIMACHUS PLATAEENSIS</author>
		<section>DAIMACHI PLATAEENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>FRAGMENTA INCERTI LOCI</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>7</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Plutarch. Compar. Solon. Et Popl. c. 4:</witness>
		<text>Τῶν μέντοι πολεμικῶν, Σόλωνι μὲν οὐδὲ τὰ πρὸς Μεγαρεῖς Δαίμαχος ὁ Πλαταιεὺς μεμαρτύρηκεν, ὥσπερ ἡμεῖς (Solon. c. 8) διεληλύθαμεν.</text>
		<translation>Quod ad res bellicas attinet, quae nos ad Solonis in bello Megarico res gestas attulimus, est qui neget Daimchus Plataeensis.</translation>
		<commentary>Cf. Müller. Dor. I, p. 176 sq. Referri haec possunt ad eum librum, in quo de septem sapientibus sermo erat (fr. 6), vel etiam ad Commentrarios obsidionales, si quidem recte et hi et ille Nostro vindicantur.</commentary>
		<note></note>
		<page>442</page>
	</fragment>
	<fragment id="9" dfhg_id="5909" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.daimachus_plataeensis.daimachi_plataeensis_fragmenta.fragmenta_incerti_loci:8" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.daimachus_plataeensis:8">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>DAIMACHUS PLATAEENSIS</author>
		<section>DAIMACHI PLATAEENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>FRAGMENTA INCERTI LOCI</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>8</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Schol. Apollon. Rh. I, 558:</witness>
		<text>Δηίμαχος δὲ ἐκ Φιλομήλης τῆς Ἄκτορος (natum esse Achillem dicit).</text>
		<translation>Daimachus Achillem Philomeles Actore natae filium esse dicit.</translation>
		<commentary>Cf. Dionysii Chalcidensis fr. 6. Ex quonam opere haec petita sint, nescimus. Idem valet de sequentibus.</commentary>
		<note></note>
		<page>442</page>
	</fragment>
	<fragment id="10" dfhg_id="5910" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.daimachus_plataeensis.daimachi_plataeensis_fragmenta.fragmenta_incerti_loci:8" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.daimachus_plataeensis:8">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>DAIMACHUS PLATAEENSIS</author>
		<section>DAIMACHI PLATAEENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>FRAGMENTA INCERTI LOCI</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>8</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Schol. Il. XIII, 218:</witness>
		<text>Αἰτωλὸς παῖς μὲν ἦν Ἐνδυμίωνος, ὃς Ἆπιν ἀκουσίως τὸν Φορωνέως ἀνελὼν ἔφυγεν εἰς τὴν ἀπ ̓ αὐτοῦ προσαγορευθεῖσαν Αἰτωλίαν, κἀκεῖ τεκνοῦται Πλευρῶνα, ἀφ ̓ οὗ ἡ ἐν Αἰτωλίᾳ πόλις Πλευρὼν ἐκλήθη. Τούτου δὲ γίνονται δύο παῖδες, Κούρης καὶ Καλυδὼν, ἀφ ̓ ὧν ἄλλαι δύο πόλεις ἐν Αἰτωλίᾳ προσηγορεύθησαν. Οὕτω Δηίμαχος.</text>
		<translation>Aetolus, Endymionis filius, quum Apin Phoronei filium invitus occidisset, in Aetoliam ab ipso nomen adeptam confugit, ibique genuit Pleuronem, a quo Pleuron urbs Aetoliae nominata est. Pleuron vero duos habuit filios, Curen et Calydonem, a quibus aliae duae urbes in Aetolia nuncupatae sunt. Sic Daimachus.</translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>442</page>
	</fragment>
	<fragment id="11" dfhg_id="5911" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.daimachus_plataeensis.daimachi_plataeensis_fragmenta.obsidionales_commentarii:9" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.daimachus_plataeensis:9">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>DAIMACHUS PLATAEENSIS</author>
		<section>DAIMACHI PLATAEENSIS FRAGMENTA</section>
		<work>ΥΠΟΝΗΜΑΤΑ ΠΟΛΙΟΡΚΗΤΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>9</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Stephan. v. Byz. Λακεδαίμων:</witness>
		<text>Ἔστι καὶ ... τὸ Λακωνικὸν σιδήριον· στομωμάτων γὰρ τὸ μὲν Χαλυβδικὸν, τὸ δὲ Σινωπικὸν, τὸ δὲ Λύδιον, τὸ δὲ Λακωνικόν. Καὶ ὅτι Σινωπικὸν καὶ Χαλυβδικὸν εἰς τὰ τεκτονικὰ, τὸ δὲ Λακωνικὸν εἰς ῥῖνας καὶ σιδηροτρύπανα καὶ χαρακτῆρας καὶ εἰς τὰ λιθουργικὰ, τὸ δὲ Λύδιον καὶ αὐτὸ εἰς ῥῖνας καὶ μαχαίρας καὶ ξυρία καὶ ξυστῆρας, ὥς φησι Δαίμαχος ἐν πολιορκητικοῖς ὑπομνήμασι λεʹ.</text>
		<translation>Laconicum ferramentum: acierum enim alia est Chalybdica, alia Sinopica, alia Lydia, alia Laconica. Sinopica et Chalybdica ad fabrilia, Laconica ad limas et ferrea terebra et characteres et ad omnia instrumenta quibus lapides elaborant, Lydia autem ad limas item et machaeras et novaculas et scalpra, ut inquit Daimachus in Commentariis obsidionalibus XXXV.</translation>
		<commentary>Stephanum exscripsit Eustath. Ad Il. 2, 581. Cf. Schol. Il. 13, 218; Müller. Dor. II, 28.</commentary>
		<note></note>
		<page>442</page>
	</fragment>
</DFHG>
