<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>HERACLIDES_CUMANUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="4641" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.heraclides_cumanus.heraclidis_cumani_fragmenta.persica.praeparatoria.e_libro_primo:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.heraclides_cumanus:1">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER SECUNDUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>INDE A FINE BELLI PELOPONNESIACI USQUE AD TEMPORA ALEXANDRI MAGNI. NOMINA AUCTORUM. [CTESIAS CNIDIUS.] THEMISTOGENES SYRACUSANUS. SOPHAENETUS STYMPHALIUS. CRATIPPUS. ARISTIPPUS CYRENAEUS. DIONYSIUS SENIOR TYRANNUS. [PHILISTUS.] HERMIAS METHYMNAEUS. ATHANAS SYRACUSANUS. TIMONIDES LEUCADIUS. [POLYCRITUS MENDAEUS.] DIONYSODORUS BOEOTUS. ANAXIS BOEOTUS. ZOILUS AMPHIPOLITA. [EPHORUS CUMANUS.] [THEOPOMPUS CHIUS.] CEPHISODORUS. DEMOPHILUS. THEOCRITUS CHIUS. DINO. HERACLIDES CUMANUS. ARISTAGORAS MILESIUS. Ctesiae fragmenta exstant in volumine quod Herodoti historias continet; de Philisto, Ephoro et Theopompo, vide Fragm. Hist. Gr. vol. I; de Polycrito Mendaeo diximus in Scriptoribus Rerum Alexandri ad calcem Arriani, p. 129.</sub_volume_note>
		<author>HERACLIDES CUMANUS</author>
		<section>HERACLIDIS CUMANI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΣΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section>ΠΑΡΑΣΚΕΥΑΣΤΙΚΑ</work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO PRIMO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Athenaens XII, p. 514, B:</witness>
		<text>Φυλάσσουσί τε αὐτὸν (sc. regem Persarum) καὶ τριακόσιαι γυναῖκες, ὡς ἱστορεῖ ὁ Κυμαῖος Ἡρακλείδης ἐν πρώτῃ Περσικῶν. Αὗται δὲ τὰς μὲν ἡμέρας κοιμῶνται, ἵνα νυκτὸς ἐγρηγορῶσι, τῆς δὲ νυκτὸς ᾄδουσαι καὶ ψάλλουσαι διατελοῦσι, λύχνων καιομένων. Χρῆται δὲ αὐταῖς καὶ πολλάκις ὁ βασιλεὺς διὰ τῆς τῶν μηλοφόρων αὐλῆς. Ἦσαν δὲ οὗτοι τῶν δορυφόρων καὶ τῷ γένει πάντες Πέρσαι, ἐπὶ τῶν στυράκων μῆλα χρυσᾶ ἔχοντες, χίλιοι τὸν ἀρθμὸν, ἀριστίνδην ἐκλεγόμενοι ἐκ τῶν μυρίων Περσῶν τῶν Ἀθανάτων κακουμένων. Καὶ διῄει διὰ τῆς τούτων αὐλῆς πεζὸς, ὑποτιθεμένων ψιλοταπίδων Σαρδιανῶν, ἐφ ̓ ὧς οὐδεὶς ἄλλος ἐπέβαινεν, ἢ βασιλεύς. Ὅτε δὲ εἰς τὴν ἐσχάτην αὐλὴν ἔλθοι, ἀνέβαινεν ἐπὶ τὸ ἅρμα· ἐνίοτε δὲ καὶ ἐφ ̓ ἵππου· πεζὸς δὲ οὐδέποτε ἑωράθη ἔξω τῶν βασιλείων. Εἰ δὲ ἐπὶ θήραν ἐξίοι, καὶ αἱ παλλακίδες αὐτῷ συνεξῄεσαν. Ὁ δὲ θρόνος, ἐφ ̓ ᾧ ἐχρημάτιζε καθήμενος, χρυσοῦς ἦν, ὃν περιειστήκεσαν τέσσαρες κιονίσκοι λιθοκόλλητοι χρυσοῖ, ἐφ ̓ ὧν διετέτατο ἱμάτιον ποικίλον πορφυροῦν.</text>
		<translation>Custodiunt regem Persarum trecentae mulieres, ut narrat Cumanus Heraclides primo libro Persicorum. Hae interdiu dormiunt, noctu vero vigilant: et per noctem perpetuo canunt citharamque pulsant, ardentibus lucernis. Saepius autem familiariter his utitur rex per melophororum aulam. Erant autem hi satellitum quoddam genus, omnes origine Persae, aurea mala hastis praefixa gestantes; mille numero, pro fortitudinis laude ex illorum decem millium Persarum numero delecti, qui Immortales nocantur. Horum igitur per aulam transibat rex pedibus, substratis glabris tapetibus Sardianis, super quibus Demini alii praeter regam incedere licebat. In extremam aulam ubi perveniebat, rex currum couscendobat; aliquando etiam equum: sed pedibus incedens nunquam conspiciebatur. Venatum vero exeuntem pellices comitabantur. Thronus, in quo sedens jus dicebat aut responsa dabat legationibus, aureus erat: circa quem quattuor stabant columellae aureae gemmisque distinctae; superne praetentum erat purpureum aulaeum variegatum.</translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>95</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="4642" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.heraclides_cumanus.heraclidis_cumani_fragmenta.persica.praeparatoria.e_libro_secundo:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.heraclides_cumanus:2">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER SECUNDUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>INDE A FINE BELLI PELOPONNESIACI USQUE AD TEMPORA ALEXANDRI MAGNI. NOMINA AUCTORUM. [CTESIAS CNIDIUS.] THEMISTOGENES SYRACUSANUS. SOPHAENETUS STYMPHALIUS. CRATIPPUS. ARISTIPPUS CYRENAEUS. DIONYSIUS SENIOR TYRANNUS. [PHILISTUS.] HERMIAS METHYMNAEUS. ATHANAS SYRACUSANUS. TIMONIDES LEUCADIUS. [POLYCRITUS MENDAEUS.] DIONYSODORUS BOEOTUS. ANAXIS BOEOTUS. ZOILUS AMPHIPOLITA. [EPHORUS CUMANUS.] [THEOPOMPUS CHIUS.] CEPHISODORUS. DEMOPHILUS. THEOCRITUS CHIUS. DINO. HERACLIDES CUMANUS. ARISTAGORAS MILESIUS. Ctesiae fragmenta exstant in volumine quod Herodoti historias continet; de Philisto, Ephoro et Theopompo, vide Fragm. Hist. Gr. vol. I; de Polycrito Mendaeo diximus in Scriptoribus Rerum Alexandri ad calcem Arriani, p. 129.</sub_volume_note>
		<author>HERACLIDES CUMANUS</author>
		<section>HERACLIDIS CUMANI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΣΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section>ΠΑΡΑΣΚΕΥΑΣΤΙΚΑ</work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SECUNDO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Athenaeus IV, p. 145, A:</witness>
		<text>Ἡρακλείδης δ ̓ ὁ Κυμαῖος, ὁ τὰ Περσικὰ συγγράψας, ἐν τῷ δευτέρῳ τῶν ἐπιγραφομένων Παρασκευαστικῶν, Καὶ οἱ θεραπεύοντες (φησὶ) τοὺς Περσῶν βασιλεῖς δειπνοῦντας ἅπαντες λελουμένοι διακονοῦσιν, ἐσθῆτας καλὰς (λευκὰς Ep.) ἔχονςες, καὶ διατρίβουσι σχεδὸν τὸ ἥμισυ τῆς ἡμέρας περὶ τὸ δεῖπνον. Τῶν δὲ τοῦ βασιλέως συνδείπνων οἱ μὲν ἔξω δειπνοῦσιν, οὓς καὶ ὁρᾶν ἔξεστι παντὶ τῷ βουλομένῳ, οἱ δὲ εἴσω μετὰ βασιλέως. Καὶ οὗτοι δὲ οὐ συνδειπνοῦσιν αὐτῷ, ἀλλ ̓ ἔστιν οἰκήματα δύο καταντικρὺ ἀλλήλων, ἐν ᾧ ὁ βασιλεὺς τὸ ἄριστον ποιεῖται, καὶ ἐν ᾧ οἱ σύνδειπνοι. Καὶ ὁ βασιλεὺς ἐκείνους ὁρᾷ διὰ τοῦ παρακαλύμματος τοῦ ἐπὶ τῇ θύρᾳ· ἐκεῖνοι δ ̓ αὐτὸν οὐχ ὁρῶσιν. Ἐνίοτε μέντοι, ἐπειδὰν ἕορτὴ ᾖ, ἐν ἑνὶ οἰκήματι ἄπαντες δειπνοῦσιν, ἐν ᾦ καὶ ὁ βασιλεὺς, ἐν τῷ μεγάλῳ οἴκῳ. Ὅταν δὲ ὁ βασιλεὺς πότον ποιῆται, (ποιεῖ δὲ πολλάκις,) συμπόται αὐτῷ εἰσιν ὡς μάλιστα δώδεκα. Καὶ ὅταν δειπνήσωσιν ὅ τε βασιλεὺς τούτους καθ ̓ αὑτὸν καὶ οἱ σύνδειπνοι, καλεῖ τοὺς συμπότας τούτους τις τῶν εὐνούχων Καὶ ὅταν εἰσέλθωσι, συμπίνουσι μετ ̓ αὐτοῦ, οὐ τὸν αὐτὸν οἶνον κἀκεῖνοι· καὶ οἱ μὲν χαμαὶ καθήμενοι, ὁ δ ̓ ἐπὶ κλίνης χρυσόποδος κατακείμενος· καὶ ὑπερμεθυσθέντες ἀπέρχονται. Τὰ δὲ πλεῖστα ὀ βασιλεὺς μόνος ἀριστᾷ καὶ δειπνεῖ. Ἐνίοτε δὲ καὶ ἡ γυνὴ αὐτῷ συνδειπνεῖ, καὶ τῶν υἱῶν ἔνιοι. Καὶ παρὰ τὸ δεῖπνον ᾄδουσί τε καὶ ψάλλουσιν αἱ παλλακαὶ αὐτῷ· καὶ μία μὲν ἐξάρχει, αἱ δ ̓ ἄλλαι ἀθρόως ἀθρόως ᾄδουσι. Τὸ δὲ δεῖπνον, φησὶ, τοῦ βασιλέως καλούμενον ἀκούσαντι μὲν δόξει μεγαλοπρεπρὲς εἶναι, ἐξεταζόμενον δὲ φανεῖται οἰκονομικῶς καὶ ἀκριβῶς συντεταγμένον, καὶ τοῖς ἄλλοις Πέρσαις τοῖς ἐν δυναστείᾳ οὖσι κατὰ τὸν αὐτὸν τρόπον. Ἔστι μὲν γὰρ τῷ βασιλεῖ χίλια ἱερεῖα τῆς ἡμέρας κατακοπτόμενα. Τούτων δ ̓ εἰσὶ καὶ ἵπποι, καὶ κάμηλοι, καὶ βόες, καὶ ὄνοι, καὶ ἔλαφοι, καὶ τὰ πλεῖστα πρόβατα· πολλοὶ δὲ καὶ ὄρνιθες ἀναλίσκονται, οἵ τε στρουθοὶ οἱ Ἀράβιοι, (ἔστι δὲ τὸ ζῷον μέγα,) καὶ χῆνες καὶ ἀλεκτρυόνες. Καὶ μέτρια μὲν αὐτῶν παρατίθεται ἑκάστῳ τῶν συνδείπνων τοῦ βασιλέως, καὶ ἀποφέρεται ἕκαστος αὐτῶν, ὅ τι ἂν καταλίπηται ἐπὶ τῷ ἀρίστῳ. Τὰ δὲ πλεῖστα τούτων τῶν ἱερείων καὶ τῶν σιτίων, οὕς τρέφει βασιλεὺς τῶν τε δορυφόρων. Καὶ τῶν πελταστῶν, τούτοις ἐκφέρεται εἰς τὴν οὐλήν· οὗ οἱ ἐδέατροι ἅπαντα μερίδας ποιήσαντες τῶν κρεῶν καὶ τῶν ἄρτων ἴσας διαιροῦνται. Ὥσπερ δὲ οἱ μισθοφόροι ἐν τῇ Ἑλλάδι μισθὸν ἀργύριον λαμβάνουσιν, οὕτως οὗτοι τὰ σιτία παρὰ τοῦ βασιλέως εἰς ὑπόλογον λαμβάνουσιν. Οὔτω δὲ καὶ παρὰ τοῖς ἄλλοις Πέρσαις τοῖς ἐν δυναστείᾳ οὖσιν ἀθρόᾳ πάντα τὰ σιτία ἐπὶ τὴν τράπεζαν παρατίθεται· ἐπειδὰν δὲ οἱ σύνδειπνοι δειπνήσωσι, τῶν ἀπὸ τῆς τραπέζης παραλειπομένων, (καταλείπεται δὲ τὰ πλεῖστα κρέα καὶ ἄρτοι,) ὁ τῆς τραπέζης ἐπιμελούμενος δίδωσιν ἑκάστῳ τῶν οἰκετῶν. Καὶ ταῦτα λαβὼν, τὴν καθ ̓ ἡμέραν ἔχει τροφήν. Παρὰ γὰρ τὸν βασιλέα φοιτῶσιν οἱ ἐντιμότατοι τῶν συνδείπνων ἐπὶ τὸ ἄριστον μόνον, διὰ τὸ παρῃτῆσθαι, ἵνα μὴ δὶς πορεύωνται, ἀλλὰ καὶ αὐτοὶ τοὺς συνδείπνους ὑποδέχωνται.</text>
		<translation>Heraclides Cumanus, is qui Res Persicas conscripsit, secundo libro eorum quos inscripsit Praeparatorios: Qui coenantibus Persarum regibus ministrant, inquit, omnes id munus obeunt loti, pulcris (vel candidis) vestibus induti: et dimidia fere diei parte circa coenam occupantur. Convivarum autem regis alii foris coenant; quos spectare, quicumque vult, potest: alii vero intus cumrege. At ne hi quidem cum ipso coenant: sed sunt duo conclavia ex adverso alterum alteri posita, quorum in uno rex cibum capit, in altero convivae: et illos quidem rex videt, per velum januae obductum; illi vero ipsum non vident. Nonnunquam tamen, quum incidit festus dies, in uno eodemque conclavi caeuant hi, in quo et rex, in conclavi majore. Quum vero compotationem rex instituit (id quod saepius facit), compotant cum co duodecim maxime. Nempe postquam coenarunt, seorsum rex, seorsumque ipsi, tum advocat hos compotatores unus ex eunuchis. Qui ubi regem convenerunt, bibunt cum eo; nec vero idem vinum bi atque illee; et hi quidem humi sedentes, rex vero in lecto recumbens aureis pedinus instructo: denique supra modum temulenti discedunt. Plerumque vero rex solus et prandet et coenat: interdum vero uxor cum eo coenat, et liberorum nonnulli. Et inter coenandum canunt ei citharamque pulsnat pellices, quarum una modos praeit, tum ceterae canunt. confertim. Coena autem, inquit, quae Regis vocatur, magnifica esse videbitur si quis de ea fando audivit: sin diligentius inquisiverit, prudente quadam frugalitate accurate dispensatam reperiet; pariterque aliorum Persarum cuenam, in imperio aliquo constitutorum. Etenim mille quidem quotidie victimae regi caeduntur: in quibus sunt et equi, et cameli, et boves, et asini, et vervi, et plurima pars oves; consumuntur vero multae etiam aves, struthiones Arabici, (vasti corporis animans est) et anseres et galli gallinacei Et horum quidem modica pars apponitur cuique convivarum regis, et domum auferendum quisque curat quidquid ipsi de prandio superest. Plurima vero pars istarum victimarum ciborumque in usum satellitum et peltastarum, quos alit rex, in aulam defertur: ibi epularum praefecti, carnium et panum aequas facientes partes, omnia distribuunt. Quemadmodum enim mercenarii milites in Graecia pecuniam pro stipendio accipiunt, sic isti a rrge aceipiunt victum, qui in stipendium illis impututatur. Pari autem modo apud alios Petsas, qui alicui imperio praesunt, onmes quidem cibi confertim mensae imponuntur: sed postquam coenarunt convivae, de his quae a mensa supersunt (superest autem plurima pars et carnium et panum) curator mensae singlis domesticorum suam cuique portionem distribuit; quam qui accepit, is diurnum victum habet. Nam ad regem convivarum honoratissimi non nisi ad prandium accedunt; quippe qui deprecati sunt, ne bis venire tenentur, quo et ipsi suos excipere convinas possint.</translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>96</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="4643" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.heraclides_cumanus.heraclidis_cumani_fragmenta.persica.praeparatoria.e_libro_secundo:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.heraclides_cumanus:3">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER SECUNDUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>INDE A FINE BELLI PELOPONNESIACI USQUE AD TEMPORA ALEXANDRI MAGNI. NOMINA AUCTORUM. [CTESIAS CNIDIUS.] THEMISTOGENES SYRACUSANUS. SOPHAENETUS STYMPHALIUS. CRATIPPUS. ARISTIPPUS CYRENAEUS. DIONYSIUS SENIOR TYRANNUS. [PHILISTUS.] HERMIAS METHYMNAEUS. ATHANAS SYRACUSANUS. TIMONIDES LEUCADIUS. [POLYCRITUS MENDAEUS.] DIONYSODORUS BOEOTUS. ANAXIS BOEOTUS. ZOILUS AMPHIPOLITA. [EPHORUS CUMANUS.] [THEOPOMPUS CHIUS.] CEPHISODORUS. DEMOPHILUS. THEOCRITUS CHIUS. DINO. HERACLIDES CUMANUS. ARISTAGORAS MILESIUS. Ctesiae fragmenta exstant in volumine quod Herodoti historias continet; de Philisto, Ephoro et Theopompo, vide Fragm. Hist. Gr. vol. I; de Polycrito Mendaeo diximus in Scriptoribus Rerum Alexandri ad calcem Arriani, p. 129.</sub_volume_note>
		<author>HERACLIDES CUMANUS</author>
		<section>HERACLIDIS CUMANI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΣΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section>ΠΑΡΑΣΚΕΥΑΣΤΙΚΑ</work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SECUNDO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Etym. M. p. 247, 41:</witness>
		<text>Δανάκης, νομίσματός ἐστιν ὄνομα βαρβαρικὸν, πλέον ὀβολοῦ, ὃ τοῖς νεκροῖς ἐν τοῖς στόμασιν ἐτίθεσαν (Sequitur fragm. Callimachi IIO)· εἴρηται δὲ δανάκης, ὁ τοῖς δαναοῖς ἐμβαλλόμενος· δαναοὶ γὰρ οἱ νεκροί· τουτέστιν ξηροί, δανὰ γὰρ τὰ ξηρά. Ἡρακλείδης ἐν τῷ δευτέρῳ τῶν Περσικῶν.</text>
		<translation>Danaces, numi nomen barbaricum; obolo major quem mortuis in os ponunt. Danaces vero appellatur proptera quod ὀαναοῖς injicitur; nam δαναοί sunt mortui, id est: sicci; nam ὄανὰ dicuntur sicca. Heraclides libro secundo De rebus Persarum.</translation>
		<commentary>Cf. Suid. s.V. Et Hesych. v. Δανάκη. Pollux IX, 82: Τὸν δανάκτην εἶναί τινές φασι νόμισμά τι Περσικόν. Vide Steph. Thesaur. s. v. Δανάκης, Δανικόν, Ἡμιδανάκη.</commentary>
		<note></note>
		<page>97</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="4644" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.heraclides_cumanus.heraclidis_cumani_fragmenta.persica.praeparatoria.e_libro_secundo:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.heraclides_cumanus:4">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER SECUNDUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>INDE A FINE BELLI PELOPONNESIACI USQUE AD TEMPORA ALEXANDRI MAGNI. NOMINA AUCTORUM. [CTESIAS CNIDIUS.] THEMISTOGENES SYRACUSANUS. SOPHAENETUS STYMPHALIUS. CRATIPPUS. ARISTIPPUS CYRENAEUS. DIONYSIUS SENIOR TYRANNUS. [PHILISTUS.] HERMIAS METHYMNAEUS. ATHANAS SYRACUSANUS. TIMONIDES LEUCADIUS. [POLYCRITUS MENDAEUS.] DIONYSODORUS BOEOTUS. ANAXIS BOEOTUS. ZOILUS AMPHIPOLITA. [EPHORUS CUMANUS.] [THEOPOMPUS CHIUS.] CEPHISODORUS. DEMOPHILUS. THEOCRITUS CHIUS. DINO. HERACLIDES CUMANUS. ARISTAGORAS MILESIUS. Ctesiae fragmenta exstant in volumine quod Herodoti historias continet; de Philisto, Ephoro et Theopompo, vide Fragm. Hist. Gr. vol. I; de Polycrito Mendaeo diximus in Scriptoribus Rerum Alexandri ad calcem Arriani, p. 129.</sub_volume_note>
		<author>HERACLIDES CUMANUS</author>
		<section>HERACLIDIS CUMANI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΣΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section>ΠΑΡΑΣΚΕΥΑΣΤΙΚΑ</work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SECUNDO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Athenaeus XII, p. 517, B:</witness>
		<text>Ἡρακλείδης δ ̓ ὁ Κυμαῖος, ὁ τὰ Περσικὰ συγγράψας, ἐν τοῖς ἐπιγραφομένοις Παρασκευστικοῖς εἰπὼν, ὡς ὁ ἐν τῇ λιβανοφόφῳ χώρᾳ βασιλεὺς αὐτόνομός τέ ἐστι καὶ οὐδενὸς ὑπήκοος, γράφει καὶ ταῦτα· Οὗτος δ ̓ ὑπερβάλλει τῇ τρυφῇ καὶ ῥᾳθυμίᾳ. Διατρίβει τε γὰρ ἀεὶ ἐν τοῖς βασιλείοις, ἐν τρυφῇ καὶ δαπάνῃ τὸν βίον διάγων, καὶ πράττει οὐδὲ ἓν πρᾶγμα, οὐδὲ πολλοῖς πλησιάζει, ἀλλὰ δικαστὰς αὐτὸς ἀποδεικνύει· καὶ ἐάν τις αὐτοὺς ἡγῆται μὴ δικαίως δεδικακέναι, ἔστι θυρὶς ἐν τῷ ὑψηλοτάτῳ τῶν βασιλείων, καὶ αὕτη ἁλύσει δέδεται. Ὁ οὖν ἡγούμενος ἀδίκως δεδικάσθαι ἐπιλαμβάνεται τῆς ἁλύσεως, καὶ ἕλκει τὴν θυρίδα, καὶ ὁ βασιλεὺς, ἐπειδὰν αἴσθηται, εἰσκαλεῖ, καὶ αὐτὸς δικάζει. Καὶ ἐὰν φαίνωνται οἱ δικασταὶ ἀδίκως δικάσαντες, ἀποθνήσκουσιν· ἐὰν δὲ δικαίως, ὁ κινήσας τὴν θυρίδα ἀπόλλυται. Τὰ δ ̓ ἀναλώματα λέγει τῆς ἡμέρας εἰς τὸν βασιλέα καὶ τὰς περὶ αὐτὸν γυναῖκας καὶ φίλους γίνεσθαι τάλαντα πεντεκαίδεκα Βαβυλώνια.</text>
		<translation>Heraclides vero Cumanus, is qui Persica scripsit, post. Quam in ea parte operis quae Praeparatoria (introductio) inscribitur, dixit, regem regionis thuriferae sui juris esse et nullius imperio subjectum, inter alia haec quoque scribit: Hic vero in mira luxuria mollitieque vivit. Quippe constanter in regia moratur, vitam in deliciis et sumptuoso luxu transigens: neque quidquam negotii gerit: nec in conspectum multitudinis prodit. Sed judices ipse [sive, illis] legit: quos si quis putat injuste judicasse, est in summa parte regiae ostiolum catena revinctum. Qui igitur existimat injustam de se pronuntiatam esse sententiam, is prehensa catena ostiolum trahit: et rex ubi id sensit, intor vocat, et ipse jus dicit. Tum, si judices comperti sunt injustam pronunciasse sententiam, capite plectuntur: sin justam, perit is qui ostiolum monit. Sumptus autem, qui in restam, perit is qui ostiolum movit. Sumptus autem, qui in regem ejusque mulieres et amicos quotidie impenduntur, ait esse talentorum quindecim Babylonicorum.</translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>97</page>
	</fragment>
	<fragment id="5" dfhg_id="4645" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.heraclides_cumanus.heraclidis_cumani_fragmenta.persica.praeparatoria.e_libro_secundo:5" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.heraclides_cumanus:5">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER SECUNDUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>INDE A FINE BELLI PELOPONNESIACI USQUE AD TEMPORA ALEXANDRI MAGNI. NOMINA AUCTORUM. [CTESIAS CNIDIUS.] THEMISTOGENES SYRACUSANUS. SOPHAENETUS STYMPHALIUS. CRATIPPUS. ARISTIPPUS CYRENAEUS. DIONYSIUS SENIOR TYRANNUS. [PHILISTUS.] HERMIAS METHYMNAEUS. ATHANAS SYRACUSANUS. TIMONIDES LEUCADIUS. [POLYCRITUS MENDAEUS.] DIONYSODORUS BOEOTUS. ANAXIS BOEOTUS. ZOILUS AMPHIPOLITA. [EPHORUS CUMANUS.] [THEOPOMPUS CHIUS.] CEPHISODORUS. DEMOPHILUS. THEOCRITUS CHIUS. DINO. HERACLIDES CUMANUS. ARISTAGORAS MILESIUS. Ctesiae fragmenta exstant in volumine quod Herodoti historias continet; de Philisto, Ephoro et Theopompo, vide Fragm. Hist. Gr. vol. I; de Polycrito Mendaeo diximus in Scriptoribus Rerum Alexandri ad calcem Arriani, p. 129.</sub_volume_note>
		<author>HERACLIDES CUMANUS</author>
		<section>HERACLIDIS CUMANI FRAGMENTA</section>
		<work>ΠΕΡΣΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section>ΠΑΡΑΣΚΕΥΑΣΤΙΚΑ</work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO SECUNDO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>5</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Athenaeus II, p. 48, C.:</witness>
		<text>Πρῶτοι δὲ Πέρσαι, ὥς φησιν Ἡρακλείδης, καὶ τοὺς λεγομένους στρώτας ἐφεῦρον, ἵνα κόσμον ἔχῃ ἡ στρῶσις καὶ εὐάφειαν.</text>
		<translation>Primi Persae, ut scibit Heraclides, etiam stratores quos vocant invenerunt, ut explicandis stragulis suis constaret ornatus et suavis contactus.</translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>97</page>
	</fragment>
	<fragment id="6" dfhg_id="4646" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.heraclides_cumanus.heraclidis_cumani_fragmenta.ex_historia_regum_persarum:6" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.heraclides_cumanus:6">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER SECUNDUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>INDE A FINE BELLI PELOPONNESIACI USQUE AD TEMPORA ALEXANDRI MAGNI. NOMINA AUCTORUM. [CTESIAS CNIDIUS.] THEMISTOGENES SYRACUSANUS. SOPHAENETUS STYMPHALIUS. CRATIPPUS. ARISTIPPUS CYRENAEUS. DIONYSIUS SENIOR TYRANNUS. [PHILISTUS.] HERMIAS METHYMNAEUS. ATHANAS SYRACUSANUS. TIMONIDES LEUCADIUS. [POLYCRITUS MENDAEUS.] DIONYSODORUS BOEOTUS. ANAXIS BOEOTUS. ZOILUS AMPHIPOLITA. [EPHORUS CUMANUS.] [THEOPOMPUS CHIUS.] CEPHISODORUS. DEMOPHILUS. THEOCRITUS CHIUS. DINO. HERACLIDES CUMANUS. ARISTAGORAS MILESIUS. Ctesiae fragmenta exstant in volumine quod Herodoti historias continet; de Philisto, Ephoro et Theopompo, vide Fragm. Hist. Gr. vol. I; de Polycrito Mendaeo diximus in Scriptoribus Rerum Alexandri ad calcem Arriani, p. 129.</sub_volume_note>
		<author>HERACLIDES CUMANUS</author>
		<section>HERACLIDIS CUMANI FRAGMENTA</section>
		<work>EX HISTORIA REGUM PERSARUM</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>6</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Plutarch. Themist. c. 27:</witness>
		<text>Ἔφορος δὲ καὶ Δείνων (fr. 20) καὶ Κλείταρχος καὶ Ἡρακλείδης, ἔτι δ ̓ ἄλλοι πλείονες Themistoclem non ad Artaxerxem, sed ad Xerxem venisse dicunt.</text>
		<translation></translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>97</page>
	</fragment>
	<fragment id="7" dfhg_id="4647" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.heraclides_cumanus.heraclidis_cumani_fragmenta.ex_historia_regum_persarum:7" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.heraclides_cumanus:7">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER SECUNDUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>INDE A FINE BELLI PELOPONNESIACI USQUE AD TEMPORA ALEXANDRI MAGNI. NOMINA AUCTORUM. [CTESIAS CNIDIUS.] THEMISTOGENES SYRACUSANUS. SOPHAENETUS STYMPHALIUS. CRATIPPUS. ARISTIPPUS CYRENAEUS. DIONYSIUS SENIOR TYRANNUS. [PHILISTUS.] HERMIAS METHYMNAEUS. ATHANAS SYRACUSANUS. TIMONIDES LEUCADIUS. [POLYCRITUS MENDAEUS.] DIONYSODORUS BOEOTUS. ANAXIS BOEOTUS. ZOILUS AMPHIPOLITA. [EPHORUS CUMANUS.] [THEOPOMPUS CHIUS.] CEPHISODORUS. DEMOPHILUS. THEOCRITUS CHIUS. DINO. HERACLIDES CUMANUS. ARISTAGORAS MILESIUS. Ctesiae fragmenta exstant in volumine quod Herodoti historias continet; de Philisto, Ephoro et Theopompo, vide Fragm. Hist. Gr. vol. I; de Polycrito Mendaeo diximus in Scriptoribus Rerum Alexandri ad calcem Arriani, p. 129.</sub_volume_note>
		<author>HERACLIDES CUMANUS</author>
		<section>HERACLIDIS CUMANI FRAGMENTA</section>
		<work>EX HISTORIA REGUM PERSARUM</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>7</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Plutarch. Artox. c. 23:</witness>
		<text>Ἔνιοι μέντοι λέγουσιν, ὧν ἐστι καὶ Ἡρακλείδης ὁ Κυμαῖος, οὐ μίαν μόνον τῶν θυγατέρων (sc. τὴν Ἄτοσσαν), ἀλλὰ καὶ δευτέραν, Ἄμηστριν, γῆμαι τὸν Ἀρτοξέρξην, περὶ ἧς ὀλίγον ὕστερον ἀπαγγελοῦμεν.</text>
		<translation>Sunt tamen qui dicant, ex quibus Cumanus est Heraclides, non unam banc tantum filiam suam Artoxerxen, sed alteram quoque matimonio sibi junxisse Amestrium, de qua mox dicemus.</translation>
		<commentary>Igitur Heraclidis narrationem habemus c. 27, ubi postquam dixerat Plutarchus Aspasiam Phocoeensem [hujus quoque historiam Cumano auctori vindicaverim] Dario filio ab Artoxerxe patre datam, sed mox ereptam esse, pergit hunc in modum: Ὁ δὲ (sc. Δαρεῖος) ἤνεγκεν οὐ μετρίως, εἴτ ̓ ἔρωτι τῆς Ἀσπασίας περιπαθὴς γεγονὼς, εἴτε ὑβρίσθαι καὶ κεχλευάσθαι νομίζων ὑπο τοὺ παρτός. Αἰσθόμενος δ ̓ αὐτὸν οὕτως ἔχοντα Τηρίβαζος ἔτι μᾶλλον ἐξετράχυνεν ἐν τοῖς ἐκείνου συνιδὼν τὰ καθ ̓ αὑτόν. Ἦν δὲ τοιαῦτα. Πλειόνων οὐσῶν βασιλεῖ θυγατέρων ὡμολόγησεν Φαρναβάζῳ μὲν Ἀπάμαν δώσειν γυναῖκα, Ῥοδογούνην δ ̓ Ὀροίτῃ, Τηριβάζῳ δ ̓ Ἄμηστριν. Καὶ τοῖς μὲν ἄλλοις ἔδωκε, Τηρίβαζον δ ̓ ἐψεύσατο γήμας αὐτὸς τὴν Ἄμηστριν· ἀντ ̓ ἐκείνης δὲ τῷ Τηριβάζῳ τὴν νεωτάτην Ἄτοσσαν ἐνηγγύησεν. Ἐπεὶ δὲ καὶ ταύτην ἐρασθεὶς ἔγημεν, ὡς εἴρηται, παντάπασι δυσμενῶς πρὸς αὐτὸν ὁ Τηρίβαζος ἔσχειν, οὐδ ̓ ἄλλως στάσιμος ὢν τὸ ἦθος, ἀλλ ̓ ἀνώμαλος καὶ παράφορος.</commentary>
		<note></note>
		<page>97</page>
	</fragment>
</DFHG>
