<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>LYCUS_RHEGINUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="5767" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.lycus_rheginus.lyci_rhegini_fragmenta.de_rebus_alexandri_epirotae:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.lycus_rheginus:1">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>LYCUS RHEGINUS</author>
		<section>LYCI RHEGINI FRAGMENTA</section>
		<work>(ΠΕΡΙ ΑΛΕΞΑΝΔΡΟΥ)</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Stephan. Byz.:</witness>
		<text>Σκίδρος, πόλις Ἰταλίας. Τὸ ἐθνικὸν Σκιδρανός, ὡς Λύκος ἐν τῷ Περὶ Ἀλεξάνδρου.</text>
		<translation>Scidrus, urbs Italiae Gentile Scidrianus, uti est apud Lycum in libro De Alexandro.</translation>
		<commentary>Urbis praeter Lycum unus meminit Herodot. VI, 21: Συβαρῖται, οἱ Λάον τε καὶ Σκίδρον οἴκεον, τῆς πόλιος ἀπεστερημένοι. Recentiorum de situ urbis conjecturas vide ap. Schillerum De Thuriorum Rep. p. 8.</commentary>
		<note></note>
		<page>370</page>
	</fragment>
	<fragment id="2" dfhg_id="5768" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.lycus_rheginus.lyci_rhegini_fragmenta.de_rebus_alexandri_epirotae:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.lycus_rheginus:2">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>LYCUS RHEGINUS</author>
		<section>LYCI RHEGINI FRAGMENTA</section>
		<work>(ΠΕΡΙ ΑΛΕΞΑΝΔΡΟΥ)</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Schol. Aristoph. Pac. 925:</witness>
		<text>Περὶ δὲ τῶν λαρινῶν βοῶν Λύκος μὲν ὁ Ῥγηῖνος ἐπὶ ταῖς πρὸς Ἀλέξανδρόν φησιν ἀπὸ Λαρίνου τινὸς βουκόλου ταύτην αὐτοὺς τὴν προσηγορίαν ἐσχηκέναι. Εἰσὶ δέ τινες οἳ παρὰ τὸν λάρον ἀξιοῦσιν αὐτοὺς οὕτω καλεῖσθαι· οἱ δὲ τὴν ρι συλλαβὴν δασύνουσιν, ἵν ̓ ᾖ λαῥινοὺς τοὺς μεγαλορίνους· Ἐν δὲ τῇ Χαονίᾳ φασὶ τοιούτους εἶναι βοῦς, οὓς καὶ Κεστρινοὺς καλοῦσιν. Ἄλλως. Τοὺς δὲ Ἠπειρωτικοὺς βοῦς οὕτω λέγουσιν ἀπό τινος Λαρίνου βουκόλου, παραλαβόντος παρὰ Ἡρακλέους τὰς Γηρυόνου βοῦς, καὶ θρέψαντος εἰς εὐεξίαν.</text>
		<translation>Larinos boves Lycus Rheginus in Historiis de Alexamdro dicit nomen habere a Larino quodam bubulco (qui Geryonis boves sb Hercule acceperit (vel furatus sit) et eximie alue. rit). Sunt tamen qui eos a λάρος (marina avi?) sic dictos esse velint; alii autem syllabam ρι cum spiritu aspero scribunt, ut λαρίνους sit Idem quod μεγαλορίνους (magno naso praeditos): cujuamodi boves in Chania esse dicunt. quos etiam Cestrinos vocant.</translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>370</page>
	</fragment>
	<fragment id="3" dfhg_id="5769" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.lycus_rheginus.lyci_rhegini_fragmenta.de_rebus_alexandri_epirotae:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.lycus_rheginus:2">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>LYCUS RHEGINUS</author>
		<section>LYCI RHEGINI FRAGMENTA</section>
		<work>(ΠΕΡΙ ΑΛΕΞΑΝΔΡΟΥ)</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>2</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Cf. Suidas:</witness>
		<text>Λαρινοὶ βόες, οἱ ἐν Ἠπείρῳ, ἀπὸ Λαρίνου βουκόλου, κλέψαντος τὰς Ἡρακλέους βοῦς, ὡς Λύκος ὁ Ῥγηῖνος, ὅτε τὰς Γηρυόνου βοῦς ἤλαυνε· Πρόξενος δὲ, αὐτὸν τὸν Ἡρακλέα ἀνεῖναί τινας τῷ Δωδωναίῳ Διί· Ἀπολλόδωρος δὲ αὖ τοὺς εὐτραφεῖς λαρινούς· λαρινεύειν γὰρ τὸ σιτεύειν.</text>
		<translation></translation>
		<commentary>Photius. v.; Eustath. ad II. p. 1243, II, ad Odyss, p. 1383. I. Aelianus Hist. An. XII, II: Μέγιστος δὲ ἦν ἄρα βοῶν οὗτος (Ὅνουφις) καὶ ὑπὲρ τοὺς Χάονας, οὕσπερ καὶ λαρινοὺς καλοῦσι Θεσπρωτοί τε καὶ Ἠπειρῶται, τῆς σπορᾶς τῆς τῶν Γηρυόνου βοῶν γενεαλογοῦντες. Hecataei Mil. fr. 349; Aristoteles H. An. III, 16, 7; Athenaeus IX, p, 376, B; Plinius H. N. VIII, 45, 76; Oppian. Cyn. II, 109; Apostolius XI, 77; Steph. Thes. s. v. — Verbis ἐπὶ ταῖς πρὸς Ἀλ., idem Lyci Βουθήρου opus significari, quod fragm. I citatur, non dubito. Quaeritur quodnam fuerit. De Historia Alexandri Magni cogitavit Creuzerus Hist. Kunst p. 364. Quod quam sit veri dissimile monui in Praefat. ad Scriptor. Rer. Alex, p. V, Equidem cogitaverim de Historia expeditionis Italicae Alexandri Epirotae, adeoque ap. Schol. Arist. rescripserim ἐν ταῖς περὶ Ἀλέξανδρον sc. Ἱστορίαις. Quanquam fragmenta ad argumentum hoc haud proxime pertinent. Sin veriorem titulum indicat scholiastae locus, utrumque fragmentum referre licet ad Italica, cum Siclis illa conjuncta, quae Alexandro (Epirotae) Lycus dedicaverit.</commentary>
		<note></note>
		<page>370</page>
	</fragment>
	<fragment id="4" dfhg_id="5770" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.lycus_rheginus.lyci_rhegini_fragmenta.italica.e_libro_tertio:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.lycus_rheginus:3">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>LYCUS RHEGINUS</author>
		<section>LYCI RHEGINI FRAGMENTA</section>
		<work>[ΙΤΑΛΙΚΑ]</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>3</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Τzetz. Ad Lyc. 615:</witness>
		<text>Ἁλούσης τῆς Τροίας Διομήδης ἀντὶ βάρους λίθους ἐκ τοῦ τείχους τῆς Τροίας εἰς τὴν ἑαυτοῦ ναῦν ἐνέβαλε. Παραγενόμενος δὲ εἰς τὸ Ἄργος, καὶ μόλις φυγὼν τὸν ἐκ τῆς γαμετῆς αὐτοῦ θάνατον, παρεγένετο εἰς τὴν Ἰταλίαν. Εὑρὼν δὲ τηνικαῦτα τὸν Κολχικὸν δράκοντα λυμαινόμενον τὴν Φαιακίδα ἔκτεινε, τὴν τοῦ Γλαύκου χρυσῆν ἀσπίδα κατέχων. Ἐνόμισε γὰρ ὁ δράκων τὸ χρυσοῦν εἶναι δέρας τοῦ κριοῦ. Τιμηθεὶς δὲ ὁ Διομήδης ἐπὶ τούτῳ σφόδρα, ἀνδριάντας κατεσκεύασεν ἑαυτοῦ ἐκ τῶν λίθων τῆς Ἰλίου, ὧν ἐνέβαλε τότε εἰς τὴν ναῦν, καὶ ἔστησε τούτους κατὰ πᾶν τὸ ἐκεῖσε πεδίον. Ὕστερον δὲ ἀνελὼν ὁ Δαυνὸς αὐτὸν ἔρριψε καὶ τοὺς ἀνδριάντας εἰς τὴν θάλεσσαν. Οὗτοι δὲ ἀνεχόμενοι ὑπὸ τῶν κυμάτων πάλιν ἐξήρχοντο πρὸς τὰς βάσεις αὐτῶν. Ἱστορεῖ δὲ τοῦτο Τίμαιος ὁ Σικελὸς (fr. 13) καὶ Λύκος ἐν τρίτῶ.</text>
		<translation>Capta, Troja, Diomedes saburrae loco lopides muri Tro(??)ani in navvem suam injecit. Qua quum Argos navigasset, ibique necem ab uxore ipsi intentatam vix effugisset, profectus est in Italiam. Offendit tum draconem Colchicum, quem Phaeacidem terram vastantem interfecit manu tenens Glauci clypetum aureum. Scilicet putavit draco clypeum istum esse aureum vellus arietis. Propterea Diomedes quum maximopere honoraretur, statuas sui ex lapidibus illis quos Troja solvens in navem injecerat, confecit et per omnem istic campum collocavit. Postea vero Daunus, ubi eum interfecerat, etiam statuas evertit et in mare conjecit. Illae autem a fluctibus sustentatae in terram ad fundamenta sua redierunt. Narrant haec Timaeus Siculus et Lycus libro tertio.</translation>
		<commentary>Τὴν Φαιακίδα Tzetzes et Lycophron v. 618 et 632, non Corcyram intelligunt, sed Dauniorum ditionem nomine isto latius patente designant. Nostra autem narratio apud alios conflata esse videtur cum ea, ex qua in Corcyra Diomedes draconem interfecit; atque sic explicanda esse puto quae leguntur in Corcyra Diomedes draconem interfecit; sed Dauniorum ditionem nomine isto latius patente designant. Nostra autem narratio aqud alios conflata esse videtur cum ea, ex qua in Corcyra Diomedes draconem interfecit; atque sic explicanda esse puto quae leguntur in Heraclidae Pont. fr. 27, p. 220. Draco iste e Colchis venerat πρὸς ζήτησιν τοῦ χρυσοῦ δέρους, uti Tzetzes ait ad v. 630. Secundum Antoninum Lib. c. 37 Diomedes senectute confectus apud Daunios diem obiit. Lyci narrationem ex parte dederit Tzetzes ad Lyc. 603: (Diomedes Troja redux) μέλλων ὑπὸ τῆς αὐτῆς Αἰγιαλείας ἀναιρεθῆναι, τότε μὲν εἰς τὸν τῆς Ἀργείας Ἥρας βωμὸν κατεφυγὼν σώζεται· ὕστερον δὲ εἰς Ἰταλίαν ᾤχετο, καὶ εἰς Δαύνιον ἔθνος βάρβαρον ὂν, οὗ ἐβασίλευσε Δαῦνος, ὅς πολιορκούμενος ἐδεήθη Διομήδους βοηθῆσαι αὐτῷ, ὑποσχόμενος δώσειν αὐτῷ τῆς γῆς μέρος. Ὁ δὲ βοηθήσας καὶ νίκην παρασχὼν Δαυνίοις, ἔκτισε πόλιν Ἀργύριππαν, ἤτοι Ἵππιον Ἄργος. Ὕστερον δὲ ὁ Δαῦνος αἵρεσιν αὐτῷ ἐδίδου, εἰ βούλοιτο, ἢ ὅλην τὴν λείαν λαβεῖν τοῦ πολέμου ἢ τὴν γῆν ἅπασαν. Κριτὴς δ ̓ αὐτῶν γέγονεν Ἄλαινος, ἀδελφὸς νόθος τοῦ Διομήδους, ἐρῶν Εὐίππης τῆς τοῦ Δαύνου θυγατρὸς, ὃς ἔκρινε τὸν Δαῦνον ἔχειν τὴν γῆν, Διομήδην δὲ τὴν λείαν λαβεῖν τοῦ πολέμου. Ἐφ ̓ ᾧ ὀργισθεὶς Διομήδης κατηράσατο μὴ δύνασθαι σπείρειν τὴν γῆν, τὴν δὲ μὴ σπειρομένην ἀναδιδόναι καρπὸν, εἰ μή τις αὐτὴν σπείρῃ τῶν αὑτοῦ συγγενῶν ἢ συμπολιτῶν, καὶ μετακινῆσαι τὰς στήλας αὑτοῦ μηδένα δύνασθαι. Ὕστερον δὲ ὁ Διομήδης πρὸς τοῦ Δαύνου ἀνηρέθη· οἱ δὲ φίλοι αὐτοῦ θρηνοῦντες μετεβλήθησαν εἰς ὄρνεα ὅμοια κύκνοις κτλ.</commentary>
		<note></note>
		<page>371</page>
	</fragment>
	<fragment id="5" dfhg_id="5771" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.lycus_rheginus.lyci_rhegini_fragmenta.italica.e_libro_tertio:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.lycus_rheginus:4">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>LYCUS RHEGINUS</author>
		<section>LYCI RHEGINI FRAGMENTA</section>
		<work>[ΙΤΑΛΙΚΑ]</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>4</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Antigonus Mir. 172 (188 W.):</witness>
		<text>Περὶ δὲ τῶν ζῴων Λύκον μὲν ἐν τῇ Διομηδείᾳ τῇ νήσῳ φησὶν (καλλίμαχος) ἱστορεῖν, τοὺς ἐριοδιοὺς ὑπὸ μὲν τῶν Μήδων (l. Ἑλλήνων), ὅταν παραβάλλῃ τις εἰς τοὺς τόπους, οὐ μόνον ψαυομένους ὑπομένειν, ἀλλὰ καὶ προσπετομένους εἰς τοὺς κόλπους ἐνδύνειν καὶ σαίνειν φιλοφρόνως· λέγεσθαι δέ τι τοιοῦτον ὑπὸ τῶν ἐγχωρίων, ὡς τῶν τοῦ Διομήδους ἑταίρων εἰς τὴν τῶν ὀρνέων τούτων φύσιν μετασχηματισθέντων.</text>
		<translation>De animalibus Callimchus ait Lycum narrare in Diomedea insula ardeas a Graecis quidem istuc locorum delatis non solum tangi se pati, verum etiam advolare ad eos et in sinus eorum capita abdere, ac benevole adblandiri; ferri autem ab indigenis Diomedis socios in avium harum naturam transmutatos esse.</translation>
		<commentary>Ἑλλήνων pro Μήδων correx. Meursius, ex Pseudo Aristot. Mir. Ausc. c. 80, ubi pluribus res narratur, finiturque narratio hisce: Μυθεύεται δὲ τούτους γενέσθαι ἐκ τῶν ἑταίρων τῶν τοῦ Διομήδους, ναυαγησάντων μὲν αὐτῶν περὶ τὴν νῆσον, τοῦ δὲ Διομήδους δολοφονηθέντος ὑπὸ τοῦ Δαύνου (sic Heyn.; Αἰνέου libri) τοῦ τότε βασιλέως τῶν τόπων ἐκείνων γενομένου. Quibus probabile fit haec ex eodem Lyco esse desumpta. Cum nostro fragmento ad verbum fere concinit Stephanus Byz. v. Διομήδεια. Post verba ὑπὸ μὲν τῶν Ἑλλήνων κτλ. Aperte omissum est alterum colum, quo barbaris infestae esse aves dicendae erant, uti apud Aristot. l. l. et Aelianum Hist. An. I, I, quem exscripsit Philes De propr. An. c. t. Cf. Plinius H. N. X, 41, 61; Lycophron v. 595 ibique Tzetzes; Servius ad Aen. XII, 271; Ovid. Met. XIV, 502; Augustin. D. C. XVIII, 16, et diversa narratio apud Antonin. Lib. 37. Heyn. Exc. Ad Virg. Aen. XI, 243.</commentary>
		<note></note>
		<page>371</page>
	</fragment>
	<fragment id="6" dfhg_id="5772" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.lycus_rheginus.lyci_rhegini_fragmenta.italica.e_libro_tertio:5" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.lycus_rheginus:5">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>LYCUS RHEGINUS</author>
		<section>LYCI RHEGINI FRAGMENTA</section>
		<work>[ΙΤΑΛΙΚΑ]</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>5</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Aelianus N. An. XVII, 16:</witness>
		<text>Θεόπομπος λέγει τοὺς περὶ τὸν Ἀδρίαν οἰκοῦντας Ἑνετοὺς, ὅταν περὶ τὸν ἄροτον τρίτον καὶ σπόρον ἡ ὥρα ᾖ, τοῖς κολοιοῖς ἀποστέλλειν δῶρα· εἴη δ ̓ ἂν τὰ δῶρα ψαιστὰ ἄττα καὶ μεμαγμέναι μᾶζαι καλῶς τε καὶ εὖ. Βεβούληται δὲ ἄρα ἡ τῶνδε τῶν δώρων πρόθεσις μειλίγματα τοῖς κολοιοῖς εἶναι καὶ σπονδῶν ὁμολογίαι, ὡς ἐκείνους τὸν καρπὸν τὸν Δημήτριον μὴ ἀνορύττειν καταβληθέντα εἰς τὴν γῆν μηδὲ παρεκλέγειν. Λύκος δὲ ἄρα καὶ ταῦτα μὲν ὁμολογεῖ, καὶ ἐκεῖνα δὲ ἐπὶ τούτοις προστίθησι, *καὶ φοινικοῦς ἱμάντας τὴν χρόαν, καὶ τοὺς μὲν προθέντας ταῦτα εἶτα ἀναχωρεῖν· καὶ τὰ μὲν τῶν κολοιῶν νέφη τῶν ὅρων ἔξω καταμένειν, δύο δὲ ἄρα ἢ τρεῖς προηρημενους κατὰ τοὺς πρέσβεις τοὺς ἐκ τῶν πόλεων πέμπεσθαι, κατασκεψομένους τῶν ξενίων τὸ πλῆθος· οἵπερ οὖν ἐπανίασι θεασάμενοι, καὶ καλοῦσιν αὐτοὺς, ᾗ πεφύκασιν οἱ μὲν καλεῖν, οἱ δὲ ὑπακούειν. Ἔρχονται μὲν κατὰ νέφη, ἐὰν δὲ γεύσωνται τῶν προειρημένων, ἴσασιν οἱ Ἑνετοὶ ὅτι ἄρα αὐτοῖς πρὸς τοὺς ὄρνιθας τοὺς προειρημένους ἔνσπονδά ἐστιν, ἐὰν δὲ ὑπερίδωσι καὶ ἀτιμάσαντες ὡς εὐτελῆ μὴ γεύσωνται, πεπιστεύκασιν οἱ ἐπιχώριοι, ὅτι τῆς ἐκείνων ὑπεροψίας ἐστὶν αὐτοῖς λιμὸς τὸ τίμημα. Ἄγευστοι γὰρ ὄντες οἱ προειρημένοι καὶ ἀδέκαστοί γε, ὡς εἰπεῖν, ἐπιπέτονταί τε ταῖς ἀρούραις καὶ τὸ γε πλεῖστον τῶν κατεσπαρμένων συλῶσι πικρότατά γε ἐκεῖνοι σὺν τῷ θυμῷ καὶ ἀνορύττοντες καὶ ἀνιχνεύοντες.</text>
		<translation>Theopompus Venetos inquit Adriam accolentes, quum arationis tertiae et sementis faciendae tempus adest, monedulis placentas quasdam et mazas optime condectas muneri mittere; quas quidem idcirco proponunt, ut veluti placamenta fructum terrae commissum refodiant aut sublegant. Lycus quum haec vera esse fatetur, tum eosdem addit loros etiam rubros proponere, et his propositis discedere; monedularum greges quidem extra fines manere, verum duas aut tres selectas obviam mitti legatis urbium, ut inspiciant quanta donorum oblatorum sit copia; quae ut eam perspexerunt, ad suas revertuntur, easque (??) vitant eo modo, quo hae quidem vocare, illae intelligere solent. Jam igitur gregatim, instar nubium, accedunt, ac si offas objectas comederitn, se cum iis pacem et habere Veneti intelligunt; sin contempserint, et tanquam vilia non dignetur comedere, indigenae sibi persuasum habent illarum contemptum famen minari. Nam veluti homines muneribus incorrupti, sic illae nihil ex objectis escis gustantes in arationes involant, et maximam satorum partem acerbissime praedantur, anim irato effodientes et investigantes.</translation>
		<commentary>Cf. Theopomp. (fr. 143) ap. Antigon. Mir. 189 (173 Westerm.), ubi eadem brevius, ita tamen quasi totus locus e Theopompo fluxerit. Eadem etiam Aristot. Mir. Ausc. 119, celans nomina auctorum. — προστίθησι κτλ.] «Orationem hiulcam omissione laborare monuit Schneiderus. Sententiam expleveris scribens: προστίθησι· προτιθέναι vel (προθεῖναι (τοὺς Ἑνετοὺς sc.) καὶ φοινικοῦς ὁμάντας Quale additamentum ea quae sequuntur tantum non flagitant. Φοινκούς M. m; πρὸς τὴν χρόαν Vat. [et cod. Paris. 1694], in qua lectione fortasse superest vestigium vocabuli omissi, quod quaerimus. «Jacobs. Ceterum haud perspicio cur loros purpureos apposuerint. Ξενίων τὸ πλῆθος] ξένων τὸ πλ. Cod. Reg. 1694. ξενίων dedit Schneider; τῷ πλήθει τῶν ξένων alii libri, quod Jacobs. Retineri vult scribeudo τ. πλ. Τὰ τῶν ξένων, multitudinis, a qua missi sunt, in gratiam inspicientes res hospitum Venetorum.</commentary>
		<note></note>
		<page>372</page>
	</fragment>
	<fragment id="7" dfhg_id="5773" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.lycus_rheginus.lyci_rhegini_fragmenta.italica.e_libro_tertio:6" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.lycus_rheginus:6">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>LYCUS RHEGINUS</author>
		<section>LYCI RHEGINI FRAGMENTA</section>
		<work>[ΙΤΑΛΙΚΑ]</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>6</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Schol. Theocrit. VII, 78:</witness>
		<text>Ἔδεκτο τὸν αἰπόλον εὐρέαλάρναξ κτλ.] Λύκος (sic Toup.; libri Λύκιος) φησὶ τῆς Θουρίας ὄρος θαλαμὸν, ὑφ ̓ ὅἄντρον τῶν Νυμφῶν. Καλοῦσι δὲ αὐτὸ Ἀλουσίας οἱ ἐπιχώριοι, ἀπὸ τοῦ παραρρέοντος Ἀλουσίου ποταμοῦ. Ἐν τούτῳ ποιμὴν ἐπιχώριος δεσπότου θρέμματα βόσκων, ἔθυε συχνῶς ταῖς Μούσαις. Οὗ χάριν δυσχεράνας ὁ δεσπότης εἰς λάρνακα κατακλείσας αὐτὸν ἀπέθετο. Τούτῳ δ ̓ ἐδίσταξεν ὁ δεσπότης βουλευόμενος εἰ σώσειαν αὐτὸν αἱ Μοῦσαι. Παραδραμόντος δὲ διμηνιαίου χρόνου, παραγενόμενος καὶ τὰ ζύγαστρα τοῦ λάρνακος διανοίξας, ζῶντα κατείληφε, καὶ τὴν λάρνακα πεπληρωμένην κηρίων εὗρεν.</text>
		<translation>Lycus narrat Thuirae regionis montem esse humilem, sub quo antrum situm sit Nympharum, cui Alusiae nomen indigenae indideruntab Alusia amne praeterfluente. In monte isto pastor indigena pecora domini sui pascens freuentibus Musas honoravit sacrificiis. Quod aegre ferens herus cum in arca inclusum exposuit. Sed animo rem volens ambigebat herus, num forte Musae illum servaverint. Itaque, quan quam bimestre jam temporis spatium praeteriapsum erat, ad arcam accedit, claustrisque remotis hominem viventem deprebendit, arcam vero favis repletam repperit.</translation>
		<commentary>θαλαμὸν] θαλαμὼν conj. Reiskius; θαλάσσιον Toupius; ego: χθαμαλὸν, quod montis epitheton in humilem et aquosam Sybareos Thuriorumque regionem bene quadrare mihi videtur. Flumen in sequentibus memoratum apud Aeian. Nat. An. X, 38 dicitur Lusias, hodie Lucino sive Lucido (de quo Schiller. De thuriorum Rep. p. I laudat Romanellium topografia del regno di Napoli I, p. 229); quocum concinit Timaeus apud Athen. XII, p. 519, B: τοῦ θέρους οἱ νεώτεροι αὐτῶν (sc. Sybaritarum) εἰς τὰ τῶν Νυμφῶν ἄντρα τῶν Λουσιάδων ἀποδημοῦντες διετέλουν μετὰ πάσης τρυφῆς. Vix puto Timaeum, qui Lyco saepius usus est, de nomine hoc ab eo dissenisse. Defendi tamen vulgata petest aliorum analogia nominum, quibus a mobile praefigitur. Exempla collegit Schneidewinus ad Heraclid. fr. 29. — ταῖς Μούσαις] Musas apud Lydos Nymphas vocari refert Suidas v. Νύμφαι. Nostro tamen loco vereor ne Μούσαις substituendae sint Λουσίαι vel Λουσιάδες.</commentary>
		<note></note>
		<page>372</page>
	</fragment>
	<fragment id="8" dfhg_id="5774" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.lycus_rheginus.lyci_rhegini_fragmenta.italica.e_libro_tertio:7" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.lycus_rheginus:7">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>LYCUS RHEGINUS</author>
		<section>LYCI RHEGINI FRAGMENTA</section>
		<work>[ΙΤΑΛΙΚΑ]</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>E LIBRO TERTIO</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>7</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Athenaeus II, p. 47, A:</witness>
		<text>Λύκος δὲ πολυχρονίους φησὶν εἶναι τοὺς Κυρνίους, (οἱκοῦσι δ ̓ οὗτοι περὶ Σαρδόνα,) διὰ τὸ μέλιτι ἀεὶ χρῆσθαι· πλεῖστον δὲ τοῦτο γίνεται παρ ̓ αὐτοῖς.</text>
		<translation>Lycus Cyrnios, Sardiniae incolas, longaevos esse dicit, quod miile semper vescantur, cujus magna apud eos copia est.</translation>
		<commentary>Cur h. l. Schweigbaeuser. pro Λύκος scribi voluerit Λύκων causa est nulla, uti recte monet Clinton. F. H. III. p, 485. Ceterum quo loco Lycus haecprotulerit, nescio. Timaeus de Sardinia dicit fr. 26 sq.</commentary>
		<note></note>
		<page>373</page>
	</fragment>
	<fragment id="9" dfhg_id="5775" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.lycus_rheginus.lyci_rhegini_fragmenta.sicula:8" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.lycus_rheginus:8">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>LYCUS RHEGINUS</author>
		<section>LYCI RHEGINI FRAGMENTA</section>
		<work>ΣΙΚΕΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>8</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Antigon. Mirab. c. 148 (133 W.):</witness>
		<text>Περὶ δὲ τῶν ποταμῶν καὶ κρηνῶν Λύκον μέν φησιν (Καλλίμαχος) λέγειν, ὅτι ὁ μὲν Κάμικος θαλάττης ζεούσης ῥεῖ, ὁ δὲ Κάπαιος καὶ Κριμισὸς ὅτι τὰ μὲν ἐπιπολῆς τῶν ὑδάτων εἰσὶ ψυχροὶ, τὰ δὲ κάτω θερμοὶ, τὸν δ ̓ Ἱμέραν ἐκ μιᾶς πηγῆς σχιζόμενον τὸ μὲν ἁλυκὸν τῶν ῥείθρων ἔχειν, τὸ δὲ πότιμον.</text>
		<translation>De fluviis et fontibus loquens Callimachus ait Lycum narrare Camicum per mare fervens fluere, Anapum(?) vero et Crimisum in superficie aquam frigidam, infra vero calidam habere; porro Himeram ex una eodemque fonte profectum in duos scindi alveos, quorum alter salsam haberet, alter potabilem aquam.</translation>
		<commentary>θαλάττης]διὰθαλ. Conjec. Beckmann. — Κάπαιος] Ἀναπος conj. Meurs., Κακύπαρις Bentl. Cf. Solin. c. II; Vitruv. 8, 3.</commentary>
		<note></note>
		<page>373</page>
	</fragment>
	<fragment id="10" dfhg_id="5776" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.lycus_rheginus.lyci_rhegini_fragmenta.sicula:9" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.lycus_rheginus:9">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>LYCUS RHEGINUS</author>
		<section>LYCI RHEGINI FRAGMENTA</section>
		<work>ΣΙΚΕΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>9</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Idem ibid. 154 (139 W.):</witness>
		<text>Λύκον δὲ τὸν Ῥηγῖνον λέγειν τὴν μὲν ἐν τῇ Σικανῶν χώρᾳ (κρήνην), φέρειν ὄξος, ᾧπερ ἐπὶ τῶν ἐκεσμάτων χρῶνται, τὴν δὲ ἐν Μυτιστράτῳ οἷον ἐλαίῳ ῥεῖν· τοῦτο δ ̓ ἔν τε τοῖς λύχνοις κάεσθαι καὶ δύνασθαι φύματα καὶ ψώραν ἰᾶσθαι, κροσαγορευόμενον Μυτιστράτιον· πλησίον δὲ εἶναι τὴν ἀπὸ μὲν, ἀρκτούρου μέχρι πλειάδος ἀναβάλλουσαν οὐδενὸς χεῖρον τῶν ἄλλων ὑδάτων, ἀπὸ δὲ πλειάδος μέχρι πρὸς ἀρκτοῦρον τῆς μὲν ἡμέρας καπνὸν ἀναφέρουσαν καὶ πνέουσαν θερμὸν, ἐν δὲ τῇ νυκτὶ φλογὸς πληρουμένην.</text>
		<translation>Lycum Rheginus, Callimacho teste, narrat fontem in Sicanorum ditione acetum ferre, quo uterentur ad condienda cibaria; fontem vero in Mytistrato quasi oleo fluere, idque oleum, quod Mytistratium vocant, in Lucernis usurpari ac tuberibus et scabiei posse mederi. Haud longe inde alium esse fontem, qui ab Arcturo usque ad Pleiadem nihilo pejorem quam alii aquam ejiceret, ab Pleiae vero usque ad Arcturum interdiu fumum exhalaret calidum, noctu flammis repletus esset.</translation>
		<commentary>Cf. Aristot. Mirab. Ausc. c. 123 sq. (113 W.).</commentary>
		<note></note>
		<page>373</page>
	</fragment>
	<fragment id="11" dfhg_id="5777" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.lycus_rheginus.lyci_rhegini_fragmenta.sicula:10" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.lycus_rheginus:10">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>LYCUS RHEGINUS</author>
		<section>LYCI RHEGINI FRAGMENTA</section>
		<work>ΣΙΚΕΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>10</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Plinius H. N. XX, 2, 14:</witness>
		<text>Lycus (ait) in Indioe terris Jontem esse, cujus aqua lucernae ardeant.</text>
		<translation></translation>
		<commentary>Hujus fontis memorandi occasionem dedit fons Mytistrati (fr. 9), Ab eodem profectus Polycritus Mendaeus (fr. 5 in Fragm. Script, Alex. M. p. 133) de simili Ciliciae fonte verba fecit.</commentary>
		<note></note>
		<page>373</page>
	</fragment>
	<fragment id="12" dfhg_id="5778" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.lycus_rheginus.lyci_rhegini_fragmenta.sicula:11" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.lycus_rheginus:11">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>LYCUS RHEGINUS</author>
		<section>LYCI RHEGINI FRAGMENTA</section>
		<work>ΣΙΚΕΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>11</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Autigonus Mir, 170 (154 W.):</witness>
		<text>Λύκον δὲ περὶ τὴν ἐν Μύλαις (λίμνην) τῆς Σικελίας δένδρα φύεσθαι (s. Καλλίμαχός φησι), διὰ μέσης δ ̓ αὐτῆς ἀναθεῖν (ἀναζεῖν Bentl.) ὕδωρ τὸ μὲν ψυχρὸν, τὸ δὲ τοὐναντίον.</text>
		<translation>Lycum, Callimacho teste, narrat lacum ad Mylas arboribus circumdatum, in medio suo aquam ejicere aliam frigidam, aliam contra calidam.</translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>373</page>
	</fragment>
	<fragment id="13" dfhg_id="5779" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.lycus_rheginus.lyci_rhegini_fragmenta.sicula:12" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.lycus_rheginus:12">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>LYCUS RHEGINUS</author>
		<section>LYCI RHEGINI FRAGMENTA</section>
		<work>ΣΙΚΕΛΙΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>12</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Idem ibid. 175 (159 W.):</witness>
		<text>Ἐν δὲ τῇ Λεοντίνων ἱστορεῖν Λύκον τοὺς ὀνομαζομένους*, ἀναζεῖν μὲν ὡς θερμότατον τῶν ἑψομένων, τὰς δὲ πηγὰς εἶναι ψυχράς· τῶν δὲ πλησιαζόντων αὐτοῖς τὸ μὲν τῶν ὀρνίθων γένος ἀποθνήσκειν εὐθὺς, τοὺς δὲ ἀνθρώπους μετὰ τρίτην ἡμέραν.</text>
		<translation>In Leontinorum regione Lycus narrat esse lacus duos, quos Palicorum fratres vocant; ferventissimam aquam eja culari, fontes vero frigidos esse; avium genus appropinquans eis statim exspirare, homines post diem tertium.</translation>
		<commentary>Post ὀνομαζομένους Meursius supplet Δείλλους, Cluver. Κρατῆρας. Callias(fr. I): Οὗτοι κρατῆρες δύο εἰσὶν, οὓς ἀδελφοὺς τῶν Παλικῶν οἱ Σικελιῶται νομί, ζουσιν.</commentary>
		<note></note>
		<page>373</page>
	</fragment>
	<fragment id="14" dfhg_id="5780" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.lycus_rheginus.lyci_rhegini_fragmenta.libyca:13" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.lycus_rheginus:13">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>LYCUS RHEGINUS</author>
		<section>LYCI RHEGINI FRAGMENTA</section>
		<work>ΛΙΒΥΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>13</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Stephanus Byz.:</witness>
		<text>Ἀβρότονον Λύκος ὁ Ῥηγῖνος χωρίον οἴεται εἶναι, Στράβων δὲ (XVII, p. 835) πόλιν φησὶ καὶ ἄλλοι. Πόλις δὲ Λιβυφοινίκων.</text>
		<translation>Abrotonum Lycus Rheginus castellum esse putat; Strabo aliique urbem dicunt; urbs scilicet Lybyphoenicum est.</translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>373</page>
	</fragment>
	<fragment id="15" dfhg_id="5781" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.lycus_rheginus.lyci_rhegini_fragmenta.libyca:14" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.lycus_rheginus:14">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>LYCUS RHEGINUS</author>
		<section>LYCI RHEGINI FRAGMENTA</section>
		<work>ΛΙΒΥΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>14</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Antigonus Mir, 66 (60 W.):</witness>
		<text>Λύκος ἱστορεῖ ... ἐν Λιβύη τὰ κτήνη τὸν μὲν ἄλλον χρόνον τὰ μὲν αὐτοῖς ἐναντία, τὰ δ ̓ ὡς ἔτυχεν κοιμᾶσθαι, τῇ δὲ νυκτὶ, καθ ̓ ἣν τοῦ κυνὸς ἀναοτλὴ γίνεται, πρὸς αὐτὸ τὸ ἄστρον ἐστραμμένα, καὶ τούτῳ τεκμηρίῳ τῆς ἐπιτολῆς τοὺς ἐκεῖ χρῆσθαι.</text>
		<translation>Lycus narrat in Libya pecora reliquo quidem tempore vel ex adverso inter se posita dormire, vel uti causs ferat; ea autem nocte, qua Sirius oriatur, omnia ad sidus hoc conversa, eoque ortus signo indigenas uti.</translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>374</page>
	</fragment>
	<fragment id="16" dfhg_id="5782" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.lycus_rheginus.lyci_rhegini_fragmenta.de_nestore:15" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.lycus_rheginus:15">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER QUARTUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>RELIQUI SCRIPTORES QUI FLORUERUNT INDE AB ALEXANDRI TEMPORIBUS USQUE AD MORTEM PTOLEMAEI PHILADELPHI. 336-247 A.C. MENECRATES ELAITA. ANDRON HALLICARNASSENSIS. DIODORUS PERIEGETA. [MENAECHMUS SICYONIUS.] [HEGESIAS MAGNESIUS.] DIYLLUS ATHENIENSIS. DEMETRIUS PHALEREUS. STRATO LAMPSACENUS. THEODECTES PHASELITA. LYCUS RHEGINUS. NYMPHODORUS SYRACUSANUS. CALLIAS SYRACUSANUS. ANTANDER SYRACUSANUS. HECATAEUS ABDERITA. MEGASTHENES. DAIMACHUS. PATROCLES. DEMODAMAS MILESIUS. DEMOCHARES LEUCONOENSIS. HIERONYMUS CARDIANUS. PYRRHUS EPIROTA. PROXENUS. CINEAS THESSALUS ET SUIDAS. DURIS SAMIUS. IDOMENEUS LAMPSACENUS. [TIMAEUS TAUROMENITA.] [DEMO.] [ANDROTION.] [PHILOCHORUS.] BEROSUS CHALDAEUS. MANETHO SEBENNYTA. DEMETRIUS BYZANTIUS. CTESIBIUS. SOSIBIUS LACO. Fragmenta Menaechmi et Hegesiae exhibuimus inter scriptores rerum Alexandri Magni; fragmenta Timaei, Demonis, Androtionis et Philochori primo hujus collectionis volumine exstant.</sub_volume_note>
		<author>LYCUS RHEGINUS</author>
		<section>LYCI RHEGINI FRAGMENTA</section>
		<work>(ΠΕΡΙ ΤΟΥ ΝΕΣΤΟΡΟΣ)</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>15</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note>()</fragment_note>
		<witness>Schol. Cod. Genev. Ad Theonrit. XVII, 123:</witness>
		<text>ματρὶ φίλᾳ καὶ πατρὶ θυώδεας εἵσατο ναώς, sc. Πτολεμαῖος Φιλάδελφος] Ὅτι πολλοὺς ναοὺς ἱδρύσατο καὶ Λύκος (Λύκως cod.) δ ̓ ἐν τῷ Περὶ τοῦ Νέστορος** ἐποίησεν ὁ Φιλάδελφος, φησὶν οὕτως· «ᾨκοδόμησε καὶ τῶν γονέων ἀμφοτέρων παμμεγέθη ναὸν, καὶ ταῖς ἀδελφαῖς Ἀρσινόῃ καὶ Φιλωτέρᾳ (φωτῆρα cod.)**.»</text>
		<translation>Multa templa a Ptolemaeo Philadelpho conscerata esse Lycus(?) quoque, eo loco, quo loquitur de Nestoris (poculo, quod (?)) Philadelphus faciendum curavit, declarat ita loquens: «Aedificavit etiam utrique parenti templum permagnum, et sororibus Arisnoae et Philoterae.»</translation>
		<commentary>Nomen Philoteroe, Philadelphi sororis, egregia emendatione eruit Letronnius Inscript. gr. et lat. De l'Égypte tom. I, p. 181 sq., ubi vide. Minus certa, probabilia tamen sunt reliqua, quibus purgare locum Letronnius studet. Ejiciendum censet καὶ ante λύκως; pro λύκως reponit Λύκος; deinde etiam verba ἐποίησεν ὁ Φιλ. aliunde illata statuit; tum scribit τοῖν γονέοιν ἀμφοτέροιν, denique post ᾠκοδ. Addit particulam δὲ. — In καὶ λύκως, etsi ferri potest Καὶ Λύκος δὲ, latere possit nomen uti Καλλίξενος, quem auctorem multum fuisse de rebus Ptolemaei ejusque institutis ex luculentis fragmentis constat. In mentem etiam venit callinicus, de rebus Alexandriae scriptor et Seleucus Alexandrinus grammaticus, quem de poculis loquens et alias saepius Athenaeus excitat. Verumtamen nostra e libro Περὶ τοῦ Νέστορος citantur; quod sane mirum; non novi hujus tituli librum; suspicor autem titulum decurtatum vel corruptum esse, ac significari librum de poculo Nestoris Homerico (Il. Λ, 631 sqq.), in cujus forma et adornatione explicanda mirum quantum grammatici desudarunt. Inter alios Dionysius Thrax sive Rhodius, postquam τὴν διάταξιν poculi enucleasse sibi visus est, λέγεται τὴν Νεστορίδα κατασκευάσαι, τῶν μαθητῶν αὐτῷ συνενεγκάντων τἀργύριον (Athen. XI, p. 487). Peculiare vero opus de vase isto scripsisse constat Asclepiadem Myrleanum (Athen. XI, § 77–86), qui etiam in Theocritum commentarios feit, saepiusque in scholiis nostris citatur. Sosibium quoque, qui in aula Ptolemaei Philadelphi versabatur, de versibus Homeri, quibus poculi hujus mentio fit disputasse scimus ex Athenaeo vel potius ex Asclepiade ap. Athenaeum XI, § 85, quo ipso loco narratur etiam quomodo Ptolemaeus nugas Laconis grammatici traduxerit. — Quae quum ita sint, nescio an Philadelphus quoque τὴν Νεστορίδα κύλικα construendam curaverit, eumque in patris templo tanquam donarium collocaverit (Capuae quoque in Dianae templo Nestoreum poculum inter donaria visebatur], sicuti in Arsinoes templo ῥυτὸν artificiosissimum a Ctesibio faciendum, sororisque statuas ῥυτὸν manu tenentes repraesentari curavit. V. Athen. XI, p. 497, D. Itaque nostro loco refinxerim: ... ἐν τῷ περὶ τῆς τοῦ Νέστορος (κύλικος, ἣν] ἐποίησεν ὁ Φιλάδελφος. Jam si verba καὶ λύκος recte se habent, facillime fieri potuit ut in seqq. Vox κύλικος excideret; sin corrupta sunt, ex ipsa voce καυλικος loco suo mota oriri poterant; quid vero tum reponendum sit, nescio. — Ceterum auctor fuerit idem atque ille, ex quo mox ad v. 128 afferuntur alia quaedam de Ptolemaeo II aliunde parum nota: Πτολεμαίῳ, ait, τῷ Φιλαδέλφῳ συνῴκει πρότερον Ἀρσινόη ἡ Λυσιμάχου, ἀφ ̓ οὗ καὶ τοὺς παῖδας ἐγέννησεν Πτολεμαῖον καὶ Λυσίμαχον καὶ Βερενίκην· ἐπιβουλεύουσαν δὲ ταύτην εὑρὼν καὶ σὺν αὐτῇ Ἀμύνταν καὶ Χρύσιππον τὸν Ῥόδιον ἰατρὸν, τούτους μὲν ἀνεῖλεν· αὐτὴν δὲ ἐξέπεμψεν εἰς κοπτὸν ἢ εἰς τόπον τῆς Θηβαΐδος, καὶ τὴν οἰκείαν ἀδελφὴν Ἀρσινόην ἔγημε· καὶ εἰσεποιήσατο αὐτῇ τοὺς ἐκ τῆς προτέρας Ἀρσινόης γεννηθέντας, παῖδας. Ἡ γὰρ ἀδελφὴ καὶ γυνὴ αὐτοῦ ἄτεκνος ἀπέθανεν.</commentary>
		<note></note>
		<page>374</page>
	</fragment>
</DFHG>
