<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>THEOCRITUS_CHIUS.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<fragment id="1" dfhg_id="4607" lofts_urn="urn:lofts:fhg.2.theocritus_chius.theocriti_chiii_fragmenta.theochresti_lybica.liber_primus:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.2.theocritus_chius:1">
		<volume>Volumen secundum</volume>
		<sub_volume>LIBER SECUNDUS</sub_volume>
		<sub_volume_note>INDE A FINE BELLI PELOPONNESIACI USQUE AD TEMPORA ALEXANDRI MAGNI. NOMINA AUCTORUM. [CTESIAS CNIDIUS.] THEMISTOGENES SYRACUSANUS. SOPHAENETUS STYMPHALIUS. CRATIPPUS. ARISTIPPUS CYRENAEUS. DIONYSIUS SENIOR TYRANNUS. [PHILISTUS.] HERMIAS METHYMNAEUS. ATHANAS SYRACUSANUS. TIMONIDES LEUCADIUS. [POLYCRITUS MENDAEUS.] DIONYSODORUS BOEOTUS. ANAXIS BOEOTUS. ZOILUS AMPHIPOLITA. [EPHORUS CUMANUS.] [THEOPOMPUS CHIUS.] CEPHISODORUS. DEMOPHILUS. THEOCRITUS CHIUS. DINO. HERACLIDES CUMANUS. ARISTAGORAS MILESIUS. Ctesiae fragmenta exstant in volumine quod Herodoti historias continet; de Philisto, Ephoro et Theopompo, vide Fragm. Hist. Gr. vol. I; de Polycrito Mendaeo diximus in Scriptoribus Rerum Alexandri ad calcem Arriani, p. 129.</sub_volume_note>
		<author>THEOCRITUS CHIUS</author>
		<section>THEOCRITI CHIII FRAGMENTA</section>
		<work>ΘΕΟΧΡΗΣΤΟΥ ΛΙΒΥΚΑ</work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>LIBER PRIMUS</book>
		<book_note></book_note>
		<fragment_number>1</fragment_number>
		<fragment_letter></fragment_letter>
		<fragment_note></fragment_note>
		<witness>Schol. Apollon. Rhod. IV, 1750:</witness>
		<text>Εὔφημος ᾤκει τὴν Λακωνικὴν παρὰ τὸν αἰγιαλόν. Εἶς δέ τις αὐτοῦ τῶν ἀπογόνων Σήσαμος ἀπῴκισε Θήραν· οὗ ἀπόγονος γέγονεν Ἀριστοτέλης, ὃς τῆς περὶ Κυρήνην ἀποικίας ἡγήσατο. Ἱστορεῖται ταῦτα παρὰ Πινδάρῳ ἐν Πυθιονίκαις· ἐπιμελέστερον δὲ παρὰ Θεοχρήστῳ ἐν πρώτῳ Λιβυκῶν, καὶ παρὰ Ἀκεσάνδρῳ ἐν πρώτῳ [περὶ] Κυρήνης.</text>
		<translation>Euphemus in Laconica ad oram maritimam habitavit. Umas ex posteris ejus Sesamus coloniam in Theram insulam duxit. Hujus e prosapia oriundus Aristoteles, qui coloniae in Cyrenaicam deducendae praefuit. Narrantur haec apud Pindarum, accuratius vero apud Theochrestum libro primo Libycorum, et apud Acesandrum libro primo de Cyrenis.</translation>
		<commentary>De re exponunt interpretes ad Pind, Pyth, IV. 57 sqq. et O. Müller. Min. p. 350 sqq. — Uti Acesander, sic etiam Theochrestus, nisi fallor, genere Cyrenaeus fuit; idque colligo ex Pausan. VI, 12, 7, qui duos Theochrestus Cyrenaeos, avum et nepotem, memorat. Aetas historici definiri nequit. Eidem Theochresto tribuo librum de Rebus mirabilibus, ex eoque petita fuerint, quae servavit Plinius H. N. XXXVII, II, I, p. 104 Tehn.: Theochrestus Oceano id (electrum) eaeoestuante ad Pyrenoei promontoria ejici: quod et Xenocrates credidit, qui de iis nuperrime scripsit. Haec est sententia eorum, qui in Rhodano fluvio Eridanum cernere sibi videbantur. Tu adi Welckerum in Trilog. p. 569 sq.</commentary>
		<note></note>
		<page>87</page>
	</fragment>
</DFHG>
