<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg2_ARISTAGORAS_MILESIUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">ARISTAGORAS_MILESIUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristagoras_milesius" cRef="urn:cite:lofts:fhg.2.aristagoras_milesius">ARISTAGORAS MILESIUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1848</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen secundum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori02mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="2">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2">Volumen secundum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER SECUNDUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristagoras_milesius.aristagorae_milesii_fragmenta">
		ARISTAGORAE MILESII FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristagoras_milesius.aristagorae_milesii_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum">
			ΑΙΓΥΠΤΙΑΚΑ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristagoras_milesius.aristagorae_milesii_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum.e_libro_primo">
				E LIBRO PRIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="1">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristagoras_milesius.aristagorae_milesii_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum.e_libro_primo:1">
						<bibl>Steph. Byz.:</bibl>
						<quote>
						Ἑρμοτυμβιεῖς, μοῖρα τῶν μαχίμων ἐν Αἰγύπτῳ, ὡς Ἀρισταγόρας ἐν Αἰγυπτιακῶν πρώτῃ. Οἱ αὐτοὶ καὶ Λαβαρεῖς (scr. Καλασίριες).
						</quote>
						<note type="translation">Hermotymbies, pars bellatorum in Aegypto, ut Aristagoras tradit libro primo De rebus Aegyptiorum. Lidem etiam Calasiries dicuntur.</note>
						<note type="commentary">Cf. Herodot. II, 164: Οἱ δὲ μάχιμοι αὐτῶν καλεῦνται μὲν Καλασίριές τε καὶ Ἐρμοτύβιες. V. Steph. Thesaur. v. Καλάσιρις et Ἑρμοτύμβιες; Hemsterhus. Ad Aristoph. Plut. 729. Jablonskius Vocc. Aegypt. p. 69, 101 sqq.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="2">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristagoras_milesius.aristagorae_milesii_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum.e_libro_primo:2">
						<bibl>Idem:</bibl>
						<quote>
						Τάκομψος, κώμη ἐν τοῖς ὁρίοις Αἰγυπτίων καὶ Αἰθιόπων πρὸς τῇ Φίλᾳ νήσῳ, ὡς Ἀρισταγόρας ἐν Αἰγυπτιακῶν πρώτῳ.
						</quote>
						<note type="translation">Tacompsus, vicus in finibus Aegyptionrum et Aethiopum ad Philam insulam, ut Aristagoras libro primo De rebus Aegyptiorum.</note>
						<note type="commentary">Herodot. II, 29, 3: Ταχομψώ. Sic etiam Mela I, 9, 2; Tocompsos, sicuti Noster, Plinius VI, 29, 35; Μετακομψὼ Ptolemaeus IV, 5. Cf. St. Byz. v. Χομψώ.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristagoras_milesius.aristagorae_milesii_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum.e_libro_secundo">
				E LIBRO SECUNDO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="3">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristagoras_milesius.aristagorae_milesii_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum.e_libro_secundo:3">
						<bibl>Idem:</bibl>
						<quote>
						Νικίου κώμη Αἰγύπτου. Ἀρ. Αἰγυπτιακῶν δευτέρῳ. Ὁ οἰκήτωρ Νικιώτης, ὥς φησιν Ὦρος ἐθνικῶν πρώτῳ.
						</quote>
						<note type="translation">Niciu vicus Aegypti. Aristagoras De reb. Aeg. Libro secundo.</note>
						<note type="commentary">Cf. Ptolem. IV, 5: Προσωπίτης νομὸς καὶ μητρόπολις Νικίου. Suidas: Νικίου κώμη περὶ Αἴγυπτον. ν. Holstenius ad Steph. Byz.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristagoras_milesius.aristagorae_milesii_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum.e_libris_incertis">
				E LIBRIS INCERTIS
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="4">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristagoras_milesius.aristagorae_milesii_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum.e_libris_incertis:4">
						<bibl>Idem:</bibl>
						<quote>
						Ψεβώ, χώρα ἐνδοτέρα Αἰθιοπίας, περὶ ἧς Ἀρισταγόρας ἐν Αἰγυπτιακοῖς τάδε γράφει· Οὗτοι δή φασιν εἶναι χώραν ἀπέχουσαν Αἰθιοπίας ὁδῶν μὲν πέντε καλουμένην Ψεβώ. Ἀρτεμίδωρος ἐν ὀγδόῳ Γεωγραφουμένων λίμνην εἶναί φησι.
						</quote>
						<note type="translation">Psebo, regio interioris Aethiopiae, de qua Aristagoras in Aegyptiacis haec scribit: Hi enim dicunt regionem esse, quae distet ab Aethiopia quinque dierum itinere, nomenque ei esse Psebo. Artemidorus libro octavo Geographicorum lacum esse dicit.</note>
						<note type="commentary">Cum Artemidoro facit Strabo p. 832, qui lacum Ψεβώα dicit. Cf. Forbiger. Geogr. II, p. 806.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="5">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristagoras_milesius.aristagorae_milesii_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum.e_libris_incertis:5">
						<bibl>Idem:</bibl>
						<quote>
						Ἑλληνικὸν καὶ Καρικόν, τόποι ἐν Μέψφιδι, ἀφ ̓ ὧν Ἑλληνομεμφῖται καὶ Καρικομεμφῖται, ὡς Ἀρισταγόρας. Cf. Steph. B. v. Καρικόν, τόπος ἰδιάζων ἐν Μέμφιδι, ἔνθα Κᾶρες οἰκήσαντες, ἐπιγαμίας πρὸς Μεμφίτας ποιησάμενοι, Καρομεμφῖται ἐκλήθησαν.
						</quote>
						<note type="translation">Hellenicum et Caricum, loci Memphidis, a quibus Hellenomemphitae et Caricomemphitae, ut Aristogoras.</note>
						<note type="commentary">Hinc nostro quoque loco Καρομεμφῖται reponendum putares; sed idem Steph. Etiam Καρικοτειχίτας memorat. v. Καρικὸν τεῖχος.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="98" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="6">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristagoras_milesius.aristagorae_milesii_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum.e_libris_incertis:6">
						<bibl>Idem:</bibl>
						<quote>
						Γυναικόπολις, πόλις Φοινίκων. Ὁ πολίτης Γυναικοπολίτης. Ἔστι καὶ ἄλλη Αἰγύπτου. Ἀρισταγόρας δὲ, οὐ πολλῷ νεώτερος Πλάτωνος, φησὶν ὅτι οὕτως ὠνομάσθη διὰ τρεῖς αἰτίας· ἢ ὅτι πολεμίων ἐπιπεσόντων καὶ τῶν ἀνδρῶν ἐν γεωργίαις ἀπόντων τὰς γυναῖκας κρατῆσαι τοῦ πολέμου· ἢ ὅτι γυνή τις νομάρχου, περισπωμένων τῶν παίδων αὐτῆς ὑπὸ τοῦ βασιλέως, ἅμα τοῖς παισὶν ὁπλισαμένη κατεδίωξε τὸν βασιλέα, καὶ ἐνίκησε· ἢ ὅτι τῶν Ναυκρατιτῶν ἀναπλεόντων τὸν ποταμὸν καὶ κωλυομένων ὑπὸ τῶν λοιπῶν Αἰγυπτίων ἀποβαίνειν, οὗτοι καταπλαγέντες ὑπὸ ἀνανδρίας οὐ διεκώλυσαν. Ταῦτα καὶ Ἀρτεμίδωρός φησιν.
						</quote>
						<note type="translation">Gynaecopolis, urbs Phoenicum. Civis Gynaecopolita. Est etiam alia ejus nominis urbs Aegypti, cujus appellationis Aristagoras, Platone paullo junior, tres affert causas. Aut enim nomen istud nactam esse propterea, quod hostibus eam aggredientibus dum viri in agris abessent, mulieres pagna superiores evasissent; aut quod uxor quaedam nomarchi regem, qui filios ipsius abstrahere voluisset, una cum filiis insecuta devicisset; aut quod quum Naucratitas pex Nilum fluvium classe ascendentes ne in terram egrederentur reliqui Aegyptii prohibuissent, hi (Gynaecopolitae) exterriti muliebri ignavia non repulissent eos. Atque hoc Artemidorus quoque narrat.</note>
						<note type="commentary">Gynaecopolim Aeg. Strabo quoque memorat p. 803.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="7">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristagoras_milesius.aristagorae_milesii_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum.e_libris_incertis:7">
						<bibl>Plutarch. De Is. Et Os. c. 5, p. 431 Did.:</bibl>
						<quote>
						Οἱ δὲ ἱερεῖς οὔτω δυσχεραίνουσι τὴν τῶν περιττωμάτων φύσιν, ὥστε μὴ μόνον παραιτεῖσθαι τῶν ὀσπρίων τὰ πολλὰ, καὶ τῶν κρεῶν τὰ μήλεια καὶ ὕεια, πολλὴν ποιοῦντα περίττωσιν, ἀλλὰ καὶ τοὺς ἅλας τῶν σιτίων ἐν ταῖς ἁγνείαις ἀφαιρεῖν· ἄλλας τε πλείονας αἰτίας ἔχοντας, καὶ ποτικωτέρους καὶ βρωτικωτέρους ποιεῖν ἐπιθήγοντας τὴν ὄρεξιν. Τὸ γὰρ, ὡς Ἀρισταγόρας ἔλεγε, διὰ τὸ πηγνυμένοις πολλὰ τῶν μικρῶν ζῴων ἀναποθνήσκειν ἁλισκόμενα μὴ καθαροὺς λογίζεσθαι τοὺς ἅλας, εὔηθές ἐστι.
						</quote>
						<note type="translation">Sacerdotes autem ita abhorrent ab excermentorum natura, ut non legumina modo pleraque aversentur, et carnes ovillas ac suillas, quae multum supervacanei gignunt: sed salem quoque cibis detrahant quo tempore sancte ac pure vivunt: quum aliis hoc de causis, tum quod sal appetitu exacuendo magis bibulos et voraciores reddit. Stultum est enim salem propterea pro immundo haberi, quod, ut Aristagoras ait, dum is cogitur, multa animalcula deprehensa el immoriantur.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="8">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristagoras_milesius.aristagorae_milesii_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum.e_libris_incertis:8">
						<bibl>Aelianns N. An. XI, 10:</bibl>
						<quote>
						Σημεῖα δὲ αὐτοῦ (Apidis tauri) καὶ γνωρίσματα λέγει μὲν καὶ Ἡρόδοτος καὶ Ἀρισταγόρας· οὐχ ὁμολογοῦσι δὲ αὐτοῖς Αἰγύπτιοι.
						</quote>
						<note type="translation">Signa et notas Apidis tauri Herodotus quoque et Aristagoras explicant, cum quibus tamen non consentiunt Aegyptii.</note>
						<note type="commentary">Ἡρόδοτος: nempe III, 28, quem locum ex statuis et signis superstitibus illustravit Caylus. Rec. d' Ant. I ad tab. 12. Cf. Jablonsky. Panth. II, p. 183; Wessling. Ad Diodor. I, 85. Jacobs. Adde Creuze. Rum Commentat. Herodot. p. 132 sqq. (Excurs. Ad Her. l. l. ed. Baehr. Tom. II, p. 640) et qui ibi laudantur.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="9">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristagoras_milesius.aristagorae_milesii_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum.e_libris_incertis:9">
						<bibl>Plinius H. N. XXXVI, 12, 17:</bibl>
						<quote>
						Qui de iis scripserint (se. de pyramidibus), sunt Herodotus, Euhemerus, Duris Samius, Aristagoras, Dionysius, Artemidorus, Alexander Polyhistor, Butorides, Antisthenes, Demetrius, Demoteles, Apion. Inter omnes eos non constat a quibus factoe sint, justissimo casu obliteratis tantoe vanitatis auctoribus. Aliqui ex his prodiderunt in raphanos et allium ac coepas mille seoecenta talenta erogata.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Ex istis aetatem scimus Herodoti, Euemeri, Duridis Samii, Artemidori Ephesii, Alexandri Polyhistoris et Apionis, Quum vero in sex istis recensendis temporum ratio a Plinio servetur, facile milii persuadeo, idem in sex alteris observasse. Quodsi est, vixerit Aristagoras inter Duridem Samium et Artemidorum Ephesium, vel alterutrius fuerit aequa. lis. Floruit autem Duris Samius sub Philadelpho, Artemidorus Ephesius, uti et qui proxime sequitur Alexander Polyhistor, Lathvri tempore floruerunt. Quod de Aristagora diximus, idem locum habet in Dionysio, quisquis ille est; nam qui sit difficile dictm est, quum usqne adeo multi laudentur ejus nominis scriptores. Similiter colligere licebit, Butoridem, Antisthenem, Demetrium, Demotelem nec Ptolemaeo Lathyro antiquiores esse, nec juniores Tiberio Caesare, cujus aetate vixit Apion. Vossius p. 400. Quae quamvis magnam probabilitatis speciem prae se (ferant, praeferendum tamen disertum testimonium Stephani, qui Aristagoram Platone non multo juniorem fuisse dicit (fr. 6). Multo minus chronologicum ordinem Plinius curavit in Indice lib. XXXVI, ubi nominum series haec est: Alexander Polyhistor, Apion, Plistonicus, Duris, Herodotus, Euhemerus, Aristagoras, Dionysius, Artemidorus, Butorides, Antisthenes, Demetrius, Demoteles, Lyceas. Ceterum Euemerus de pyramidibus dixerit in Ἱερᾷ ἀναγραφῇ. Operis vere historici ab Euemera. compositi centiora vestigia nusquam inveni.(*) De Dionysio quid dicam non habeo. De Butoride aliunde non constat. Antisthenes num Rhodius historiographus an alius fuerit in medio relinquendum. Qui deinceps nominatur Demetrius idem fuerit cum eo, cujus meminit Athenaeus XV, p. 680, A; ubi postquam ex Aegyptiacis Hellanici (fr. 150) narraverat in Tindii oppidi templo nasci acacias quibus coronas semper florentes imposuissent dii πυθόμενοι βασιλεύειν τὸν Βάβυν, ὅς ἐστι Τυφών, subjicit haec: Δημήτριος δ ̓ δ ̓ ἐν τῷ Περὶ τῶν κατ ̓ Αἴγυπτον περὶ Ἄβυδον πόλιν τὰς ἀκάνθας ταύτας εἶναί φησι, γράφων οὕτως· Ἔχει δὲ καὶ ὁ κάτω τόπος καὶ ἄκανθάν τινα δένδρον, ὃ τὸν καρπὸν φέρει στρογγύλον ἐπί τινων κλωνίων περιφερῶν. Ἀνθεῖ δ ̓ ὗτος, ὅταν ὥρα ᾖ, καὶ ἐστὶ τῷ χρώματι τὸ ἄνθος καλλιφεγγές. Λέγεται δέ τις μῦθος ὑπὸ τῶν Αἰγυπτίων, ὅτι οἱ Αἰθίοπες, στελλόμενοι εἰς Τροίαν ὑπὸ τοῦ Τιθωνοῦ, ἐπεὶ ἤκουσαν τὸν Μέμνονα τετελευτηκέναι, ἐν τούτῳ τῷ τόπῳ τοὺς στεφάνους ἀνέβαλον ἐπὶ τὰς ἀκάνθας. Ἔστι δὲ παραπλήσια τὰ κλώνια στεφάνοις, ἀφ ̓ ὧν τὸ ἄνθος φύεται. Ad quem locum Schweighaeueser. In ind. Auct.: Delecampio est demetrius Scepsius. Videndum vero ne intelligendus sit Demetrius Byoeantinus, quem in recensu variorum Demetriorum septimo loco nominavit Diogenes Laert. (V, 83): ἕβδομος, Βυζάντιος, ἐν τρισκαίδεκα βιβλίοις γεγραφὼς τὴν Γαλατῶν διάβασιν ἐξ Εὐρώπης εὶς Ἀσίαν, καὶ ἐν ἄλλοις ὀκτὼ τὰ περὶ Ἀντίοχον καὶ Πτολεμαῖον, καὶ τὴν Αιβύης ὑπ ̓ αὐτῶν διοίκησιν. Nisi intelligi potius debeat D. Callationus, qui sicut Περὶ Ἀσίας καὶ Εὐρώπης, sic fortasse etiam τὰ κατ ̓ Αἴγυποτον est persecutus. Poterat etiam suspicari aliquis Phalereum Demetrium, quum in Aegypto versaretur, nonnihil τῶν κατ ̓ Αἴγυπτον scripto mandasse; sed talis scripti ab illo editi nusquam mentio facta reperitur.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="99" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="10">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristagoras_milesius.aristagorae_milesii_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum.e_libris_incertis:10">
						<bibl>Diogenes L. Prooem. §II de Aegyptiorum philosophia theologica.</bibl>
						<quote>
						
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Vide fragm. 7 Hecataei Abderitae.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="11">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristagoras_milesius.aristagorae_milesii_fragmenta.de_rebus_aegyptiorum.e_libris_incertis:11">
						<bibl>Diog. L. I, 72:</bibl>
						<quote>
						Βραχυλόγος τε ἦν (sc. ὁ Χίλων)· ὅθεν καὶ Ἀρισταγόρας ὁ Μιλήσιος τοῦτον τὸν τρόπον Χειλώνειον καλεῖ. Βράγχου δὲ εἶναι, ὃς τὸ ἱερὸν ἔκτισε τὸ ἐν Βραγχίδαις.
						</quote>
						<note type="translation">Berviloquentiae Chilon studebat. Quare Aristagoras Milesius hunc loquendi modum Chiloneum dicit. Idem chilonem fuisse tradit filium Branchi, qui templum, quod in Pranchidis dicunt, condidit.</note>
						<note type="commentary">Cf. Suidas Χίλων, ubi eadem. Num haec ex opere de Mileto patria an ex alio scripto fluxerint nescio. Eundem vero hunc Aristagoram habeo cum eo, cujus de theologia Aegyptiorum loquens Diogenes (fr. 10) meminit. Neque alienum Aristagoram a philosochiae studiis fuisse vel illud subindicare videtur, quod cum Platone apud Stephan. Byz. (fr. 6.) componitur.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="100" />
</body>
</text>
</TEI>
