<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg2_ARISTOXENUS_TARENTINUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">ARISTOXENUS_TARENTINUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus" cRef="urn:cite:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus">ARISTOXENUS TARENTINUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1848</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen secundum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori02mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="2">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2">Volumen secundum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER TERTIUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta">
		ARISTOXENI TARENTINI FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae">
			ΒΙΟΙ ΑΝΔΡΩΝ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.de_vita_pythagorae_ejusque_discipulorum">
				ΒΙΟΣ ΠΥΘΑΓΟΡΟΥ (ΚΑΙ ΤΩΝ ΓΝΩΡΙΜΩΝ ΑΥΤΟΥ)
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="1">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.de_vita_pythagorae_ejusque_discipulorum:1">
						<bibl>Clemens Alex. Strom. I, p. 129 ed. Sylb.:</bibl>
						<quote>
						Πυθαγόρας μὲν οὖν Μνησάρχου, Σάμιος, ὥς φησιν Ἱππόβοτος, ὡς δὲ Ἀριστόξενος ἐν τῷ Πυθαγόρου βίῳ καὶ Ἀρίσταρχος καὶ Θεόπομπος, Τυρρηνὸς ἦν.
						</quote>
						<note type="translation">Pythagoras, Hnesarchi filius, Samius, ut ait Hippobotus; secundum Aristoxenumm in libro de Vita Pythagorae, et Aristarchum et Theopompum Tyrrhenus fuit.</note>
						<note type="commentary">Eadem Theodoret. Θεραπ. Ι, p. 468. Καὶ Ἀριστοτέλης καὶ Θεόφραστος apud Clementem pro καὶ Ἀρίσταρχος καὶ Θεόπομπος scribi voluit Preller. Ad Polemon. p. 59.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="1">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.de_vita_pythagorae_ejusque_discipulorum:1">
						<bibl>Diogen. L, VIII, I:</bibl>
						<quote>
						Πυθαγόρας .. ὡς Ἀριστόξενος Τυρρηνὸς, ἀπὸ μιᾶς τῶν νήσων, ἅς κατέσχον Ἀθηναῖοι Τυρρηνοὺς ἐκβαλόντες.
						</quote>
						<note type="translation">Pythagoras, at Aristoxenus ait, Tyrrhenus fuit ex una insularum, quas ejectis Tyrrhenis Athenienses tenebant.</note>
						<note type="commentary">Lemnum ins. Intellige, quam expresse nominat Cleanthes (Neanthes) ap. Porphyr. Vit. Pyth. init. Cf, Menagius ad h. l. et Müller. Min. p. 438 n. 2.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="2">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.de_vita_pythagorae_ejusque_discipulorum:2">
						<bibl>Diogen. L. VIII, 8:</bibl>
						<quote>
						Φησὶ δὰ καὶ Ἀριστόξενος τὰ πλεῖστα τῶν ἠθικῶν δογμάτων λαβεῖν τὸν Πυθαγόραν παρὰ τῆς Θεμιστοκλείας τῆς Δελφικῆς.
						</quote>
						<note type="translation">Aristoxenus ait Pythagoram plurima praeceptorum moralium sumpsisse a Themistoclea sacerdote Delphica.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="3">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.de_vita_pythagorae_ejusque_discipulorum:3">
						<bibl>Diogen. L. I, 118:</bibl>
						<quote>
						Ἀριστόξενος δ ̓ ἐν τῷ περὶ Πυθαγόρου καὶ τῶν γνωρίμων αὐτοῦ φησὶ νοσήσαντα αὐτὸν (τὸν Φερεκύδη) ὑπὸ Πυθαγόρου ταφῆναι ἐν Δήλῳ.
						</quote>
						<note type="translation">Aristoxenus in libro de Pythagora ejusque discipulis Pherecydem, quum ex morbo mortuus esset, in Delo insula a Pythagora ait esse sepultum.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="4">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.de_vita_pythagorae_ejusque_discipulorum:4">
						<bibl>Porphyr. Vit. Pylh. § 9:</bibl>
						<quote>
						Γεγονότα δ ̓ ἐτῶν τεσσαράκοντα, φησὶν ὁ Ἀριστόξενος, καὶ ὁρῶντα τὴν τοῦ Πολυκράτους τυραννίδα συντονωτέραν οὖσαν, ὥστε καλῶς ἔχειν ἐλευθέρῳ ἀνδρὶ, τὴν ἐπιστασίαν τε καὶ δεσποτείαν μὴ ὑπομένειν, οὕτως δὴ τὴν εἰς Ἰταλίαν ἄπαρσιν ποιήσασθαι.
						</quote>
						<note type="translation">Aristoxenus refert Pythagoram, annos natum quadraginta, quum Polycratis tyrannidem vehementiorem cerneret, quam ut ingenuo homini imperium dominatumque istins ferre liceret, hac occasione in Italiam discessisse.</note>
						<note type="commentary">Vide Clinton. F. II. Ad ann. 539. Cf. fr. 23.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="272" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="5">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.de_vita_pythagorae_ejusque_discipulorum:5">
						<bibl>Porphyr. Ibid. § 22:</bibl>
						<quote>
						Προσῆλθον δ ̓ αὐτῷ, ὥς φησιν Ἀριστόξενος, καὶ Λευκανοὶ καὶ Μεσσάπιοι καὶ Πευκέτιοι καὶ Ῥωμαῑοι.
						</quote>
						<note type="translation">Venerunt ad Pythagoram, ut Aristoxenus ait, et Lucani et Messapii et Picentini et Romani.</note>
						<note type="commentary">Cf. Diog. L. VIII, 14, Iamblich. V. P. § 241, et de Romanis Cicero Tusc. IV, I.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="6">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.de_vita_pythagorae_ejusque_discipulorum:6">
						<bibl>Athenaeus II, p. 47, A:</bibl>
						<quote>
						Καὶ τῶν Πυθαγορικῶν δὲ τροφὴ ἦν ἄρτος μετὰ μέλιτος, ὥς φησιν Ἀριστόξενος, τόὺς προσφερομένους αὐτὰ ἀεὶ ἐπ ̓ ἀρίστῳ λέγων ἀνόσους διατελεῖν.
						</quote>
						<note type="translation">Pythagoricorum nutrimentum panem cum melle fuisse Aristoxenus scribit additque morbum nunquam sensuros, qui pransuri eo cibo quotidie vescantur.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="7">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.de_vita_pythagorae_ejusque_discipulorum:7">
						<bibl>Diogenes L. VIII, 20:</bibl>
						<quote>
						Ὅ γε μὴν Ἀριστόξενος πάντα μὲν τἄλλα συγχωρεῖν αὐτὸν ἔμψυχα, μόνων δ ̓ [αὐτὸν] ἀπέχεσθαι ἀροτῆρος βοὸς καὶ κριοῦ.
						</quote>
						<note type="translation">Aristoxenus affirmat Pythagoram omnium animalium carnes permisisse edendas, excepto bove aratore et ariete.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="7">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.de_vita_pythagorae_ejusque_discipulorum:7">
						<bibl>Athen. X, p. 480, F:</bibl>
						<quote>
						Καὶ Πυθαγόρας δ ̓ ὁ Σάμιος μετρίᾳ τροφῇ ἐχρῆτο, ὡς ἱστορεῖ Λύκων ὁ Ἰασεὺς ἐν τῷ Περὶ Πυθαγόρου. Οὐκ ἀπείχετο δὲ ἐμψύχων, ὡς Ἀριστόξενος εἴρηκεν.
						</quote>
						<note type="translation">Pythagoras ab animatis non abstinuit, uti refert Aristoxenus.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="7">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.de_vita_pythagorae_ejusque_discipulorum:7">
						<bibl>Gellius N. A. IV, II:</bibl>
						<quote>
						Opinio vetus falsa occupavit et convaluit, Pythagoram philosophum non esitavisse ex animalibus, item abstinuisse fabulo, quem κύαμον Groeci appellant ... Sed Aristoxenus musicus, vir literarum diligentissimus, Aristotelis auditor, in libro, quem de Pythagora reliquit, nullo soepius legumento Pythagoram dicit usum quam fabis : quoniam is cibus et subduceret sensim alvum et loevigaret. Verba ista Aristoxeni subscripsi: Πυθαγόρας δὲ τῶν ὀσπρίων μάλιστα τὸν κύαμον ἐδοκίμασε· λίαν κινητικόν τε γὰρ εἶναι καὶ διαφορητικόν· διὸ καὶ μάλιστα κέχρηται αὐτῷ. Porculis quoque minusculis et hoedis tenuioribus victitasse, idem Aristoxenus refert : quam rem videtur cognovisse ex Xenophilo Pythagorico familiari suo et ex quibusdam aliis natu majoribus, qui ub oetate Pythagoroe haud multum aberant.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="8">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.de_vita_pythagorae_ejusque_discipulorum:8">
						<bibl>Porphyrius Vit. Pyth. § 22 ex Aristoxeno narrat:</bibl>
						<quote>
						Ἀνεῖλε δ ̓ ἄρδην στάσιν οὐ μόνον ἀπὸ τῶν γνωρίμων, ἀλλὰ καὶ τῶν ἀπογόνων αὐτῶν ἄχρι πολλῶν γενεῶν, καὶ καθόλου ἀπὸ τῶν ἐν Ἰταλίᾳ τε καὶ Σικελίᾳ πόλεων πασῶν πρός τε ἑαυτὰς καὶ πρὸς ἀλλήλας· πυκνὸν γὰρ ἦν πρὸς ἅπαντας αὐτῷ πολλοὺς καὶ ὀλίγους τόδε τὸ ἀπόφθεγμα· Φυγαδευτέον πάσῃ μηχανῇ, καὶ περικοπτέον πυρὶ καὶ σιδήρῳ καὶ μηχαναῖς παντοίας τοίαις ἀπὸ μὲν σώματος νόσον, ἀπὸ δὲ ψυχῆς ἀμαθίαν, κοιλίας δὲ πολυτέλειαν, πόλεως δὲ στάσιν, οἴκου δὲ διχοφροσύνην, ὁμοῦ δὲ πάντων ἀμετρίαν.
						</quote>
						<note type="translation">Sustulit penitus omnes discordias non solum a familiaribus, sed etiam ab eorum posteris ad aliquot secula, et ab omni bus omnino Italiae atque Siciliae civitatibus, tam intestinas quam externas. Crebro enim ei in ore erat apud quosvis, sive plures ii simul essent sive pauci, hoc apophthegma: Fugandum omni conatu, ettt igne et ferro et quibuscunque denique machinis praescindendum a corpore quidem morbum, ab anima ignorantiam, a ventre luxuriam, a civitate seditionem, a familia discordiam, a cunctis denique rebus excessum.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="9">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.de_vita_pythagorae_ejusque_discipulorum:9">
						<bibl>Iamblich. Vit. Pyth. § 233:</bibl>
						<quote>
						 Ἀλλὰ μὴν τεκμήραιτο ἄν τις καὶ περὶ τοῦ μὴ παρέργως αὐτὸν (αὐτοὺς em. Kiesling; sc. Pythagoreos) τὰς ἀλλοτρίας ἐκκλίνειν φιλίας, ἀλλὰ καὶ πάνυ σπουδαίως περικάμπτειν αὐτὰς καὶ φυλάττεσθαι, καὶ περὶ τοῦδε μέχρι πολλῶν γενεῶν τὸ φιλικὸν πρὸς ἀλλήλους ἀνένδοτον διατετηρηκέναι, ἔκ τε ὧν Ἀριστόξενος ἐν τῷ περὶ Πυθαγορικοῦ βίου αὐτὸν διακηκοέναι φησι Διονυσίου τοῦ Σικελίας τυράννου, ὅτε ἐκπεσὼν τῆς μοναρχίας γράμματα ἐν Κορίνθῳ ἐδίδασκεν· φησὶ γὰρ οὕτως ὁ Ἀριστόξενος· Οἴκτων δὲ καὶ δακρύων καὶ πάντων τῶν τοιούτων εἴργεσθαι τοὺς ἄνδρας ἐκείνους, ὡς ἐνδέχεται μάλιστα. Ὁ αὐτὸς δὲ λόγος καὶ περὶ θωπείας καὶ δεήσεως καὶ λιτανείας καὶ πάντων τῶν τοιούτων. Διονύσιος οὖν ἐκπεσὼν τῆς τυραννίδος, ἀφικόμενος εἰς Κόρινθον, πολλάκις ἡμῖν διηγεῖτο τὰ περὶ τῶν κατὰ Φιντίαν τε καὶ Δάμωνα τοὺς Πυθαγορείους· ἦν δὲ ταῦτα τὰ περὶ τὴν τοῦ θανάτου γενομένην ἐγγύην. Ὁ δὲ τρόπος τῆς ἐγγυήσεως τοιόσδε τις ἦν· τινὰς, ἔφη, τῶν περὶ αὐτὸν διατριβόντων, οἴ πολλάκις ἐποιοῦντο μνείαν τῶν Πυθαγορείων, διασύροντές τε καὶ διαμωκώμενοι, καὶ ἀλαζόνας ἀποκαλοῦντες αὐτοὺς, καὶ λέγοντες, ὅτι ἐκκοπείη ἂν αὐτῶν ἥ τε σεμνότης αὕτη καὶ ἡ προσποίητος πίστις καὶ ἡ ἀπάθεια, εἴ τις περιστήσειεν αὐτοὺς εἰς συμφορὰν (Küster., φορὰν libri) ἀξιόχρεων· ἀντιλεγόντων δὲ τινῶν καὶ γινομένης φιλονεικίας, συνταχθῆναι ἐπὶ τοὺς περὶ Φιντίαν, ἐναντίον τε τινὰ τῶν κατηγόρων αὐτοῦ εἰπεῖν, ὅτι φανερὸς γέγονε μετὰ τινῶν ἐπιβουλεύων αὐτῷ· καὶ τοῦτο μαρτυρεῖσθαί τε ὑπὸ τῶν παρόντων ἐκείνων, καὶ τὴν ἀγανάκτησιν πιθανῶς πάνυ γενέσθαι· τὸν δὲ Φιντίαν θαυμάζειν τὸν λόγον· ὡς δὲ αὐτὸς διαρρήδην εἶπεν, ὅτι ἐξήτασται ταῦτα ἀκριβῶς, καὶ δεῖ αὐτὸν ἀποθνήσκειν, εἰπεῖν τὸν Φιντίαν, ὅτι εἰ οὕτως αὐτῷ δέδοκται ταῦτα γενέσθαι, ἀξιώσαι γε αὐτῷ δοθῆναι τὸ λοιπὸν τῆς ἡμέρας, ὅπως οἰκονομήσηται τά τε καθ ̓ ἑαυτὸν καὶ τὰ κατὰ τὸν Δάμωνα· συνέζων γὰρ οἱ ἄνδρες οὗτοι καὶ ἐκοινώνουν ἁπάντων· πρεαβύτερος δὲ ὢν ὁ Φιντίας, τὰ πολλὰ τῶν περὶ οἰκονομίαν ἦν εἰς αὑτὸν ἀνειληφώς· ἠξίωσεν οὖν ἐπὶ ταῦτα ἀφεθῆωαι, ἐγγυητὴν καταστήσας τὸν Δάμωνα. Ἔφη οὖν ὁ Διονύσιος θαυμάσαι τε καὶ ἐρωτῆσαι, εἰ ἔστιν ὁ ἄνθρωπος οὗτος, ὅστις ὑπομενεῖ θανάτου γενέσθαι ἐγγυητής. Φήσαντος δὲ τοῦ Φιντίου, μετάπεμπτον γενέσθαι τὸν Δάμωνα, καὶ διακούσαντα τὰ συμβεβηκότα φάσκειν ἐγγυήσασθαί τε καὶ μενεῖν αὐτοῦ, ἕως ἂν ἐπανέλθῃ ὁ Φιντίας· αὐτὸς μὲν οὖν ἐπὶ τούτοις εὐθὺς ἐκπλαγῆναι ἔφη· ἐκείνους δὲ τοὺς ἐξ ἀρχῆς εἰσαγαγόντας τὴν διάπειραν, τὸν Δάμωνα χλευάζειν, ὡς ἐγκαταλειφθησόμενον, καὶ σκώπτοντας ἔλαφον ἀντιδίδοσθαι λέγειν· ὄντος δὲ οὖν ἤδη τοῦ ἡλίου περὶ δυσμὰς, ἥκειν τὸν Φιντίαν ἀποθανούμενον· ἐφ ̓ ᾧ πάντας ἐκπλαγῆναί τε καὶ δουλωθῆναι· αὐτὸς δὲ οὖν οὖν ἔφη, περιβαλών τε καὶ φιλήσας τοὺς ἄνδρας, ἀξιῶσαι τρίτον αὐτὸν εἰς τὴν φιλίαν παραδέξασθαι, τοὺς δὲ μηδενὶ τρόπῳ, καίτοι λιπαροῦντος αὐτοῦ, συγκαταθεῖναι εἰς τὸ τοιοῦτον. Καὶ ταῦτα μὲν ὁ Ἀριστόξενος ὡς παρ ̓ αὐτοῦ τοῦ Διονυσίου πυθόμενος φησί.
						</quote>
						<note type="translation">Quod vero non obiter sed summo cum studio declinaverint caverintque peregrinas amicitias, et quod propterea mutuum inter se amoremm per plura saecula illibatum conservaverint, ex iis quoque colligi poterit, quae Aristoxenus in libro De vita Pythagorica se ex Dionysio Siciliae tyranno, quum literas Corinthi doceret, refert audiisse. Sic. autem loquitur Aristoxenus : Abstinebant autem a luctu et a lacrimis omnibusque id genus, quantum humanitus fieri poterat, viri isti: itemque ab adulando, supplicando cunctisque hujusmodi. Dionysius itaque tyrannide exutus et Corinthum profectus saepe nobis de Phintia atque Damone Pythagoreis referehat, alterum alterius vadem in capitali causa bunc in modum factum esse. Quidim, inquiebat, ex aulicis, injecta saepius Pythagoreorum mentione, cavillis eos sannisque traducebant; jactabundos quippe appellitabant, et gravitatem illam simulatamque fidem et affectuum vacuitatem facite elisum iri aftirmabant, si quis illos in gravius periculum induceret. Aliis autem contradicentibus, in partes itum est, ac fervente contentione, techna in Phintiae caput structa, accusatorque est subornatus, qui coram ei objiceret, quod deprehensus esset cum quibusdam in Dionysii vitam conspirasse; producebanturque testes, atque maxima probabilitatis specie querela induebatur. Raptus est hac oratione in stuporem Phintias: sed quum illi Dionysius disertis verbis indicasset, omnia haec jam penitus explorata esse, eumque mori oportere; petiit ut, quoniam ejus Judicio res huc deducta esset, reliquum sibi diei concederetur, ut tam sua quam Damonis negotia componere posset, Victitabant enim in bonorum omnium communione viri isti : et quia Phintias aetate provectior erat, potiorem rei familiars curam in se susceperat. Hujus itaque ordinandae caussa dimitti rogabat, Damone vade dato. Quum itaque Dionysius admirabundus interrogaret, num quisquam hominum esset, qui in caussa capitali vas fieri sustineret, idque Phintias ita fore affirmaret, arcessitus est Damon: qui cognito quod acciderat, vadem se futurum dixit, ibique perstiturum, donec Phintias reverteretur, Hoc facto Dionysius aiebat se quidem obstupuisse; illos vero, qui periculi faciendi primi auctores fuerant, irrisisse Damonem, eum veluti cervam vicariam victimam substitutum esse cavillati. Quum igitur jam ad occasum sol inclinaret, Phintias moriturus supervenit. Qua re omnium animi perculsi et quasi subacti sunt. Ipse vero Dionysius. Viros amplexus, ut aiebat, et deosculatus rogavit, ut se tertium in amicitiam suam reciperent: illi autem nullo modo adduci potuerunt, ut quamvis multum flagitanti annuerent. Haec Aristoxenus ut ex ore Dionysii percepta narrat.</note>
						<note type="commentary">Eadem ex Aristoxeno (vel potius ex Nicomacho, qui Aristoxenum commemoravert) Porphyr. V. P. § 5 60. « Historiam hanc Iamblichus atiiue scriptores de Damone et Phintia, Polyaenus (Stratag. V, 22) de Ecphanto et Eucrito, Hyginus veru fab. 257) de moero et Selinuntio referunt. Praeterea notandum Valer. Max. IV, 7 Pythiam vocare, qui Iamblicho aliisque Phintias dicitur.» KUSTER. «Adde Cic. De Off. III, 10. Diodor. (X, 4) Exc. De virt. p. 554. Laetaut. V, 17. Neque praetereundus est A. G. Lange in N. teutsch. Mercur. 1808, p. 183.» KIESSLING.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="273" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="10">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.de_vita_pythagorae_ejusque_discipulorum:10">
						<bibl>Diog. L. VIII, 14:</bibl>
						<quote>
						Πρῶτον εἰς τοὺς Ἕλληνας μέτρα καὶ σταθμὰ εἰσηγήσασθαι (Πυθαγόραν), καθά φησιν Ἀριστόξενος ὁ μουσικός.
						</quote>
						<note type="translation">Pythagoram primum in Graeciam introduxisse mensuras et pondera testatur Aristoxenus musicus.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="11">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.de_vita_pythagorae_ejusque_discipulorum:11">
						<bibl>Iamblich. Vit. Pyth. § 248:</bibl>
						<quote>
						Κύλων, ἀνὴρ Κροτωνιάτης, γένει μὲν καὶ δόξη καὶ πλούτῳ πρωτεύων τῶν πολιτῶν, ἄλλως δὲ χαλεπός τις καὶ βίαιος καὶ θορυβώδης καὶ τυραννικὸς τὸ ἦθος, πᾶσαν προθυμίαν παρασχόμενος πρὸς κοινωνῆσαι τοῦ Πυθαγορείου βίου, καὶ προσελθὼν πρὸς αὐτὸν τὸν Πυθαγόραν ἤδη πρεσβύτην ὄντα, ἀπεδοκιμάσθη διὰ τὰς προειρημένας αἰτίας. Γενομένου δὲ τούτου, πόλεμον ἰσχυρὸν ἤρατο καὶ αὐτὸς καὶ οἰ φίλοι αὐτοῦ τε τοῦ Κύλωνος πρὸς αὐτόν τε Πυθαγόραν καὶ τοὺς ἑταίρους· καὶ οὕτω σφοδρά τις ἐγένετο καὶ ἄκρατος ἡ φιλοτιμία αὐτοῦ τε ἐκεῖ διέτριβον μετ ̓ ἀλλήλων. Προϊόντος δὲ τοῦ χρόνου, τοῦ Κύλωνος καὶ τῶν μετ ̓ ἐκείνου τεταγμένων, ὥστε διατεῖναι μέχρι τῶν τελευταίων Πυθαγορείων. Ὁ μὲν ὦν Πυθαγόρας διὰ ταύτην τὴν αἰτίαν ἀπῆλθεν εἰς τὸ Μεταπόντιον, κἀκεῖ λέγεται καταστρέψαι τὸν βίον. Οἱ δὶ Κυλώνειοι λεγόμενοι διετέλουν πρὸς τοὺς Πυθαγορείους στασιάζοντες καὶ πᾶσαν ἐνδεικνύμενοι δυσμένειαν· ἀλλ ̓ ὅμως ἐπεκράτει μέχρι τινὸς ἡ τῶν Πυθαγορείων καλοκαγαθία, καὶ ἡ τῶν πλεόνων αὐτῶν βούλη. σις, ὥστε ὑπ ̓ ἐκείνων οἰκονομεῖσθαι βούλεσθαι περὶ τὰς πολιτείας, τέλος δὲ εἰς τοσοῦτον ἐπεβούλευσε τοῖς ἀνδράσιν, ὥστε ἐν τῇ Μίλωνος οἰκίᾳ ἐν Κρότωνι συνεδρευόντων τῶν Πυθαγορείων, καὶ βουλευομένων περὶ πολεμικῶν (πολιτικῶν conj. Mahn.) πραγμάτων, ὑφάψαντες τὴν οἰκίαν κατέκαυσαν τοὺς ἄνδρας πλὴν δυοῖν, Ἀρχίππου τε καὶ Λύσιδος· οὗτοι γὰρ τελεώτατοι (νεώτατοι Bentl.) ὄντες καὶ εὐρωστότατοι, διεξεπαίσαντο ἔξω πως. Γενομένου δὲ τούτου, καὶ λόγον οὐδένα ποιησαμένων τῶν πολλῶν περὶ τοῦ συμβάντος πάθους, ἐπαύσαντο τῆς ἐπιμελείας οἱ Πυθαγόρειοι· συνέβη δὲ τοῦτο δι ̓ ἀμφοτέρας τὰς αἰτίας, διά τε τὴν ὀλιγωρίαν τῶν πόλεων (τοῦ τοιούτου γὰρ καὶ τηλικούτου γενομένου πάθους οὐδεμίαν ἐπιστροφὴν ἐποιήσαντο) διά τε τὴν ἀπώλειαν τῶν ἡγεμονικωτάτων ἀνδρῶν· τῶν δὲ δύο τῶν περισωθέντων, ἀμφοτέρων Ταραντίνων ὄντων, ὁ μὲν Ἄρχιππος ἀνεχώρησεν εἰς Τάραντα, ὁ δὲ Λύσις μισήσας τὴν ὀλιγωρίαν ἀπῆρεν εἰς τὴν Ἑλλάδα, καὶ ἑν Ἀχαίᾳ διέτριβε τῇ Πελοποννησιακῇ· ἔπειτα εἰς Θήβας μετῳκίσατο, σπουδῆς τινὸς γενομένης· οὗπερ ἐγένετο Ἐπαμινώνδας ἀκροατὴς, καὶ πατέρα τὸν Λύσιν ἐκάλεσεν· ὧδε καὶ τὸν βίον κατέστρεψεν. Οἱ δὲ λοιποὶ τῶν Πυθαγορείων ἀπέστησαν τῆς Ἰταλίας, πλὴν Ἀρχύτου τοῦ Ταραντίνου. Ἀθροισθέντες δὲ εἰς τὸ Ῥήγιον, καὶ τῶν πολιτευμάτων ἐπὶ τὸ χεῖρον προβαινόντων· ἦσαν δὲ οἱ σπουδαιότατοί τε (τότε?) Φάντων καὶ Ἐχεκράτης καὶ Πολύμναστος καὶ Διοκλῆς Φλιάσιοι, Ξενόφιλος δὲ Χαλκιδεὺς τῶν ἀπὸ Θρᾴκης Χαλκιδέων· ἐφύλαξαν μὲν οὖν τὰ ἐξ ἀρχῆς ἤθη καὶ τὰ μαθήματα, καίτοι ἐκλειπούσης τῆς αἱρέσεως, ἕως εὐγενῶν ἠφανίσθησαν. Ταῦτα μὲν οὖν Ἀριστόξενος διηγεῖται.
						</quote>
						<note type="translation">Erat Cylo genere et splendore et divitiis Crotoniatarum facile princeps; cetera vero homo durus, violentus, seditiosus et tyrannico ingenio : isque nullum non lapidem moverat, ut in Pythagoreorum consortium admitteretur; ac postquam Pythagoram ipsum ea de re compellarat, ob praedictas caussas repulsam passus fuerat. Quo facto, ipse cum amicis suis adversus Pythagoram bellum suscepit: fuitque Cylonis et eorum qui in partibus illius stabant, tam atrox tamque impotens defendendi honoris sui studium, ut ad ultunos usque Pythagoreos perduraverit. Pythagoras itaque hac de caussa Metapontum se contulit, ibique vitam finivisse dicitur. Interim Cylonii contra Pythagoreos insurcere, et infesti animi documenta edere non intermiserunt: sed nihilo minus tamen aliquamdiu Pythagoreorum virtus inconcussa stetit, civitatumque iis benevolentia conservata est : ita ut nec ab aliis res tuas administrari publicas sustiauerint. Sed tandem eo Cyloneorum insidiae proruperant, ut domum Milonis, In qua Pythagorei, de rebus ad bonum publicum pertinentibus deliberaturi, consederant, igne subjecto cum ipsis viris combusserint, duobus tantum elapsis, Archippo et Lyside : hi enim justae aetatis vigore viribusque pollentes, per ignem se foras proripuerant. Quum vero vulgus civium ad tantam cladem conniveret, Pythagorei omnem reipublicae gerenda curam abjecerunt ; idque ob duplicem potissimum caussam: tum quod cives tantae calamitatis nullam rationem habuissent; tum quod ii interiissent, qui ad publicai res administrandas maxime fuerent idonei. Illi autem qui e periculo salvi evaserunt, ambo Tarentini erant : et Archippus quidem in patriam rediit : Lysis vero neglectum sui perosus in Graeciam solvit, et in Achaia Peloponrfesi commoratus est : unde incertum quo adspirante favore Thebas co(??)gravit, ibique Epaminondam auditorem habuit, a quo it parens salutatus est; ac tandem ibidem mortem obiit. Reliqui Pythagorei praeter Archytam Tarentinum ltalia excesserunt, et Rhegium confluentes ibi una commorati sunt. Temporis autem progressu quum in deterius civitatum administratio vergeret, praecipui eorum tunc erant Phanto, Echecrates, Polymnastus, Diocles, Phliasii, et Xenophilus Chalcidensis e Thracia — hi igitur in pristinis nihilominus institutis studiisque perstiterunt, donec deflciente secta, cum laude interciderent. Hoc modo res ab Aristoxeno narratur.</note>
						<note type="commentary">«Verba προϊόντος τοῦ χρόνου κ. τ. λ. Seriem orationis omnino interrumpunt, nec locum hic habere possunt; quae proinde Obrechtus rectius collocat post illa quae paullo post sequuntur, τῶν ἀπὸ Θρᾴκης Χαλκιδέων.» KUSTER. Eo non opus est.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="274" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="12">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.de_vita_pythagorae_ejusque_discipulorum:12">
						<bibl>Diogen. L. VIII, 45, postquam dixerat floruisse scholam Pythagorae usque ad generationem nonam vel decimam, subjicit:</bibl>
						<quote>
						Τελευταῖοι γὰρ ἐγένοντο τῶν Πυθαγορείων, οὓς καὶ Ἀριστόξενος εἶδε, Ξενόφιλός θ ̓ ὁ Χαλκιδεὺς ἀπὸ Θρᾴκης καὶ Φάντων ὁ Φλιάσιος καὶ Διοκλῆς καὶ Πολύμναστος, Φλιάσιοι καὶ αὐτοί· ἦσαν δ ̓ ἀκροαταὶ Φιλολάου καὶ Εὐρύτου τῶν Ταραντίνων.
						</quote>
						<note type="translation">Postremi Pythagoreorum, quos vidit etiam Aristoxenus, fuerunt Xenophilus Chalcidensis ex Thracia, Phanton Phliasius, atque Diocles et Polymnastus, etiam ipsi Phiiasii, auditores vero Philolai et Euryti Tarentinorum.</note>
						<note type="commentary">V. Clinton. F. H. ad annum 472.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.vita_archytae">
				ΒΙΟΣ ΑΡΧΥΤΟΥ
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="13">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.vita_archytae:13">
						<bibl>Diogen. L. VIII, 79:</bibl>
						<quote>
						Ἀρχύτας Μνησαγόρου Ταραντῖνος, ὡς δ ̓ Ἀριστόξενος, Ἑστιαίου, Πυθαγορικὸς καὶ αὐτός. Cf. Suidas: Ἀρχύτας, Ταραντῖνος Ἑστιαίου υἱὸς ἢ Μνησάρχου ἢ Μνασαγόρου, φιλόσοφος Πυθαγορικός.
						</quote>
						<note type="translation">Archytas Mnesagorae filius Tarentinus, uti vero Aristoxonus, Hestiaei filius, ipse quoque Pythagoricus.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="14">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.vita_archytae:14">
						<bibl>Diogen. L. VIII. 82:</bibl>
						<quote>
						Τὸν δὲ Πυθαγορικὸν (Ἀρχύταν) Ἀριστόξενός φησι μηδέποτε στρατηγοῦντα ἡττηθῆναι· φθονούμενον δ ̓ ἅπαξ ἐκχωρῆσαι τῆς στρατηγίας καὶ τοὺς (τοὺς ἀστοὺς??) αὐτίκα ληφθῆναι.
						</quote>
						<note type="translation">Archytam Pythagoreum Aristoxenus refert quum exercitul praeesset, nunquam fuisse superatum; semel autem dum invidiae cederet, sese imperio abdicasse, moxque cives clade affectos.</note>
						<note type="commentary">Historiunculam de Archyta, qui quum villico factus esset iratior, tamen impetum irae compresserit, praeter Ciceronem Tusc. IV, 57 et Diodor. Exc. Vat. (lib. X, 7, 4 ed. Didot.) narrat Iamblich. V. P. § 197, his incipiens verbis: Σπίνθαρος διηγεῖτο πολλάκις περὶ Ἀρχύτου κ. τ. λ. Quae ex Aristoxeno, Spinthari f., fluxisse probabiliter statuit Wyttenbachius (Bibl. Crit. Part. VIII, p. 113), suffragante Mahnio p. 47.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="275" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="15">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.vita_archytae:15">
						<bibl>Athenaeus XII, p. 545, A:</bibl>
						<quote>
						Ἀριστόξενος δ ̓ ὁ μουσικὸς ἐν τῷ Ἀρχύτα βίῳ ἀφίησι παρὰ Διονυσίου τοῦ νεωτέρου πρεσβευτὰς πρὸς τὴν Ταραντίνων πόλιν, ἐν οἷς εἶναι καὶ Πολύαρχον τὸν ἡδυπαθῆ ἐπικαλούμενον, ἄνδρα περὶ τὰς σωματικὰς ἡδονὰς ἐσπουδακότα, καὶ οὐ μόνον τῷ ἔργῳ ἀλλὰ καὶ τῷ λόγῳ. Ὄντα δὲ γνώριμον τῷ Ἀρχύτᾳ, καὶ φιλοσοφίας οὐ παντελῶς ἀλλότριον, ἀπαντᾶν εἰς τὰ τεμένη καὶ συμπεριπατεῖν τοῖς περὶ τὸν Ἀρχύταν, ἀκροώμενον τῶν λόγων. Ἐμπεσούσης δέ ποτε ἀπορίας καὶ σκέψεως περί τε τῶν ἐπιθυμιῶν καὶ τὸ σύνολον περὶ τῶν σωματικῶν ἡδονῶν, ἔφη ὁ Πολύαρχος· « Ἐμοὶ μὲν, ὦ ἄνδρες, πολλάκις ἤδη πέφηνεν ἐπισκοποῦντι κομιδῆ τὸ τῶν ἀρετῶν τούτων κατασκεύασμα καὶ πολὺ τῆς φύσεως ἀφεστηκὸς εἶναι. Ἡ γὰρ φύσις, ὅταν φθέγγηται τὴν ἑαυτῆς φωνὴν, ἀκολουθεῖν κελεύει ταῖς ἡδοναῖς, καὶ τοῦτό φησιν εἶναι νοῦν ἔχοντος, τὸ δὲ ἀντιτείνειν καὶ καταδουλοῦσθαι τὰς ἐπιθυμίας, οὔτε ἔμφρονος, οὔτε εὐτυχοῦς, οὔτε ξυνιέντος εἶναι, τἀς ποτε ἐστὶν ἡ τῆς ἀνθρωπίνης φύσεως σύστασις. Τεκμήριον δ ̓ ἰσχυρὸν εἶναι, τὸ πάντας ἀνθρώπους, ὅταν ἐξουσίας ἐπιλάβωνται μέγεθος ἀξιόχρεων ἐχούσης, ἐπὶ τὰς σωματικὰς ἡδονὰς καταφέρεσθαι, καὶ τοῦτο νομίζειν τέλος εἶναι τῆς ἐξουσίας· τὰ δὲ ἄλλα πάντα σχεδὸν ἁπλῶς εἰπεῖν ἐν παρέργον τίθεσθαι χώρᾳ. Προφέρειν δὲ ἔξεστι νῦν μὲν τοὺς Περσῶν βασιλεῖς, καὶ εἴ τίς που τυραννίδος ἀξιολόγου κύριος ὢν τυγχάνει· πρότερον δὲ τούς τε Λυδῶν καὶ τῶν Μήδων, καὶ ἔτι ἀνώτερον καὶ τοὺς Σύρων· οἷς οὐδὲν γένος ἡδονῆς ἀζήτητον γενέσθαι, ἀλλὰ καὶ δῶρα παρὰ τοῖς Πέρσαις προκεῖσθαι λέγεται τοῖς δυναμένοις ἐξευρίσκειν καινὴν ἡδονήν· καὶ μάλα ὀρθῶς. Ταχὺ γὰρ ἡ ἀνθρωπίνη φύσις ἐμπίπλαται τῶν χρονιζουσῶν ἡδονῶν, κἂν ὦσι σφόδρα διηκριβωμέναι· ὥστε, ἐπεὶ μεγάλην ἔχει δύναμιν ἡ καινότης πρὸς τὸ μείζω φανῆναι τὴν ἡδονὴν, οὐκ ὀλιγωρητέον οὖν, ἀλλὰ πολλὴν ἐπιμέλειαν αὐτῆς ποιητέον. Διὰ ταύτην δὲ τὴν αἰτίαν πολλὰ μὲν ἐξευρεθῆναι βρωμάτων εἴδη, πολλὰ δὲ πεμμάτων, πολλὰ δὲ θυμιαμάτων καὶ μύρων, πολλὰ δὲ ἱματίων καὶ στρωμάτων, καὶ ποτηρίων δὴ, καὶ τῶν ἄλλων σκευῶν· πάντα γὰρ δὴ ταῦτα συμβάλλεσθαί τινας ἡδονὰς, ὅταν ᾗ ἡ ὑποκειμένη ὕλη τῶν θαυμαζομένων ὑπὸ τῆς ἀνθρωπίνης φύσεως· ὓ δὴ πεπονθέναι δοκεῖ ὅ τε χρυσὸς καὶ ἄργυρος, καὶ τὰ πολλὰ τῶν εὐοφθάλμων τε καὶ σπανίων, ὅσα καὶ κατὰ τὰς ἀπεργαζομένας τέχνας διηκριβωμένα φαίνεται.» Εἰπὼν δὲ τούτοις ἑξῆς τὰ περὶ τῆς θεραπείας τῆς τοῦ Περσῶν βασιλέως, οἵους καὶ ὅσους ἔχει θεραπευτῆρας, καὶ τῆς τῶν ἀφροδισίων αὐτοῦ χρήσεως, καὶ τῆς περὶ τὸν χρῶτα αὐτοῦ ὀδμῆς, καὶ τῆς εὐμορφίας καὶ τῆς ὁμιλίας, καὶ περὶ τῶν θεωρημάτων καὶ τῶν ἀκροαμάτων, εὐδαιμονέστατον ἔφη κρῖναι τῶν νῦν τὸν τῶν Περσῶν βασιλέα· « πλεῖσται γάρ εἰσιν αὐτῷ καὶ τελειόταται παρεσκευασμέναι ἡδονά. Δεύτερον δὲ, φησὶ, τὸν ἡμέτερον τύραννον θείη τις ἂν, καίπερ πολὺ λειπόμενον. Ἐκείνῳ μὲν γὰρ ἥ γε Ἀσία ὅλη χορηγεῖ, τὸ δὲ Διονυσίου χορηγεῖον παντελῶς ἂν εὐτελές τι φανείη πρ(??)ς ἐκεῖνο συγκρινόμενον. Ὅτι μὲν οὖν περιμάχητός ἐστιν ὁ τοιοῦτος βίος, φανερὸν ἐκ τῶν συμβεβηκότων. Σύρους μὲν γὰρ Μῆδοι μετὰ τῶν μεγτίστων κινδύνων ἀφείλαντο τὴν βασιλείαν οὐκ ἄλλου τινὸς ἕνεκα, ἤ τοῦ κυριεῦσαι τῆς Σύρων ἐξουσίας· Μήδους δὲ Πέρσαι διὰ τὴν αὐτὴν αἰτίαν· αὕτη δ ̓ ἐστὶν ἡ τῶν σωματικῶν ἡδονῶν ἀπόλαυσις. Οἱ δὲ νομοθέται, ὁμαλίζειν βουληθέντες τὸ τῶν ἀνθρώπων γένος, καὶ μηδένα τῶν πολιτῶν τρυφᾶν, ἀνακύψαι πεποιήκασι τὸ τῶν ἀρετῶν εἶδος· καὶ ἔγραψαν νόμους περὶ συναλλαγμάτων καὶ τῶν ἀλλῶν ὅσα ἐδόκει πρὸς τὴν πολιτικὴν κοινωνίαν ἀναγκαῖα εἶναι, καὶ δὴ καὶ περὶ ἐσθῆτος καὶ τῆς λοιπῆς διαίτης, ὅπως ᾗ ὁμαλής. Πολεμούντων οὖν τῶν νομοθετῶν τῷ τῆς πλεονεξίας γένει, πρῶτον μὲν ὁ περὶ τὴν δικαιοσύνην ἔπαινος ηὐξήθη, καὶ πού τις καὶ τὴν δικαιοσύνην ἔπαινος ηὐξήθη, καὶ πού τις καὶ ποιητὴς ἐφθέγξατο· Δίκαιοσύνας τὸ χρύσεον πρόσωπον· καὶ πάλιν· Τὸ χρύσεον ὄμμα τὸ τᾶς Δίκας. Ἀπεθεώθη δὲ καὶ αὐτὸ τὸ τῆς Δίκης ὄνομα· ὥστε παρ ̓ ἐνίοις καὶ βωμοὺς καὶ θυσίας γίνεσθαι Δίκῃ. Μετὰ ταύτην δὲ καὶ σωφροσύνην καὶ ἐγκράτειαν ἐπεισεκώμασαν, καὶ πλεονεξίαν ἐκάλεσαν τὴν ἐν ἀπολαύσεσιν ὑπεροχήν· ὥστε καὶ τὸν πειθαρχοῦντα τοῖς νόμοις καὶ τῇ τῶν πολλῶν φήμῃ μετριάζειν περὶ τὰς σωματικὰς ἡδονὰς.»
						</quote>
						<note type="translation">Aristoxenus musicus in Archytae vita narrat Dionysium juniorem legatos misisse Tarentum, et inter illos fuisse Polyarchum, cognomine Delicatum (v. Aelian. V. H. VIII, 4), non solum dictis, verum etiam factis corporis voluptatibus addictum, Archytae familiarem nec omnino alienum a philosophia, qui Archytae ad lucum obvius, cum eo spatiatus est, interim dum disputantem audiret. Quum autem incidisset quaestio ac consideratio de cupiditatibus, et in universum de voluptatibus corporeis, tum inquit Polyarchus: «Mihi quidem, o boni viri, saepius haec contemplanti, compertum est, illud quod virtuti aedificium ac monumentum exstruitis, a natura plurimum dissitum esse : quandoquidem voce sua Natura si nos alloquatur, voluptatem ut sectemur ea praecipiet, id quod facit, qui sanae mentis est: at voluptati repugnare, vel in servitutem redigere cupiditates, nec temperantis hominis est, nec felicis, sed ejus qui naturae humanae statum ignoret ac nesciat. Cujus rei validum est documentum, quod omnes homines, quum potentiam nacti sunt satis magnam, ad corporeas voluptates ferantur, et hunc finem esse existiment potentiae, reliqua vero propemodum omnia, ut verbo dicam, insuper habeant. Proferri autem possunt ex iis qui nunc vivunt, reges Persarum et si quis est alius ampli imperii dominus, c superioribus vero reges Lydorum atque Medorum, vel etiam vetustiores Syrorum, quibus omne voluptatis genus tentatum est, adco ut apud Persas illis praemium constitueretur, qui voluptatem aliquam novam excogitarent; et jure quidem optimo : statim enim diuturna voluptas naturam hominum satiat, tametsi curiose ac sedulo conquisita fuerit. Quapropter quum maxima vis novitatis sit, jucundiorem ut esse voluptatem nos arbitremur, ea non est aspernanda, sed summa diligentia investiganda, praesertim quum ejus desiderio multa nobis cibaria reperta fuerint, multa bellaria, suffitus vari, unguenta non pauca, vestimenta, stragula, pocula, et aliae id genus res : quae ad voluptatem omuia conducunt, quum illius materia est ejusmodi, ut eam natura hominis admiratione prosequatur, quod videtur in auro et argento contigisse, tum etiam in multis, quae rara sunt, et oculis placent, et quae artificum opera solerter elaborata conspiciuntur.» Post haec fatus multa de regis Persarum cultu, quales et quot ei ministrent, in Venere quo pacto se great, suavem odorem quo modo sibi conciliet, quam tuendae formae curam adhibeat, quae sit ejus cum aliis consuetudo, quibus spectaculis et sermonibus exhilaretur, omnium hominum, quos terra sustinet, illum esse beatissimum dixit, quia plurimae sint in promptu et exquisitissimae voluptates. Ab illo vero secundum, ait, nostrum tyrannum non immerito quivis judicaverit, quamquam longe inferiorem. Illi namque ab Asia tota suppeditantur quae opus sunt : quod autem Dionysio suppetit, si cum illo comparetur, exiguum ac vile prorsus videtur. Illam ergo vitam inprimis esse optabilem, liquet ex iis quae acciderunt. Etenim Syris maximo cum periculo Medi reghum ademerunt, non alia de caussa, quam ut illorum opibus et fortunis potirentur. Persae Medis regnum eripuerunt eodem plane consilio; nempe ut corporis voluptatibus fruerentur. At legislatores quum mortalium sortem aequare vellent, et luxui nullum e civibus indulgere, effererunt ut virtutis species emergeret, legesque promulgarunt de rebus contrahendis, et aliis quaecunque ad civilem societatem necessaria sunt arbitrati, quinetiam de vestitu et retiquo toto victu, ut esset inter omnes aequabilis. Quum igitur adversus impotentiam hominum qui per vim et fraudes plura quam alii praeter jus possidere obnituntur, legislatores bellum gererent, primum quidem justitiae laus est amplificata, et celebravit poeta quispiam auream Justitioe laciem: ac rursus, aureum Justitioe oculum: deorumque numero ascriptum est Justitiae nomen: et Justitiae quidam aris exstructis divinam rem fecerunt: deinde Temperantiam et Continentiam invexerunt, et eos qui essent fruendis voluptatibus nimii, sibi justo plura vindicare et usurpare dixerunt. Ita factum est ut qui legibus vulgique opinioni obsequeretur, modum teneret in corporearum fruitione voluptatum.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.vita_xenophili">
				[ΒΙΟΣ ΞΕΝΟΦΙΛΟΥ]
				</ref></title></ab>
<pb n="276" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="16">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.vita_xenophili:16">
						<bibl>Lucian. Longaev. c. 18. 642 ed. Did.:</bibl>
						<quote>
						Ξενόφιλος ὁ μουσικὸς, ὥς φησιν Ἀριστόξενος, προσσχὼν τῇ Πυθαγόρου φιλοσοφίᾳ ὑπὲρ τὰ πέντε καὶ ἑκατὸν ἔτη Ἀθήνησι ἐβίωσε.
						</quote>
						<note type="translation">Xenophilus musicus, ut ait Aristoxenus, Pythagoricae Philosophiae deditus, supra quinque et centum annos Athenis vixit.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="16">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.vita_xenophili:16">
						<bibl>Valerius Max. VIII, 13, 3:</bibl>
						<quote>
						Biennio minor (Gorgia Leontino) Xenophilus Chalcidensis Pythagoricus, sed felicitate non inferior. Siquidem, ut Aristoxenus musicus ait, omnis humani incommodi expers in summo perfectissimoe splendore doctrinoe exstinctus est.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="16">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.vita_xenophili:16">
						<bibl>Cf. Plinius H. N. VII, 50 :</bibl>
						<quote>
						Xenophilum musicum centum et quinque annis vixisse sine ullo corporis incommodo. — Xenophili vitam conscripsisse Aristoxenum probabiliter statuit Jonsius.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">His subjicio quae ap. Stobaeum et Damascium afferuntur ἐκ τῶν Ἀριστοξένου Πυθαγορικῶν ἀποφάσεων. Quae num peculiare opus constituerint, an Vitis Pythagoraeorum junctae et intextae fuerint, non satis liquct. Illud esse verius videtur Mahnio conjicienti ad Aristoxeni opus respicere Iamblichum V. P. § 101, ubi ait: Παραδίδοται δὲ καὶ ἄλλος. Τρόπος παιδεύσεως διὰ τῶν Πυθαγορικῶν ἀποφάσεων. Quo ex loco nego colligi quidquam posse.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.pythagoreorum_sententiae">
				ΠΥΘΑΓΟΡΙΚΑΙ ΑΠΟΦΑΣΕΙΣ
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="17">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.pythagoreorum_sententiae:17">
						<bibl>Stobaeus Florileg. X, 67:</bibl>
						<quote>
						Ἐκ τῶν Ἀριστοξένου Πυθαγορικῶν ἀποφάσεων. — Περὶ δὲ ἐπιθυμίας τάδ ̓ ἔλεγεν· Εἶναι τὸ πάθος τοῦτο ποικίλον καὶ πολύπονον καὶ πολυειδέστατον· εἶναι δὲ τῶν ἐπιθυμιῶν τὰς μὲν ἐπικτήτους τε καὶ παρασκευαστὰς, τὰς δὲ συμφύτους· αὐτὴν μέντοι τὴν ἐπιθυμίαν, ἐπιφοράν τινα τῆς ψυχῆς καὶ ὁρμὴ, καὶ ὄρεξιν εἶναι πληρώσεως ἢ παρουσίας αἰσθήσεως, ἢ κενώσεως καὶ ἀπουσίας, καὶ τοῦ μὴ αἰσθάνεσθαι. Ἐπιθυμίας δὲ ἡμαρτημένης τε καὶ φαύλης τρία εἶναι εἴδη τὰ γνωριμώτατα (ἤδη τὰ γνωρίσματα cod. Par. A., ad marg.), ἀσχημοσύνην, ἀσυμμετρίαν, ἀκαιρίαν· ἢ γὰρ αὐτόθεν εἶναι τὴν ἐπιθυμίαν ἀσχήμονά τε καὶ φορτικὴν καὶ ἀνελεύθερον· ἢ τοῦτο μὲν οὔ, σφοδρότερον δὲ καὶ χρονιώτερον τοῦ προσήκοντος· ἢ τρίτον πρὸς ταῦτα, ὅτε οὐ δεῖ, καὶ πρὸς ἃ οὐ δεῖ.
						</quote>
						<note type="translation">De concupiscentia autem haec dicebat: Affectionem hanc variam esse, labriosam et multiformem maxime. Cupiditatum autem alias esse accessorias atque ascititias, alias vero connatas. At ipsam cupiditatem deliniebat esse impetum quendam animae et motum et appetitionem repletionis et inanitionis, vel sensilis alicujus praesentiae absentiaeve, vel ipsius sensus privationis. Porro depravatae depravatae et malae cupiditatis tria genera praecipua faciebat, Indecorum, Immoderatum, Intempestivum. Aut enim per se statim indecentem esse cupiditatem, odiosam et illiberalem: aut non quidem simpliciter culpandam, sed vehementiorem diuturnioremque justo esse; aut quo tempore et ad quae non convenit.</note>
						<note type="commentary">Locum in sua transtulit Iamblich. V. P. § 205, supporesso nomine auctoris.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="277" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="17a">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.pythagoreorum_sententiae:17.a">
						<bibl>Stobaeus Florileg. V, 70:</bibl>
						<quote>
						Ἐκ τῶν Ἀριστοξένου Πυθαγορικῶν ἀποφάσεων. — Τὴν ἀληθῆ φιλοκαλίαν ἐν τοῖς ἐπιτηδεύμασι καὶ ἐν ταῖς ἐπιστήμαις ἔλεγεν εἶναι· τὸ γὰρ ἀγαπᾶν καὶ στέργειν τῶν καλῶν ἐθῶν τε καὶ ἐπιτηδευμάτων ὑπάρχει, ὡσαύτως δὲ καὶ τῶν ἐπιστημῶν τε καὶ ἐμπειριῶν τὰς καλὰς καὶ εὐσχήμονας ἀληθῶς εἶναι φιλοκάλους· τὴν δὲ λεγομένην ὑπὸ τῶν πολλῶν φιλοκαλίαν, οἷον τοῖς ἀναγκαίοις καὶ χρησίμοις πρὸς τὸν βίον γινομένην, λάφυρά που τῆς ἀληθινῆς κεῖσθαι φιλοκαλίας.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="18">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.pythagoreorum_sententiae:18">
						<bibl>Idem ibid. XLIII, 49, ex eodem libro:</bibl>
						<quote>
						Καθόλου δὲ ᾤοντο δεῖν ὑπολαμβάνειν μηδὲν εἶναι μεῖζον κακὸν ἀναρχίας· οὐ γὰρ πεφυκέναι τὸ ἄνθρωπον διασώζεσθαι μηδενὸς ἐπιστατοῦντος. Περὶ δὲ ἀρχόντων καὶ ἀρχομένων οὕτως ἐφρόνουν· τοὺς μὲν γὰρ ἄρχοντας ἔφασκον οὐ μόνον ἐπιστήμονας, ἀλλὰ καὶ φιλανθρώπους δεῖν εἶναι, καὶ τοὺς ἀρχομένους οὐ μόνον πειθηνίους, ἀλλὰ καὶ φιλάρχοντας. Ἐπιμελητέον δὲ πάσης ἡλικίας ἡγοῦντο, καὶ τοὺς μὲν παῖδας ἐν γράμμασι καὶ τοῖς ἄλλοις μαθήμασιν ἀσκεῖσθαι· τοὺς δὲ νεανίσκους τοῖς τῆς πόλεως ἔθεσί τε καὶ νόμοις γυμνάζεσθαι· τοὺς δὲ ἄνδρας ταῖς πράξεσί τε καὶ δημοσίαις λειτουργίαις προσέχειν· τοὺς δὲ πρεσβύτας ἐνθυμήσεσι καὶ κριτηρίοις καὶ συμβουλίαις δεῖν ἐναναστρέφεσθαι μετὰ πάσης ἐπιστήμης ὑπελάμβανον, ὅπως μήτε οἱ παῖδες νηπιάζοιεν, μήτε οἱ νεανίσκοι παιδαριεύοιντο, μήτε οἱ γέροντες παραφρονοῖεν. Δεῖν δὲ ἔφασκον εὐθὺς ἐκ παίδων καὶ τὴν τροφὴν τεταγμένως προσφέρεσθαι, διδάσκοντες (sic Gesn.; libri διδάσκουσαν) ὡς ἡ μὲν τάξις καὶ συμμετρία καλὴ καὶ σύμφορος, ἡ δ ̓ ἀταξία καὶ ἀσυμμετρία αἰσχρά τε καὶ ἀσύμφορος.
						</quote>
						<note type="translation">Omnino autem existimandum putabant, nihil tam esse malum, quam est inobedientia. Homines enim incolumes servari non posse, ubi nemo praeest. De magistratu vero et subjectis ita sentiebant: magistratus quidem dicebant non oportere tantum prudentes esse, verum etiam benignos: subditos vero non morigeros tantum, sed amantes quoque magistratuum. Praeterea singularum aetatum curam habendam esse censebant, ita ut pueri quidem in literis aliisque disciplinis exercerentur; juvenes vero civitatis morum et legum diligenter essent studiosi; viri actionibus publicisque muneribus se darent; senes autem in meditationibus, judiciis et consiliis prudentissime versarentur. Sic enim futurum ut pueri non haberent mores infantium, neque puerile juvenes, neque juvenile viri retinerent ingenium: nec denique senes desiperent. Ad baec, assuescendum aiebant, ut statim a pueris alimenta certo ordine modoque sumerentur, docentes ordinem atque modum ubique decorum et utilitatem afferrc : contraria autem, ut turpia, sic noxia quoque esse.</note>
						<note type="commentary">Cf. Iamblich. l. l. § 175, 201, 203.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="19">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.pythagoreorum_sententiae:19">
						<bibl>Idem ibid. LXXIX, 45:</bibl>
						<quote>
						Μετὰ τὸ θεῖον καὶ δαιμόνιον πλεῖστον ποιεῖσθαι λόγον γονέων τε καὶ νόμων, μὴ πλαστῶν, ἀλλὰ πεπιστευμένως ἑαυτὸν πρὸς ταῦτα παρασκευάζοντα. Τὸ μένειν τοῖς πατρίοις ἔθεσί τε καὶ νόμοις ἐδοκίμαζον, εἰ καὶ μικρῷ χείρω τῶν ἑτέρων εἴη.
						</quote>
						<note type="translation">Post deorum numina plurimi facere oportet parentes et leges, non simulate sed fideliter se ipsis accommodantem in patriis consuetudinibus et legibus perseverando. licet paullo deteriores aliis fuerint.</note>
						<note type="commentary">«Huic Aristoxeni loco in collat. Grot. subjecti sunt tres alii cum inscriptione τοῦ αὐτοῦ, id est Aristoxeni ... Monendum est haec omnia non esse Aristoxeni, sed librarii errore ipsi ascripta, quippe Stobaeus ea sumpsit ex Platonis libro IX Legg. p. 930, E, et 931, E ed. Steph.» MAHNE.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="20">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.pythagoreorum_sententiae:20">
						<bibl>Idem ibid. CI, 4:</bibl>
						<quote>
						Περὶ δὲ γενέσεως παίδων τάδε ἔλεγε· Καθόλου μὲν φυλάττεσθαι τὸ καλούμενον προφερές· οὔτε γὰρ τῶν φυτῶν, οὔτε τῶν ζῴων εὔκαρπα τὰ προφερῆ γίγνεσθαι, ἀλλὰ χρόνον τινὰ προπαρασκευάζεσθαι τῆς καρποφορίας, ἐν ᾧ ἐξισχύσαντα καὶ τετελειωμένα τὰ σώματα παρέχειν τά τε σπέρματα καὶ τοὺς καρποὺς δεδύνηται. Πολλὰ δὲ εἷναι ἐν τῷ [βίῳ]ἐν οἷς ἡ ὀψιμαθία ἐστὶ βελτίων, οἷον καὶ τὸ τοῦ ἀφροδισιάζειν πρᾶγμα. Δεῖν οὖν ἔτι παῖδας οὕτως ἄγεσθαι διὰ τῶν ἀσκήματων ἀσχόλους, ὥστε μὴ μόνον μὴ ζητεῖν, ἀλλ ̓ εἰ δυνατὸν μηδὲ εἰδέναι τὴν τοιαύτην συνουσίαν ἐντὸς τῶν εἴκοσιν ἐτῶν. Ὅταν δὲ καὶ εἰς τοῦτο ἀφίκηται, σπανίοις εἶναι χρηστέον τοῖς ἀφροδισίοις· τοῦτο γὰρ πρός τε τὴν τῶν γεννώντων καὶ γεννησομένων εὐεξίαν πολὺ συμβάλλεσθαι. Ἔλεγε δὲ καὶ μήτε τρυφῆς μήτε μέθης πλήρη ταῖς γυναιξὶν εἰς τὸ γεννᾶν ὁμιλεῖν· οὐ γὰρ οἴεσθαι ἐκ φαύλης καὶ ἀσυμφώνου καὶ ταραχώδους κράσεως εὔρυθμα καὶ καλὰ, ἀλλ ̓ οὐδὲ ἀγαθὰ τὴν ἀρχὴν γίγνεσθαι.
						</quote>
						<note type="translation">De generatione liberorum haecce dicebat : Omnino cavendum esse quod dicitur praecox. Nam neque in plantis, neque in animalibus, quaecocia sunt, fieri foecunda : sed certo tempore, antequam fructus ferant, debere praeparari, ut corpora ipsorum roborata atque perfecta liant, ct semina fructusque proferre possint. Multa etiam occurrere, quae serius discere praestet, inter quae sit etiam rei venereae usus. Oportere itaque pueros educari sic, ut variis exercitiis occupati sint, atque venerem non modo non quaerant, sed, si fieri possit, intra vicesimum annum prorsus ignorent; postquam vero ad id aetatis pervenerint, raro ei rei tamen operam dent. Nam id quum ad parentum, tum ad generandae prolis bonum habitum plurimum conferre. Praeterea jubebat, ne quis plenus deliciis aut ebrietate operam procreationi liberorum daret; quippe quod ex prava, inconcinna et turbulenta mixtione, non modo non egregia et concinna soboles, sed ne a principio quidem ullo pacto bona fieret.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="278" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="21">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.pythagoreorum_sententiae:21">
						<bibl>Stobaeus Ecl. Phys. I, 7, 18 cd. Heeren.:</bibl>
						<quote>
						Περὶ δὲ τύχης τάδ ̓ ἔφασκον, εἶναι μέντοι (μέν τι mavult Wyttenb.) καὶ δαιμόνιον μέρος αὐτῆς· γενέσθαι γὰρ ἐπίπνοιάν τινα παρὰ τοῦ δαιμονίου τῶν ἀνθρώπων ἐνίοις ἐπὶ τὸ βέλτιον ἢ ἐπὶ τὸ χεῖρον, καὶ εἶναι φανερῶς κατ ̓ αὐτὸ τοῦτο τοὺς μὲν εὐτυχεῖς, τοὺς δ ̓ ἀτυχεῖς. Καταφανέστατον δὲ εἶναι τοῦτο, τοὺς μὲν ἀπροβουλεύτως καὶ εἰκῆ τι πράττοντας πολλάκις κατατυχεῖν· τοὺς δὲ προβουλευομένους καὶ προνοουμένους ὀρθῶς τι πράττειν, ἀποτυγχάνειν. Εἶναι δ ̓ ἕτερον τύχης εἶδος, καθ ̓ ὃ οἱ μὲν εὐφυεῖς καὶ εὔστοχοι, οἱ δὲ ἀφυεῖς τε καὶ ἐναντίαν ἔχοντες φύσιν βλάστοιεν, ὧν οἱ μὲν εὐθύβολοι εἶεν, ἐφ ̓ ὅ τι ἂν ἐπιβάλλωνται, οἱ δὲ ἀποπίπτοιεν τοῦ σκοποῦ, μηδέποτε τῆς διανοίας αὐτῶν εὐστόχως φερομένης, ἀλλὰ καὶ ταρασσομένης. Ταύτην δὲ τὴν ἀτυχίαν σύμφυτον εἶναι, καὶ οὐκ ἐπείσακτον.
						</quote>
						<note type="translation">De fortuna statuerunt Pythagorei, partem quidem ejus aliquam esse divinam: afflari autem a deo quosdam vel boni vel mali caussa; eamque ob caussam alios felices, alios infelices esse. Manifestissimum enim hoc esse, ulios nimirum temere aliquid et sine consilio agentes optatum saepe finem consequi; alios rursum consilio et prudentia utentes, ut recte quid fiat frustra laborare. Essc praeterea aliud genus fortunae, quo alii apti et alacres ad omnia, alii contra inepti naseantur; quorum illis bene procederet quidquid susciperent, hos aberrare a scopo, intellectu eorum perfurbato, ne recto unquam cursu feratur. Hanc vero infelicitatem cognatam esse, non extrinsecus allatam.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="22">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.pythagoreorum_sententiae:22">
						<bibl>Joann. Damascius in Append. Ad Stob. Floril. ed. Gsfd. p. 46:</bibl>
						<quote>
						Ἔφασκον δὲ καὶ τὰς μαθήσεις πάσας τῶν τε ἐπιστημῶν καὶ τῶν τεχνῶν, τὰς μὲν ἑκουσίους ὀρθάς τε εἶναι καὶ εἰς τέλος ἀφικνεῖσθαι, τὰς δὲ ἀκουσίους φαύλους τε καὶ ἀτελεῖς γίνεσθαι.
						</quote>
						<note type="translation">Dicebant vero etiam omnes disciplinas cujuscumque scientiae et artis, spontaneas quidem rectas suisque numeris fieri absolutas; invitas autem, viles atque imperfectas.</note>
						<note type="commentary">Cf. Iambl. § 183.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="23">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.pythagoreorum_sententiae:23">
						<bibl>Theolog. arithm. p. 40 Ast.:</bibl>
						<quote>
						Ἀνδροκύδης τε ὁ Πυθαγορικὸς ὁ περὶ τῶν συμβόλων γράψας, καὶ Εὐβουλίδης ὁ Πυθαγορικὸς, καὶ Ἀριστόξενος καὶ Ἱππόβοτος καὶ Νεάνθης, οἱ τὰ κατὰ τὸν ἄνδρα ἀναγράψαντες, σις’ ἔτεσι τὰς μετεμψυχώσεις τὰς συμβεβηκυίας ἔφασαν γεγονέναι. Μετὰ τοσαῦτα γοῦν ἔτη εἰς παλιγγενεσίαν ἐλθεῖν Πυθαγόραν, καὶ ἀναζῆσαι, ὡσανεὶ μετὰ τὴν πρώτην ἀνακύκλωσιν καὶ ἐπάνοδον τοῦ ἀπὸ ἓξ ψυχογονικοῦ κύβου, τοῦ δὲ αὐτοῦ καὶ ἀποκαταστατικοῦ διὰ τὸ σφαιρικόν· ὡς δὲ καὶ ἄλλο (ὥστε καλῶς Wyttenb.) διὰ τούτων ἀνάζησιν ἔσχε· ᾧ καὶ συμφωνεῖ τὸ Εὐφόρβου τὴν ψυχὴν ἐσχηκέναι, κατὰ γε τοὺς χρόνους· φ’ γὰρ καὶ ιδ ̓ ἔτη ἔγγιστα ἀπὸ τῶν. Τρωϊκῶν ἱστορεῖται μέχρι Ξενοφάνους τοῦ φυσικοῦ καὶ τῶν Ἀνακρέοντός τε καὶ Πολυκράτους χρόνων καὶ τῆς ὑπὸ Ἁρπάγου τοῦ Μήδου Ἰώνων πολιορκίας καὶ ἀναστάσεως, ἣν Φωκαεῖς φυγόντες Μασσαλίαν ᾤκησαν· πᾶσι γὰρ τούτοις ὁμόχρονος ὁ Πυθαγόρας. Ὑπὸ Καμβύσου γοῦν ἱστορεῖται Αἴγυπτον ἑλόντος συνηχμαλωτίσθαι ἐκεῖ συνδιατρίβων τοῖς ἱερεῦσι, καὶ εἰς Βαβυλῶνα μετελθὼν τὰς βαρβαρικὰς τελετὰς μυηθῆναι· ὅτε (l. ὁ δὲ) Καμβύσης τῇ Πολυκράτους [μέχρι] τυραννίδι συνεχρόνει, ἣν φεύγων εἰς Αἴγυπτον μετῆλθεν. Δὶς οὖν ἀφαιρεθείσης τῆς περιόδου, τουτέστι δὶς τῶν σις’ ἐτῶν, λοιπὰ γίνεται τὰ τοῦ βίου αὐτοῦ πβ’.
						</quote>
						<note type="translation">Androcydes pythagoricus, qui de horum symbolis s. sententiarum formulis scripsit, item Eubulides Pythagroricus, Aristoxenus, Hippobotus, Neanthes, qui res Pythagorae literis mandarunt: hi igitur prodiderunt, migrationes in alia deinceps corpora animo Pythagorae obtigisse per ducentos et sedecim annos : post tot annorum intervallum eum in generationem rediisse ac revixisse, tamquam post primam conversionem ac reditum cubi e senario numero facti, et in animorum generatione celebrati, ejusdemque ad instaurationem efficacis propter naturam sphaericam : quare recte id ei obtigisse ut per tot annorum intervalla revivisceret. Ostendit hoc etiam cum temporum rationibus congruentia, quod Euphorbi animam habuit. Nam quingenti et quattuordecim circiter anni numerantur a Trojano bello ad Xenophanis physici, Anacreontis et Polycratis aetatem : quo tempore Iones Persis subjecti sunt ab Iiarpago et Phocaeenses profugi Massiliam condidere. His enim omnibus rebus aequalis fuit Pythagoras. Fertur enim degens in Aegypto cum sacerdotibus simul in captivitatem redactus a Cambyse, et Babylonem abductus barbarorum sacris initiatus esse. At Cambyses fuit aetate Polycratis, cujus tyrannidem fugiens Pythagoras, relicta Samo, Aegyptum petiit. Dempto igitur bis illo ciccuitu animi migrantis, id est, his numero ducentorum et sedecim annorum, reliqua est summa annorum vitae illius viri duorum supra octogenos.</note>
						<note type="commentary">Aera Trojana, quae subest his calculis, ex vett. Systemate chronologico incidisse debet in an. 1028 (= 4X63 a. Olymp. 1) — 1028. Itaque natus Pythagoras 596 vel 586 ante Christ. Posterior annus quadrat cum computo Eratosthenis, cujus vid. fr. 8, cum nota Bernhardyi.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="279" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="24">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.pythagoreorum_sententiae:24">
						<bibl>Marcian. Capella IX, p. 177 ed. Meib.:</bibl>
						<quote>
						Pythagorei etiam docuerunt ferociam animi tibiis aut fidibus mollientes, cum corporibus adhoerere nexum foedus animarum. Membris quoque latentes interserere numeros non contempsi. Hoc etiam Aristoxenus Pythagorasque testantur.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Rem tetigisse saltem in Pythag. Placitis Aristoxenum consentaneum; eadem aliis locis iterum et saepius exposuerit.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="24">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.pythagoreorum_sententiae:24">
						<bibl>Crameri Anecd. Parisin. I, p. 172:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι οἱ Πυθαγορικοὶ, ὡς ἔφη Ἀριστόξενος, καθάρσει ἐχρῶντο τοῦ μὲν σώματος διὰ τῆς ἰατρικῆς, τῆς δὲ ψυχῆς διὰ τῆς μουσικῆς.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">(In iisdem Anecdotis, I, p. 56 fragmentum est de septemdecim modis musicis, quos Aristoxenus distinxerit.) — De Hippone, quem Pythagoreis annumerare licet, vid. fr. 38.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.vita_socratis">
				ΒΙΟΣ ΣΩΚΡΑΤΟΥΣ
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="25">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.vita_socratis:25">
						<bibl>Diogen. Laert. II, 19:</bibl>
						<quote>
						Ἀκούσας δὲ (Σωκράτης) Ἀναξαγόρου, κατὰ τινὰς, μετὰ τὴν ἐκείνου καταδίκην διήκουσεν Ἀρχελάου τοῦ φυσικοῦ· οὗ καὶ παιδικὰ γενέσθαι φησὶν Ἀριστόξενος.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="25">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.vita_socratis:25">
						<bibl>Suidas v. Σωκράτης:</bibl>
						<quote>
						Ἀριστόξενος δ ̓ Ἀρχελάου πρῶτον αὐτὸν διακοῦσαι λέγει· γεγονέναι δ ̓ αὐτοῦ καὶ παιδικά· σφοδρότατόν τε περὶ τὰ ἀφροδίσια, ἀλλ ̓ ἀδικήματος χωρὶς, ὡς Πορφύριος ἐν τῇ Φιλοσόφῳ Ἱστορίᾳ φησίν.
						</quote>
						<note type="translation">Aristoxenus dicit Socratem primum audiisse Achelaum ipsique in deliciis fuisse : et libidine venerea maxime flagrasse, sed sine injuria, ut ait Porphyrius in Historia philosophica.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="26">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.vita_socratis:26">
						<bibl>Diog. L. II, 20:</bibl>
						<quote>
						Φησὶ δ ̓ αὐτὸν Ἀριστόξενος ὁ Σπινθάρου καὶ χρηματίσασθαι· τιθέντα γοῦν τὸ βαλλόμενον κέρμα ἀθροίζειν, εἶτ ̓ ἀναλώσαντα πάλιν τιθέναι.
						</quote>
						<note type="translation">Aristoxenus Spinthari filius Socratem dicit etiam rem pecuniariam fecisse : posita enim foenori pecunia nummulos collegisse : mox his consumtis (?) iterum sortem posuisse.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="27">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.vita_socratis:27">
						<bibl>Plutarch. De malign. Her. p. 856, C:</bibl>
						<quote>
						Ὡς ἐπὶ Σωκράτους Ἀριστόξενος, ἀπαίδευτον καὶ ἀμαθῆ καὶ ἀκόλαστον εἰπὼν, ἐπήνεγκεν, ἀδικία δ ̓ Οὐ προσῆν.
						</quote>
						<note type="translation">Ut Aristoxenus, qui quum Socratem ineruditum, inscium, libidinosum dixissset, addit, Injustitia tamen aberat.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="27">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.vita_socratis:27">
						<bibl>Theodor. Θεραπ. ΧΙΙ, π. 673, Α:</bibl>
						<quote>
						Καὶ ὁ Πορφύριος δὲ τὴν Φιλόσοφον Ἱστορίαν συγγράψας, πρῶτον μὲν αὐτὸν ἀκρόχολον καὶ εὐόργητον εἴρηκε γεγενῆσθαι, Ἀριστοξένῳ μάρτυρι κεχρημένος, τὸν Σωκράτους βίον ξυγγεγραφότι.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="27">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.vita_socratis:27">
						<bibl>Synesius Encom. Calvit. p. 81:</bibl>
						<quote>
						Ἐπεί τοι καὶ Σωκράτην αὐτὰ φησιν Ἀριστόξενος, ὡς φύσει γέγονε τραχὺς εἰς ὀργὴν, καὶ ὁπότε κρατηθείη τῶ πάθει, διὰ πάσης ἀσχημοσύνης ἐβάδιζεν.
						</quote>
						<note type="translation">Praesertim quum eadem de Socrate dixerit Aristoxenus, natura illum ad iracundiam fuisse incitatiori, quae simulatque eum invasisset, indecore prorsus sese gessisse.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="28">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.vita_socratis:28">
						<bibl>Cyrillus C. Jul. lib. VI, p. 208, ex Porphyrio:</bibl>
						<quote>
						Φέρε γὰρ ἴδωμεν καὶ πρό γε τῶν ἄλλων ὁποῖος ἦν ὁ διαβόητος παρ ̓ αὐτοῖς Σωκράτης· καὶ ἀπιστήσειε μὲν ἴσως ἁπαστισοῦν τοῖς περὶ τούτου λόφοις· οὐ μὴν ἔτι καὶ τοῖς Πορφυρίου γράμμασιν ἀντερεῖ, ὃς τὸν ἑκάστου τῶν ἀρχαιοτέρων ἀπεσημήνατο βίον· σκοπὸς γὰρ οὗτος γέγονεν αὐτῷ, καὶ πολλῆς ἠξίωσε τὸ χρῆμα σπουδῆς. Ἔφη τοίνυν ὡδὶ περὶ αὐτοῦ Λέγει δὲ ὁ Ἀριστόξενος ἀφηγούμενος τὸν βίον τοῦ Σωκράτους, ἀκηκοέναι Σπινθάρου τὰ περὶ αὐτοῦ, ὃς ἦν εἷς τῶν τούτῳ ἐντυχόντων· τοῦτον λέγειν, ὅτι οὐ πολλοῖς αὐτός γε πιθανωτέροις ἐντετυχηκὼς εἴη· τοιαύτην εἶναι τήν τε φωνὴν καὶ τὸ στόμα καὶ τὸ ἐπιφαινόμενον ἦθος, καὶ πρὸς πᾶσι δὲ τοῖς εἰρημένοις τὴν τοῦ εἴδους ἰδιότητα· γίνεσθαι δέ που τοῦτο, ὅτε μὴ ὀργίζοιτο, ὅτε δὲ φλεχθείη ὑπὸ τοῦ πάθους τούτου, δεινὴν εἶναι τὴν ἀσχημοσύνην· οὐδενὸς γὰρ οὔτε ὀνόματος ἀποσχέσθαι, οὔτε πράγματος.
						</quote>
						<note type="translation">Videamus ergo qualis prae ceteris celeber ille Socrates fuerit. Nec forte temere quis fidem omnibus adhibebit, quae de illo narrantur. Porphyrii tamen scriptis contradicere non poterunt, qui de antiquorum vitis singillatim exposuit, atque eum in finem studii quamplurimum impendit. Is igitur haec de eo refert. Aristoxenus, dum Socratis vitam narrat, ait sese Spintharum Socratis familiarem audivisse affirmantena, quod in nullum unquam incidisset, cui major fuerit vis persuadendi, et ad hoc vocem et vultum moresque ejus fuisse compositos, et gestus singulis dictis accommodatos. Atque talem eum fuisse quum non irasceretur; sed hoc affectu succensum nullum omnino servasse decorem, nec ab ulla tum voce vel facto abstinuisse.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="28">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.vita_socratis:28">
						<bibl>Idem ibid. paullo post:</bibl>
						<quote>
						Ἐν δὲ τοῖς περὶ τὸν βίον τὰ μὲν ἄλλα εὔκολον, καὶ μικρᾶς δεόμενον παρασκευῆς εἰς τὰ καθ ̓ ἡμέραν γεγενῆσθαι· πρὸς δὲ τὴν τῶν ἀφροδισίων χρῆσιν σφοδρότερον μὲν εἶναι, ἀδικίαν δὲ μὴ προσεῖναι· ἢ γὰρ ταῖς γαμεταῖς ἢ ταῖς κοιναῖς χρῆσθαι μόναις.
						</quote>
						<note type="translation">In reliqua omni vita eum frugi fuisse nec magno apparatu in diem vixisse; in rebus autem venereis vehementiorem quidem fuisse, abstinuisse tamen ah omni injuria, quod vel uxoribus vel prostitutis tantum uteretur.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="280" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="29">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.vita_socratis:29">
						<bibl>Plutarch. Aristid. c. 27:</bibl>
						<quote>
						Δημήτριος ὁ Φαληρεὺς καὶ Ἱερώνυμος ὁ Ῥὁδιος καὶ Ἀριστόξενος ὁ μουσικὸς καὶ Ἀριστοτέλης (εἰ δὴ τὸ Περὶ εὐγενείας βιβλίον ἐν τοῖς γνησίοις Ἀριστοτέλους θετέον) ἱστοροῦσι Μυρτὼ θυγατριδῆν Ἀριστείδου Σωκράτει τῷ σοφῷ συνοικῆσαι, γυναῖκα μὲν ἑτέραν ἔχοντι, ταύτην δ ̓ ἀναλαβόντι χηρεύουσαν διὰ πενίαν καὶ τῶν ἀναγκαίων ἐνδεομένην. Πρὸς μὲν τούτους ἱκανῶς ὁ Παναίτιος ἐν τοῖς περὶ Σωκράτους ἀντείρηκεν.
						</quote>
						<note type="translation">Demetrius Phalereus, Hieronymus Rhodius, Aristoxemus musicus et Aristoteles (si modo liber De nobilitate inter germanos est Aristotelis libros recensendus) Myrto tradunt Aristidis ex filia neptim a Socrate illo sapiente domum acceptam; habuisse quidem illum aliam uxorem, verum eum hanc ob inopiam viduam et omnium rerum egenam recepisse. Ceterum refellit haec abunde Panaetius in libris quos de Socrate scripsit.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="30">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.vita_socratis:30">
						<bibl>Athenaeus XIII, p. 555, D:</bibl>
						<quote>
						Ἐκ τούτων οὖν τις ὁρμώμενος μέμψαιτ ̓ ἂν τοὺς περιτιθέντας Σωκράτει δύο γαμετὰς γυναῖκας, Ξανθίππην καὶ τὴν Ἀριστείδου Μυρτὼ, οὐ τοῦ Δικαίου καλουμένου (οἱ γὰρ χρόνοι οὐ συγχωροῦσιν), ἀλλὰ τοῦ τρίτου ἀπ ̓ ἐκείνου· εἰσὶ δὲ Καλλισθένης, Δημήτριος ὁ Φαληρεὺς, Σάτυρος ὁ Περιπατητικὸς, Ἀριστόξενος· οἷς τὸ ἐνδόσιμον Ἀριστοτέλης ἔδωκεν, ἱστορῶν τοῦτο ἐν τῷ Περὶ εὐγενείας· εἰ μὴ ἄρα συγκεχωρημένον κατὰ ψήφισμα τοῦτο ἐγένετο τότε διὰ σπάνιν ἀνθρώπων, ὥστ ̓ ἐξεῖναι καὶ δύο ἔχειν γυναῖκας τὸν βουλόμενον· ὅθεν καὶ τοὺς τῆς κωμῳδίας ποιητὰς ἀποσιωπῆσαι τοῦτο, πολλάκις τοῦ Σωκράτους μνημονεύοντας· παρέθετο δὲ περὶ τῶν γυναικῶν ψήφισμα Ἱερώνυμος ὁ Ῥόδιος· ἀντεῖπε δὲ τοῖς λέγουσι περὶ τῶν Σωκράτους γυναικῶν Παναίτιος ὁ Ῥόδιος.
						</quote>
						<note type="translation">His positis non injuria quispiam arguat eos qui uxores duas Socratem habuisse prodiderunt, Xanthippen nimirum et Myrto, Aristidis, non cognomento Justi filiam (repugnant eaim tempora), sed ejus qui ab ipso tertius est. Auctores ejus rei sunt Callisthenes, Demetrius Phalereus, Satyrus Peripatelicus, Aristoxenus: quibus ad id scribendum ansam dedit Aristoteles, qui libro De nobilitate literis id manda vit: nisi fortasse plebiscito fuerit tum concessum ob civium raritatem, volentibus uxores habere duas ut liceret; ideoque praetermissum id a comicis fuisse, quamvis Socratis crebro meminerint. De uxoribus Hieronymus Rhodius plebiscitum ascripsit. Iis qui de duabus Socratis uxoribus scripserunt, contradixit Panaetius Rhodius.</note>
						<note type="commentary">«Monendum est Athenaeum sua e Plutarcho hausisse, quem nonnunquam suppresso nomine describit, cujus rei hoc quoque loco habemus indicium, quod de re aliena Plutarchus l. c. Callisthenem (fr. 16) laudat; cujus nomen Athenaeus e propinquo arripuit, et cum Demetrio Phalereo ceterisque conjunxit. » MAHNE. — Cf. Diog. L. II, 26 et Porphyr. l. l. Diogenes Myrto filiam Aristidis Justi dicit, nisi forte menda est librariorum. Omnem hunc locum uberrime tractat Lucazius in libro De bigamia Socratis p. 54 sqq.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="31">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.vita_socratis:31">
						<bibl>Euseb. Pr. Ev. XI, 3, ex Aristoclis opere de philos. Platonica:</bibl>
						<quote>
						Nisi divina, ait; prius perspecta et cognita habeamus, praevideri a nobis humana non possunt. Φησὶ δ ̓ Ἀριστόξενος ὁ μουσικὸς Ἰνδῶν εἶναι τὸν λόγον τοῦτον· Ἀθήνησι γὰρ ἐντυχεῖν Σωκράτει τῶν ἀνδρῶν ἐκείνων ἕνα τινὰ, κἄπειτα αὐτοῦ πυνθάνεσθαι, τί ποιῶν φιλοσοφοίη· τοῦ δ ̓ εἰπόντος, ὅτι ζητῶν περὶ τοῦ ἀνθρωπίνου βίου, καταγελάσαι τὸν Ἰνδὸν, λέγοντα μὴ δύνασθαί τινα τὰ ἀνθρώπινα κατιδεῖν ἀγνοοῦντά γε τὰ θεῖα.
						</quote>
						<note type="translation">Hanc Indorum esse rationem Aristoxenus musicus testatur. Quippe unum ex ea natione aliquem Athenis congressum esse cum Socrate, ex eoque sciscitatum, quanam in actione philosophia ejus versaretur. Quo respondente. in humanae vitae rationibus exquirendis eam occupari : tum vero risisse Indum, quum negaret humana quemquam praevidere posse, qui divinorum ignoratione laboraret.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="31a">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.vita_socratis:31.a">
						<bibl>Schol. in Platon. Apolog. p. 330 ed. Bekk.:</bibl>
						<quote>
						Οὗτος ὁ Ἄνυτος Ἀνθεμίωνος ἦν υἱὸς, Ἀθηναῖος γένος, Ἀλκιβιάδου ἐραστὴς, πλούσιος ἐξ βυρσοδεψικῆς· ὅθεν καὶ σκωπτόμενος ὑπὸ Σωκράτους διὰ τοῦτο ..... ἔπεισε μισθῷ Μέλητον ἀσεβείας γραφὴν δοῦναι κατὰ Σωκράτους. Μέμνηται Λυσίας ἐν Σωκράτους ἀπολογίᾳ καὶ Ξενοφῶν ὁμοίως καὶ Ἀριστόξενος ἐν τῷ Σωκράτους βίῳ.
						</quote>
						<note type="translation">Anytus hic Anthemionis erat filius, genere Atheniensis, Alcibiadis amasius, ex coriorum fabricatione dives. quam ob rem quum Socrates cavillans ei irrisisset, mercede Meletum adduxit, ut impietatis actionem contra Socratem institueret. Meminit hujus Lysias in Socratis Apologia, sicuti etiam Xenophon, et in Vita Socratis Aristoxenus.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.vita_platonis">
				ΒΙΟΣ ΠΛΑΤΩΝΟΣ
				</ref></title></ab>
<pb n="281" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="32">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.vita_platonis:32">
						<bibl>Diog. L. III, 8:</bibl>
						<quote>
						Καὶ αὐτὸν (τὸν Πλάτωνά) φησι Ἀριστόξενος τρὶς ἐστρατεῦσθαι· ἅπαξ μὲν εἰς Τάναγραν, δεύτερον δ ̓ εἰς Κόρινθον τρίτον ἐπὶ Δηλίῳ· ἔνθα καὶ ἀριστεῦσαι.
						</quote>
						<note type="translation">Ter Platonem militasse Aristoxenus auctor est, primo in Tanagram, secundo in Corinthum, tertio ad Delium, ubi et eximia fortitudinis exempla ediderit.</note>
						<note type="commentary">Cf. Aelian. V. H. VII, 14 ibique Perizon.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="33">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.vita_platonis:33">
						<bibl>Diog. L. III, 37:</bibl>
						<quote>
						Ἣν Πολιτείαν Ἀριστόξενός φησι πᾶσαν σχεδὸν ἐν τοῖς Πρωταγόρου γεγράφθαι ἀντιλογικοῖς.
						</quote>
						<note type="translation">Platonis Rempublicam fere totam in Protagorae Contradictionibus scriptam esse Aristoxenus tradit.</note>
						<note type="commentary">Ιdem § 57 narrat ex Favorino, qui Aristoxenum laudaverit ab ipso Diogene vix inspectum.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="34">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.vita_platonis:34">
						<bibl>Diog. L. v, 35, varios Aristotelis nomine recensens:</bibl>
						<quote>
						Ἕβδομος παιδοτρίβης, οὗ μέμνηται Ἀριστόξενος ἐν τῷ Πλάτωνος βίῳ.
						</quote>
						<note type="translation">Aristotelis paedotribae meminit Aristoxenus in Vita Platonis.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="35">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.vita_platonis:35">
						<bibl>Euseb. Pr. Ev. XV, c. 2, ex Aristoclis libr. VII de Philos. Platonica:</bibl>
						<quote>
						Τίς δ ̓ ἂν πεισθείη τοῖς ὑπ ̓ Ἀριστοξένου ἐν τῷ βίῳ τοῦ Πλάτωνος; ἐν γὰρ τῇ πλάνῃ καὶ τῇ ἀποδημίᾳ, φησὶν, ἐπανίστασθαι καὶ ἀντοικοδομεῖν αὐτῷ τινὰς Περίπατον ξένους ὄντας. Οἴονται· οὖν ἔνιοι ταῦτα περὶ Ἀριστοτέλους λέγειν αὐτὸν, Ἀριστοξένου διὰ παντὸς εὐφημοῦντος Ἀριστοτέλην.
						</quote>
						<note type="translation">Quis fidem habuerit ei, quod Aristoxenus musicus in Platonis vita refert? Sctlicet dum peregrinaretur abessetque longius Plato, quem vocant Peripatum adversus eum peregrinos homines excitasse. Putant enim nonnulli haec eum de Aristotele dicere, cujus nunquam Aristoxenus nisi perhonorilice meminit.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="35">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.vita_platonis:35">
						<bibl>Ad Vitam Platonis ab Aristoxeno descriptam ludens respicit Lucian. De parasito c. 35 (p. 542 ed. Didot.):</bibl>
						<quote>
						Ὁ δὲ Πλάτων, ait, ὀλίγας παρασιτήσας ἡμέρας τῷ τυράννῳ (Διονυσίῳ) τοῦ παρασιτεῖν ὑπὸ ἀφυίας ἐξέπεσε, καὶ πάλιν Ἀθήναζε ἀφικόμενος καὶ φιλοπονήσας καὶ παρασκευάσας ἑαυτὸν αὖθις δευτέρῳ στόλῳ ἐπέπλευσε τῇ Σικελίᾳ καὶ δειπνήσας πάλιν ὀλίγας ἡμέρας ὑπὸ ἀμαθίας ἐξέπεσε· καὶ αὕτη ἡ συμφορὰ Πλάτωνι περὶ Σικελίαν ὁμοία δοκεῖ γενέσθαι τῇ Νικίου. ΤΥΧ. Καὶ τίς, ὦ Σίμων, περὶ τούτου λέγει; ΠΑΡΑΣ. Πολλοὶ μὲν καὶ ἄλλοι, Ἀριστόξενος δὲ ὁ μουσικὸς, πολλοῦ λόγου ἄξιος.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.vita_telestae">
				ΒΙΟΣ ΤΕΛΕΣΤΟΥ
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="36">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.vita_telestae:36">
						<bibl>Apollonius Hist. Mirab. c. 40:</bibl>
						<quote>
						Ἀριστόξενος ὁ μουσικὸς τῷ Τελέστου βίῳ φησὶν, ᾧπερ ἐν Ἰταλίᾳ συνεκύρησεν, ὑπὸ τὸν αὐτὸν καιρὸν γίγνεσθαι πάθη, ὧν ἔν εἶναι καὶ τὸ περὶ τὰς γυναῖκας γενόμενον ἄτοπον· ἐκστάσεις γὰρ γίγνεσθαι τοιαύτας, ὥστε ἐνίοτε καθημένας καὶ δειπνούσας ὡς καλοῦντος τινὸς ὑπακούειν, εἶτα ἐκπηδᾶν ἀκατασχέτους γιγνομένας, καὶ τρέχειν ἐκτὸς τῆς πόλεως. Μαντευομένοις δὲ τοῖς Λοκροῖς καὶ Ῥηγίνοις περὶ τῆς ἀπαλλαγῆς τοῦ πάθους, εἰπεῖν τὸν θεὸν, Παιᾶνας ᾄδειν ἐρινοὺς [δωδεκατης] ἡμέρας ξ’. Ὅθεν πολλοὺς γενέσθαι Παιανογράφους ἐν τῇ Ἰταλίᾳ. Vox δωδεκατης (sic absque accentu codex) corrupta; mendum etiam signo ad marginem cod. notatur.
						</quote>
						<note type="translation">Aristoxenus musicus in Vita Telestae, quicum in Italia vixit, uno eodemque tempore complures contigisse casus refert. Unus mulieribus acciit inusitatus tantae enim qpud eas exstiterunt mentis abalienationes, ut ahquando sedentes ac coenantes, vocantem aliquem se exaudire quinatae, proripuerint se, neque teneri potuerint, atque extra urbem procurrerint. Locriecnsibus porro et Rheginis, oraculum hac de re consulentibus, respondisse deum : finem mali futurum, si paeanas deo canerent vernos per der dies seasginta. Itaque inde in Italia multos exstitisse paeanum scriptores.</note>
						<note type="commentary">Subjungo locos tres, de Lycurgo, Hippone et Heraclide Pontico, quorum vitas Aristoxenus scripsisse videri potest, quamvis idoneis rei indiciis prorsus destituamur.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="37">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.vita_telestae:37">
						<bibl>Plutarch. Lycurg. c. 31, 6:</bibl>
						<quote>
						Τελευτῆσαι τὸν Λυκοῦργον ... Τιμαῖος καὶ Ἀριστόξενος (φασὶν) ἐν Κρήτῃ καταβιώσαντα· καὶ τάφον Ἀριστόξενος αὐτοῦ δείκνυσθαί φησιν ὑπὸ Κρητῶν τῆς Περγαμίας περὶ τὴν ξενιχὴν ὁδόν.
						</quote>
						<note type="translation">Lycurgum in Creta diem obiisse dicunt Timaeus et Aristoxenus, atque sepulcrum ejus Aristoxenus ait monstrari a Crelensibus perganniae ad viam quae Peregrina vocatur.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="38">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.vita_telestae:38">
						<bibl>Censorinus De die nat. c. 5:</bibl>
						<quote>
						Hipponi vero Metapontino seu, ut Aristoxenus auctor est, Samio, ex medullis profluere semen videtur.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Samium dicit etiam Iamblich. V. p. p. 216. De Aristoxeno medico cogitari voluit Meursius ad Aristoxen. Harm. Elem. p. 134. Ad musicum verba referunt Jonsius p. 74, Reinesius Var. Lect. p. 485, Mahne p. 115.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="282" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="39">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.vitae.vita_telestae:39">
						<bibl>Diog. L. V, 92:</bibl>
						<quote>
						Φησὶ δὲ Ἀριστόξενος ὁ μουσικὸς καὶ τραγῳδίας αὐτὸν (Heraclidem Ponticum) ποιεῖν, καὶ Θέσπιδος αὐτὰς ἐπιγράφειν.
						</quote>
						<note type="translation">Heraclidem Ponticum etiam tragoedias fecisse easque Thespidis nomine inscripsisse auctor est Aristoxenus musicus.</note>
						<note type="commentary">Quae referri etiam possunt ad opus περὶ τραγῳδοποιῶν.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_poetis_tragicis">
			ΠΕΡΙ ΤΡΑΓΩΔΟΠΟΙΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="40">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_poetis_tragicis:40">
					<bibl>Ammonius:</bibl>
					<quote>
					Ῥύεσθαι καὶ ἐρύεσθαι διαφέρει. Ἀριστόξενος ἐν τῷ πρώτῳ Τραγῳδοποιῶν περὶ νεωτέρων (?) οὕτω φησὶ κατὰ λέξιν· Ῥύεσθαι καὶ ἐρύεσθαι διαφορὰν ἔχει πρὸς ἄλληλα· τὸ μὲν γὰρ ῥύεσθαι ἐκ θανάτου ἕλκειν· τὸ δὲ ἐρύεσθαι, φυλάττειν.
					</quote>
					<note type="translation">Aristoxenus libro primo De tragicis junioribus ad verbum dicit ita: «ῥύεσθαι et ἐρύεσθαι differunt; nam ῥύεσθαι signi(??)cat morte liberare, ἐρύεσθαι servare.»</note>
					<note type="commentary">Aliam observationem grammaticam ex Aristoxeno affert Eustath. Ad Il. XIII, 359: πεῖραπ ἐπαλλάξαντες] Ἔστι δὲ τὸ ἐπαλλάξαντες, ἀντὶ τοῦ συνάξαντες, συνδήσαντες, συνάψαντες, ὅθεν, φησὶν ὁ μουσικὸς Ἀριστόξενος, πλεονάζει τῇ τοιαύτῃ λέξει. — Unde collegeris Aristoxenum etiam de Homero scripsisse atque carmina ejus commentariis illustrasse. — Tertium hujus generis fragm. Affert Etym. M.: Λιπερνήτας φησὶν Ἀριστόξενος τοὺς ἁλιεῖς καὶ θαλασσίους ἀπὸ τοῦ τὰ τῆς ἁλὸς διαπιπράσκειν καὶ ζῆν. V. Steph. Thes. s. v.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="41">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_poetis_tragicis:41">
					<bibl>Vita Sophocl. Init. p. 126 in Βιογρ. Westerm.:</bibl>
					<quote>
					Σοφοκλῆς τὸ μὲν γένος ἦν Ἀθηναῖος, υἱὸς δὲ Σοφίλλου, ὃς οὔτε, ὡς Ἀριστόξενός φησι, τέκτων ἢ χαλκεὺς ἦν, οὔτε, ὡς Ἴστρος (fr. 51), μαχαιροποιός.
					</quote>
					<note type="translation">Sophocles genere Atheniensis, filius Sophili, qui neque, ut Aristoxenus ait, faber lignarius vel aerarius, neque, uti Ister ait, cultrorum fabricator erat.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="41">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_poetis_tragicis:41">
					<bibl>Ibid. fin:</bibl>
					<quote>
					Φησὶ δὲ Ἀριστόξενος ὡς πρῶτος τῶν Ἀθήνηθεν ποιητῶν τὴν Φρυγίαν μελοποιίαν εἰς τὰ ἴδια ᾄσματα παρέλαβε, καὶ τῷ διθυραμβικῷ τρόπῳ κατέμιξε.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="42">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_poetis_tragicis:42">
					<bibl>Plutarch. De music. p. 1136, D:</bibl>
					<quote>
					Ἀριστόξενος δὲ φησὶ Σαπφὼ πρώτην εὕρασθαι τὴν μιξολυδιστὶ, παρ ̓ ἧς τοὺς τραγῳδοποιοὺς μαθεῖν· λαβόντας γοῦν αὐτοὺς συζεῦξαι τῇ δωριστὶ, ἐπεὶ ἡ μὲν τὸ μεγαλοπρεπὲς καὶ ἀξιωματικὸν ἀποδίδωσιν, ἡ δὲ τὸ παθητικόν· μέμικται δὲ διὰ τούτων τραγῳδία. Ἐν δὲ τοῖς ἱστορικοῖς τῆς ἁρμονικῆς, Πυθοκλείδην φασὶ (l. φησὶ Mahne) τὸν αὐλητὴν εὑρετὴν αὐτῆς γεγονέναι.
					</quote>
					<note type="translation">Mixolydiam harmoniam Aristoxenus scribit primum a Sapphone inventam; ab ea didicisse tragoedos, qui cum Dorica conjunxerint, quum haec magnificentiam et majestatem conciliet, illa mentem perturbet; quibus rebus commixta est tragoedia. In Historicis vero commentariis de Harmonica dicit eam a Pythoclide excogitatam esse tibicine.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="43">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_poetis_tragicis:43">
					<bibl>Zenob. II, 85:</bibl>
					<quote>
					Βέβληκ ̓ Ἀχιλλεὺς δύω κύβω καὶ τέτταρα. Τοῦτο Εὐριπίδου ἐστί· καὶ Ἀριστόξενος δέ φησιν, ὅτι Εὐριπίδης διορθῶν τὸν Τήλεφον ἐξεῖλε τὴν πεττείαν.
					</quote>
					<note type="translation">Jecit Achilles duo puncta et quattuor. Hoc Euripidis est Atque Aristoxenus (Aristarchus?) ait Enripidem quum tragoediam Telephum corrigeret et emendaret, hunc calculorum lusum sustulisse.</note>
					<note type="commentary">— Fortasse h. l. Aristoxenus cum Aristarcho confunditur. Schol. Aristoph. Ram. 1400: Ἀρίσταρχός φησιν ἀδεσπότως τοῦτο (versum laudatum) προφέρεσθαι, ὡς Εὐριπίδου πεποιηκότος κυβεύοντας ἐν τῇ Τηλέφῳ, οὓς καὶ περιεῖλε. Cf. Eustath. p. 1397, 24: Ἔκειτο δὲ ὁ στίχος ἐν τῷ Εὐριπίδου Τηλέφῳ σὺν ἄλλοις ἰαμβικοῖς, ἔνθα κυβεύοντας τοὺς ἥρωας εἰσήγαγε· περιῃρέθη δὲ ὅλον ἐκεῖνο τὸ ἐπεισόδιον, χλευασθέντος ἐπ ̓ αὐτῷ τοῦ ποιήματος. Subjungo fragmentum ex opere De saltatione tragica.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_saltatione_tragica">
			ΠΕΡΙ ΤΡΑΓΙΚΗΣ ΟΡΧΗΣΕΩΣ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_saltatione_tragica.e_libro_primo">
				E LIBRO PRIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="44">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_saltatione_tragica.e_libro_primo:44">
						<bibl>Etym. M. p. 712, 54:</bibl>
						<quote>
						Σίκιννις σατυρικὴ ὄρχησις, ἐμμέλεια δὲ τραγική, κόρδαξ δὲ κωμική, ὥς φησιν Ἀριστόξενος ἐν πρώτῳ Περὶ τραγικῆς ὀρχήσεως. Eadem Photius v. Σίκιννισ et σήκιννις.
						</quote>
						<note type="translation">Sicinnis satyrica est saltatio, emmelia tragica, cordax comica, ut ait Aristoxenus libro primo De saltatione tragica.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="44">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_saltatione_tragica.e_libro_primo:44">
						<bibl>Bekker. Anecd. p. 101, 17:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι δὴ γένος ὀρχησμοῦ ὁ κόρδαξ Ἀριστόξενος ἐν τῷ Περὶ τῆς τραγικῆς ὀρχήσεως δηλοῖ οὔτως· «Ἦν δὲ τὸ μὲν εἶδος τῆς τραγικῆς ὀρχήσεως ἡ καλουμένη ἐμμέλεια, καθάπερ τῆς σατυρικῆς ἡ καλουμένη σίκιννις, τῆς δὲ κομικῆς ὁ καλούμενος κόρδαξ.»
						</quote>
						<note type="translation">Cordacem genus esse Saltationis refert Aristoxenus in libro De tragica saltatione, his verbis: Erat genus tragicae saltationis quae vocabatur emmelia, sicuti etiam satyrica quae sicinnis, comica vero quae cordax appellabatur.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="44">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_saltatione_tragica.e_libro_primo:44">
						<bibl>Harpocrat. v. Κορδακισμός:</bibl>
						<quote>
						ὁ κόρδαξ κωμικῆς ὀρχήσεώς ἐστιν εἶδος, καθάπερ φησὶν Ἀριστόξενος ἐν τῷ Περὶ τραγικῆς ὀρχήσεως.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">— Valckenaer. Ad Ammon. p. 83 et Fabric. In B. Gr. Ex Etym. supplendum putaverunt ἐν τῷ α’ π. τρ. ὀ. Fortasse non solum de tragica saltatione, sed etiam de reliquis ejus generibus Aristoxenus egit eodem in opere. Cujus liber primus erat de saltatione tragica. Fragmenta eo pertinentia haec sunt:</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="283" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="45">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_saltatione_tragica.e_libro_primo:45">
						<bibl>Athenaeus XIV, p. 630, B:</bibl>
						<quote>
						Τινὲς δέ φασι, Σίκιννόν τινα βάρβαρον εὑρετὴν αὐτῆς γενέσθαι, ἄλλοι δὲ Κρῆτα λέγουσι τὸ γένος εἶναι Σίκιννον. Ὀρχησταὶ δ ̓ οἱ Κρῆτες, ὥς φησιν Ἀριστόξενος.
						</quote>
						<note type="translation">Sicinnis inventa est a Sicinno barbaro, vel, uti aliis placet, Cretense; saltatores enim sunt Cretenses, ut ait Aristoxenus.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="46">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_saltatione_tragica.e_libro_primo:46">
						<bibl>Idem XIV, p. 630, E:</bibl>
						<quote>
						Ἀριστόξενος δέ φησι τὴν πυρρίχην ἀπὸ Πυρρίχου, Λάκωνος τὸ γένος, τὴν προσηγορίαν λαβεῖν· Λακωνικὸν δ ̓ εἶναι μέχρι καὶ νῦν ὄνομα τὸν Πύρριχον. Ἐμφανίζει δ ̓ ἡ ὄρχησις πολεμικὴ οὖσα ὡς Λακεδαιμονίου τὸ εὕρημα.
						</quote>
						<note type="translation">Aristoxenus dicit pyrrhichen nominatam esse a Pyrrhicho, natione Lacedaemonio, atque etiam nunc nomen Laconicum esse Pyrrhichum. Sane quum militaris sit ea saltatio, jam hinc esse apparet Lacedaemonii hominis inventum.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="47">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_saltatione_tragica.e_libro_primo:47">
						<bibl>Idem XIV, p. 631, C:</bibl>
						<quote>
						Ἀριστόξενος δέ φησιν, ὡς οἱ παλαιοὶ γυμναζόμενοι πρῶτον ἐν τῇ γυμνοπαιδικῇ εἰς τὴν πυρρίχην ἐχώρουν πρὸ τοῦ εἰσιέναι εἰς τὸ θέατρον.
						</quote>
						<note type="translation">Aristoxenus scribit antiquos exercitatos in gymnopaedice ad pyrrhichen transire solitos priusquam in theatrum prodirent.</note>
						<note type="commentary">Cf. p. 630, E; 631, B.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="48">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_saltatione_tragica.e_libro_primo:48">
						<bibl>Idem I, p. 19, F:</bibl>
						<quote>
						Εὔδικος δ ̓ ὁ γελωτοποιὸς ηὐδοκίμει μιμούμενος παλαιστὰς καὶ πύκτας, ὥς φησιν Ἀριστόξενος. Στράτων δ ̓ ὁ Ταραντῖνος ἐθαυμάζετο τοὺς διθυράμβους μιμούμενος· τὰς δὲ κιθαρῳδίας οἱ περὶ τὸν ἐξ Ἰταλίας Οἰνωνᾶν· ὃς καὶ Κύκλωπα εἰσήγαγε τερετίζοντα καὶ ναυαγὸν Ὀδυσσέα σολοικίζοντα, ὡς ὁ αὐτὸς φησί.
						</quote>
						<note type="translation">Eudicus scurra clarus fuit, eo quod, Aristoxeno teste, pugiles luctatoresque, Strato vero Tarentinus, eo quod dithvrambos saltatione imitaretur, sicuti citharae modos Oenonas Italus, qui etiam, ut idem scribit, Cyclopem cantitantem et naufragum Ulyssem soloece loquentem introduxit.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="49">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_saltatione_tragica.e_libro_primo:49">
						<bibl>Idem I, p. 22, B:</bibl>
						<quote>
						Ὀρχήσεις δὲ ἐθνικαὶ αἵδε· Λακωνικαὶ, Τροιζηνικαὶ, Ἐπιζεφύριοι, Κρητικαὶ, Ἰωνικαὶ, Μαντινιακαὶ, ἃς προκρίνει Ἀριστόξενος διὰ τὴν τῶν χειρῶν κίνησιν.
						</quote>
						<note type="translation">Gentium peculiares saltationes hae sunt : Laconicae, Troezeniacae, Epizephyricae, Cretenses, lonicae, Mantineenses, quas ob manuum gestus Aristoxenus omnibus praefert.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.comparationes">
			ΣΥΓΚΡΙΣΕΙΣ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.comparationes.liber_i">
				LIBER I
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="50">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.comparationes.liber_i:50">
						<bibl>Idem XIV, p. 631, E:</bibl>
						<quote>
						Ὁ μὲν κόρδαξ παρ ̓ Ἕλλησι φορτικὸς, ἡ δ ̓ ἐμμέλεια σπουδαία, καθάπερ καὶ ἡ παὰ Ἀρκάσι κίδαρις, παρὰ Σικυωνίοις τε ὁ ἀλητήρ. Οὔτως δὲ καὶ ἐν Ἰθάκῃ καλεῖται ἀλητὴρ, ὡς Ἀριστόξενος ἱστορεῖ ἐν πρώτῳ Συγκρίσεων.
						</quote>
						<note type="translation">Apud Graecos cordax parum decorus fuit, emmelia vem honesta et decora : veluti apud Arcades cidaris, qpud Sicyonios aleter, quem sic appellant etiam ithacenses, ut scribit Aristoxenus libro primo Comparationum.</note>
						<note type="commentary">Ut de tragicis scripsit Aristoxenus, sic etiam de reliquorum poetarum et musicorum vitis operumque Huc referre licet sequentia. Quamquam neminem fugit de iisdem rebus disputandi occasionem praebere potuisse libros De musica.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.praxidamantia">
			ΠΡΑΞΙΔΑΜΑΝΤΙΑ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="51">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.praxidamantia:51">
					<bibl>Harpocratio v. Μουσαῖος:</bibl>
					<quote>
					Περὶ δὲ Μουσαίου Ἀριστόξενος ἐν τοῖς Πραξιδαμαντίοις φησὶν, ὅτι οἱ μὲν ἐκ Θρᾴκης εἰρήκασι τὸν ἄνδρα εἶναι, οἱ δὲ αὐτόχθονα ἐξ Ἐλευσῖνος. Εἰρήκασι δὲ περὶ αὐτοῦ ἄλλοι τε καὶ Γλαῦκος.
					</quote>
					<note type="translation">De Musaeo ait Aristoxenus in Praxidamantiis esse quosdam qui dicerent eum Thracem, quosdam vero eum indigenam Eleusinium essa.</note>
					<note type="commentary">«De argumento hujus operis dissentiunt Reinesius et Jonsius, Ille (Var. Lect. I, p. 39) existimat Praxidamantem fuisse Pythagorae sectatorem, ubi ait: «Praxidamantia Aristoxeni interpretor historiam vitae rerumque Praxidamantis, particulam magnioperis Περὶ βίων.» Jonsius (Scr. H. Ph. p. 76) testatur in vett. Scriptis Praxidamantis Pythagorei nullam exstare mentionem : ideoque conjicite loco Suidae v. Χιάζειν Praxidamantem musicum fuisse librumque de poetis, arte poetica s. de musicis scripsisse. «MAHNIUS. Cur librum a Pr. Scriptum fingamus, nihil video.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="51">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.praxidamantia:51">
					<bibl>Suidas v. Χιάζειν:</bibl>
					<quote>
					Πραξιδάμας Δημόκριτον τὸν χῖον καὶ Θεοξενίδην τὸν Σίφνιον πρώτους ἐπὶ χρώματος τάξαι τὴν ἰδίαν ποίησιν, ὡς Σωκράτης ἐν τοῖς πρὸς Εἰδόθεον παρ ̓ Ἀριστοφάνει τεταγμένον ὑποφαίνει· «εἰ δέ τις αὐτῶν βωμολοχεύσαι, Αὐτὸς δείξας ἔν θ ̓ ἁρμονίαισι Χιάζων ἢ Σιφνιάζων.»
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">Vide Interpret. ad Aristoph. Nub. 970. Pollux IV, 65–66. Porson. Miscell. p. 22. Toup. Ad Suid. Tom. II, p. 278; tom. IV, p. 482. Forkel. Gesch. d. Musik I, p. 300 sqq. Bode Gesch. d. dor. Lyrik. p. 306.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="284" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="52">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.praxidamantia:52">
					<bibl>Diog. L. I, 42:</bibl>
					<quote>
					Λᾶσος Χαρμαντίδου ἢ Σισυμβρίνου, ἢ ὡς Ἀριστόξενός φησι, Χαβρίνου.
					</quote>
					<note type="translation">Lasus filius est Charmantidae aut Sisymbrini, aut, ut Aristoxenus ait, Chabrini.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="53">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.praxidamantia:53">
					<bibl>Schol. Cruq. Ad Horat. Satir. II, I, 30:</bibl>
					<quote>
					Alcoeo Sapphoque, groecis lyricis [leg. Ex Acrone: Anacreonte Groeco et Alcoeo lyricis], quos ait Aristoxenus libris propriis amicorum loco (vice Acr.) usos esse.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="54">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.praxidamantia:54">
					<bibl>Diogen. L. IV, 25: Xenocrates varios recensens:</bibl>
					<quote>
					Ἔκτος ᾄσματα γεγραφὼς, ὥς φησιν Ἀριστόξενος.
					</quote>
					<note type="translation">Sextus Xenocrates, teste Aristoxeno, cantilenas composuit.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="55" rend="()">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.praxidamantia:55">
					<bibl>Cyrillus C. Jul. p. 12, C:</bibl>
					<quote>
					Εἰκοστῇ ἐννάτῃ Ὀλυμπιάδι Ἱππώνακτα καὶ Σιμωνίδην φασὶ γενέσθαι καὶ τὸν μουσικὸν Ἀριστόξενον.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">— Scribi posset κατὰ τὸν μουσ. Ἀρ.; sed probabilius est, quod dudum viri docti conjecerunt, Aristoxenum hujus loci esse poetam Selinuntium. Erroris originem habebis verba Eusebii ap. Syncell. p. 213 : Ἀρχίλοχος καὶ Σιμωνίδης καὶ Ἀριστόξενος οἱ μουσικοὶ ἐγνωρίζοντο. Refragatur quidem, quod Selinum Ol. 37, 4 demum conditam vulgo statuunt; sed tenendum est computum istum niti prava numerorum ab Euse bio et Thucydide traditorum conjunctione. Cf. Clinton. F. H. I p. 193, 209. Bode Hist. Poes. Gr. II, 2, p. 368. Westermann ad Voss. Hist. p. 9.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="56">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.praxidamantia:56">
					<bibl>Athenoeus XIV, p. 638, B:</bibl>
					<quote>
					Ἀριστόξενος δέ φησιν· Ὥσπερ τῶν ἑξαμέτρων τινὲς ἐπὶ τὸ γελοῖον παρῳδὰς εὗρον, οὕτω καὶ τῆς κιθαρῳδίας πρῶτος Οἰνώπας (Οἰνώτας Epit.), ὃν ἐξήλωσαν Πολύευκτός τε ὁ Ἀχαιὸς καὶ Διοκλῆς ὁ Κυναιθεύς.
					</quote>
					<note type="translation">Aristoxenus scribit, Ut quidam risus gratia hexametrorum parodias invenerunt; sic etiam carminum ad citharam cantatorum parodias primus invenit Oenopas, quem post imitati sunt Polyeuctus Achaeus et Diocles Cynaethensis.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="57">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.praxidamantia:57">
					<bibl>Idem XIV, p. 620, E:</bibl>
					<quote>
					Ἀριστόξενος δέ φησι τὸν μὲν ἀνδρεῖα καὶ γυναικεῖα πρόσωπα (ἀνδρεῖα γυναικείοις προσώποις corrig. vv. dd.) ὑποκρινόμενον μαγῳδὸν καλεῖσθαι, τὸν δὲ γυναικεῖα ἀνδρείοις λυσιῳδόν. Τὰ αὐτὰ δὲ μέλη ᾄδουσι καὶ τἄλλα πάντα δ ̓ ἐστὶν ὅμοια.
					</quote>
					<note type="translation">Aristoxenus ait eum qui virorum partes sub mulierum personis agat, magodum vocari; qui vero mulierum partes sub personis virilibus, Lysiodum: eadem vero carmina hi canunt, et reliqua omnia similia sunt.</note>
					<note type="commentary">Exscripsit Eustath. Ad Odyss. p. 1941.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="58">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.praxidamantia:58">
					<bibl>Idem XIV, p. 621, C:</bibl>
					<quote>
					Φησὶ μὲν Ἀριστόξενος τὴν μὲν ἱλαρῳδίαν σεμνὴν οὖσαν κατὰ τὴν τραγῳδίαν εἶναι, τὴν δὲ μαγῳδίαν παρὰ τὴν κωμῳδίαν. Lege quae in antecedd. Athenaeus (ex eodem probabiliter Aristoxeno) de hilaroedo et magodo affert.
					</quote>
					<note type="translation">Dicit Aristoxenus, hilarodiam, quum sit gravior, esse imitationem quandam tragoediae; magodiam vero comoediae.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="59">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.praxidamantia:59">
					<bibl>Suidas:</bibl>
					<quote>
					Σκολιόν, ἡ παροίνιος ᾠδή ... nomen habet, ὡς Ἀριστόξενος καὶ Φίλλις ὁ μουσικὸς, ὅτι ἐν τοῖς γάμοις περὶ μίαν τράπεζαν πολλὰς κλίνας τιθέντες παρὰ μέρος ἑξῆς μυρρίνας ἔχοντες ᾖδον γνώμας καὶ ἐρωτικὰ σύντονα· ἡ δὲ περίοδος σκολιὰ ἐγίνετο διὰ τὴν θέσιν τῶν κλινῶν.
					</quote>
					<note type="translation">Secundum Aristoxenum et Phillidem scolium inde appellatum est, quod in nuptiis circa unam mensam pluribus lectis collocatis, myrtos tenentes alter post alterum sententias et carmina amatoria ordine canebant. Circuitus autem erat obliquus (graece σκολιὰ), quod lecti sic collocati erant.</note>
					<note type="commentary">Φίλλις] Suidas Φύλλις. Eadem Photius, ubi Φίλης, et schol. Lucian. p. 116 ed. Jacobitz. ubi Φίλων. Phillis Delius scripsit περὶ μουσικῆς et περὶ αὐλητῶν, teste Athenaeo.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_tibicinibus">
			ΠΕΡΙ ΑΥΛΗΤΩΝ
			</ref></title></ab>
<pb n="285" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="60">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_tibicinibus:60">
					<bibl>Athenaeus IV, p. 184, D:</bibl>
					<quote>
					Ἀριστόξενος δὲ καὶ Ἐπαμινώνδαν τὸν Θηβαῖον αὐλεῖν μαθεῖν παρὰ Ὀλυμπιοδώρῳ καὶ Ὀρθαγόρᾳ.
					</quote>
					<note type="translation">Aristoxenus etiam Epaminondam Thebanum tibiis canere didicisse ait ab Olympiodoro et Orthagora.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="60">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_tibicinibus:60">
					<bibl>Idem opus respexit Tatian. Adv. Gent. p. 86:</bibl>
					<quote>
					Τί δέ μοι κατ ̓ Ἀριστόξενον τὸν Θηβαῖον Ἀντιγενίδην πολυπραγμονεῖν;
					</quote>
					<note type="translation">Quid mea refert Aristoxeni instar curiosius inquirere de Antigenide Thebano?</note>
					<note type="commentary">De Antigenide Thebano tibicine v. Suidas et Harpocratio s. v.; Jacobs. Ad Anthol. tom. VII, p. 57; Meinecke Qu. Scen. III, p. 26; Wyttenbach. in Plutarch. Tom. VI, p. 1113.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_tibiis_et_instrumentis_musiciis">
			ΠΕΡΙ ΑΥΛΩΝ ΚΑΙ ΟΡΓΑΝΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="61">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_tibiis_et_instrumentis_musiciis:61">
					<bibl>Athenaeus IV, p. 174, E:</bibl>
					<quote>
					Ὁ μέντοι Ἀριστόξενος προκρίνει τὰ ἐντατὰ καὶ καθαπτὰ τῶν ὀργάνων τῶν ἐμπνευστῶν, ῥᾴδια εἶναι φάσκων τὰ ἐμπνευστά· πολλοὺς γὰρ μὴ διδαχθέντας αὐλεῖν τε καὶ συρίζειν, ὥσπερ τοὺς ποιμένας.
					</quote>
					<note type="translation">Aristoxenus instrumenta quae tenduntur et tactionalia praefert iss quae inflantur, baec dicens tractari facilius; multos enim nullo doctos magistro tibia et fistula canere, veluti pastores.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="62">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_tibiis_et_instrumentis_musiciis:62">
					<bibl>Idem IV, p. 174, B:</bibl>
					<quote>
					Ζητεῖται πότερα τῶν ἐμπνευστῶν ἐστὶν ὀργάνων ἡ ὕδραυλις ἢ τῶν ἐντατῶν. Ἀριστόξενος μὲν οὖν τοῦτο οὐκ οἶδε.
					</quote>
					<note type="translation">Hydraulis quaeritur num sit ex instrumentis quae inflantur, an ex iis, quibus adaptantur fides. Aristoxenus quidem hoc non dicit.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="63">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_tibiis_et_instrumentis_musiciis:63">
					<bibl>Ammonius:</bibl>
					<quote>
					Κίθαρις καὶ κιθάρα διαφέρει, φησὶν Ἀριστόξενος ἐν τῷ Περὶ ὀργάνων. Κίθαρις γὰρ ἐστὶν ἡ λύρα, καὶ οἱ χρώμενοι αὐτῇ κιθαρισταὶ, οὓς ἡμεῖς λυρῳδοὺς φαμέν· κιθάρα δὲ, ᾗ χρῆται ὁ κιθαρῳδός.
					</quote>
					<note type="translation">κίθαρις et κιθάρα differunt, teste Aristoxeno in opere De instrumentis musicis. Etenim κίθαρις est lyra, qua utuntur citharistae quos λυρῳδοὺς dicimus; cithara vero utitur citharoedus.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="64">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_tibiis_et_instrumentis_musiciis:64">
					<bibl>Athenaeus IV, p. 182, F:</bibl>
					<quote>
					Ἀριστόξενος δ ̓ ἔκφυλα ὄργανα καλεῖ φοίνικας καὶ πηκτίδας καὶ μαγάδιδας, σαμβύκας τε καὶ τρίγωνα καὶ κλεψιάμβους καὶ σκινδαψοὺς καὶ τὸ ἐννεάχορδον καλούμενον.
					</quote>
					<note type="translation">Aristoxenus peregrina instrumenta appellat phoenices, pectides, magadides, sambycas, trigona, clepsiambes, scindapsos et quod enneachordon vocant.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="65">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_tibiis_et_instrumentis_musiciis:65">
					<bibl>Idem XIV, p. 635, E:</bibl>
					<quote>
					Πηκτὶς δὲ καὶ μάγαδις ταὐτὸν, καθά φησιν ὁ Ἀριστόξενος καὶ Μέναιχμος ὁ Σικυώνιος ἐν τοῖς Περὶ τεχνιτῶν.
					</quote>
					<note type="translation">Pectis et magadis idem est instrumentum, uti dicunt Aristoxenus et Menaechmus Sicyonius in libro De artificibos.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="66">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_tibiis_et_instrumentis_musiciis:66">
					<bibl>Idem XIV, p. 635, B:</bibl>
					<quote>
					Ἀριστόξενος δὲ τὴν μάγαδιν καὶ τὴν πηκτίδα χωρὶς πλήκτρου διὰ ψαλμοῦ παρέχεσθαι τὴν χρείαν. Διόπερ καὶ Πίνδαρον εἰρηκέναι ἐν τῷ πρὸς Ἱέρωνα σκολίῳ τὴν μάγαδιν ὀνομάσαντα ψαλμὸν ἀντίφθογγον, διὰ τὸ δύο γενῶν ἅμα καὶ διὰ πασῶν ἔχειν τὴν συνῳδίαν, ἀνδρῶν τε καὶ παίδων.
					</quote>
					<note type="translation">Aristoxenus scribit magadin et pectidem absque plectro nuda digitorum pulsatione usum praestare, ideoque Pindarum in suo ad Hieronem scolio magadin appellasse fidium pulsationem sono respondentem, quod duplicis generis et diapason concentum haberet, nempe virorum et puerorum.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_tibiarum_perforatione">
			ΠΕΡΙ ΑΥΛΩΝ ΤΡΗΣΕΩΣ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_tibiarum_perforatione.liber_i">
				LIBER I
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="67">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_tibiarum_perforatione.liber_i:67">
						<bibl>Athenaeus XIV, p. 634, Ε:</bibl>
						<quote>
						Οὗ (sc. τοῦ αὐλοῦ τοὺ κιθαριστηρίου) μνημονεύειν (sc. Δίδυμός φησιν) Ἀριστόξενον ἐν πρώτῳ Περὶ αὐλῶν τρήσεως, λέγοντα πέντε γένη εἶναι αὐλῶν, παρθενίους, παιδικοὺς, κιθαριστηρίους, τελείους, ὑπερτελείους.
						</quote>
						<note type="translation">Tibiae citharisteriae meminit Aristoxenus in libro primo De tibiarum perforatione, dicens quinque esse genero tibiarum, virgineas, puerites, citharisterias, perfectas, hyperperfectas.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_musica">
			ΠΕΡΙ ΜΟΥΣΙΚΗΣ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="68">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_musica.liber_i:68">
					<bibl>Plutarch. De mus. c. 16, p. 1136, C:</bibl>
					<quote>
					Ὅλυμπον γὰρ πρῶτον Ἀριστόξενος ἐν τῷ πρώτῳ Περὶ μουσικῆς ἐκὶ τῷ Πύθωνί φησιν ἐπικήδειον αὐλῆσαι Λυδιστί. Εἰσὶ δ ̓ Οἵ Μελανιππίδην τούτου τοῦ μέλους ἄρξαι φασί.
					</quote>
					<note type="translation">Aristoxenus libro primo De musica scribit primum Olympum de morte Pythonis lugubre carmen tibiis cecinisse Lydio modo. Alii Melanippidem auctorem ejus cantilenae faciunt.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="286" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="69">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_musica.liber_i:69">
					<bibl>Idem ib. c. 11, p. 1134, E:</bibl>
					<quote>
					Ὄλυμπος δὲ, ὡς Ἀριστόξενός φησιν, ὑπολαμβάνεται ὑπὸ τῶν μουσικῶν τοῦ ἐναρμονίου γένους εὑρετὴς, γεγενῆσθαι· τὰ γὰρ πρὸ ἐκείνου πάντα διάτονα καὶ χρωματικὰ ἦν.
					</quote>
					<note type="translation">Olympus, ut ait Aristoxenus, a musicis putatur enharmosii generis fuisse repertor; nam ante ipsum omnia diatona fuerunt et chromatica.</note>
					<note type="commentary">Vide sequentia ex eodem haud dubie Aristoxeno petita.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="70">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_musica.liber_i:70">
					<bibl>Athenaeus XIV, p. 624, B:</bibl>
					<quote>
					Ὁ δὲ Ἀριστόξενος τὴν εὕρεσιν αὐτῆς (τῆς Φρυγιστὶ ἁρμονίας) Ὑάγνιδι τῷ Φρυγὶ ἀνατίθεται.
					</quote>
					<note type="translation">Aristoxenus inventionem harmoniae Phrygiae: Hyagnidi Phrygio assignat.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_musica.liber_ii">
				LIBER II
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="71">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_musica.liber_ii:71">
						<bibl>Plutarch. De mus. c. 17, p. 1137, E:</bibl>
						<quote>
						Τούτων δὴ τῶν ἁρμονιῶν, τῆς μὲν θρηνῳδικῆς τινὸς οὔσης, τῆς δ ̓ ἐκλελυμένης, εἰκότως ὁ Πλάτων παραιτησάμενος αὐτὰς, τὴν Δωριστὶ ὡς πολεμικοῖς ἀνδράσι καὶ σώφροσιν ἁρμόζουσαν εἵλετο· οὐ μὰ Δία ἀγνοήσας (ὡς Ἀριστόξενός φησιν ἐν τῷ δευτέρῳ τῶν Μουσικῶν), ὅτι καὶ ἐν ἐκείναις τι χρήσιμον ἦν πρὸς πολιτειῶν φυλακήν.
						</quote>
						<note type="translation">Quum igitur istarum harmoniarum (Lydiae et Ionicae) illa quidem lamentabilis, haec vero dissoluta sit; recte Plato eam repudians, Doricam assumpsit, ut decoram viris modestis et bellicis: non sane ignorans (ut ait Aristoxenus in secundo Musicorum), etiam in illis (harmoniis) aliquid imesse utile ad conservationem reipublicae.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_musica.liber_iv">
				LIBER IV
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="72">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_musica.liber_iv:72">
						<bibl>Athenaeus XIV, p.619, D:</bibl>
						<quote>
						Ἀριστόξενος δὲ ἐν τετάρτῳ Περὶ μουσικῆς, «ᾞδον, φησὶν, αἱ ἀρχαῖαι γυναῖκες Καλύκην τινὰ ᾠδήν. Στησιχόρου δ ̓ ἦν ποίημα, ἐν ᾧ Καλύκη τις ὄνομα, ἐρῶσα Εὐάθλου νεανίσκου, σωφρόνως εὔχεται τῆ Ἀφροδίτη γαμηθῆναι αὐτῷ· ἐπεὶ δὲ ὑπερεῖδεν ὁ νεανίσκος, κατεκρήμνισεν ἑαυτήν. Ἐγένετο δὲ τὸ πάθος περὶ Λευκάδα. Σωφρονικὸν δὲ πάνυ κατεσκεύασεν ὁ ποιητὴς τὸ τῆς παρθένου ἦθος, οὐκ ἐκ παντὸς τρόπου θελούσης συγγενέσθαι τῷ νεανίσκῳ· ἀλλ ̓ εὐχομένης, εἰ δύναιτο, γυνὴ τοῦ Εὐάθλου γενέσθαι κουριδία, ἢ, εἰ τοῦτο μὴ δυνατὸν, ἀπαλλαγῆναι τοῦ βίου.» Ἐν δὲ τοῖς βραχὺ ὑπομνήμασιν ὁ Ἀριστόξενος, «Ἴφικλος, φησὶν, Ἁρπαλύκην ἐρασθεῖσαν ὑπερεῖδεν. Ἡ δὲ ἀπέθανε, καὶ γίνεται ἐπ ̓ αὐτῇ παρθένοις ᾠδῆς ἀγῶν, ἥτις Ἁρπαλύκη (φησὶ) καλεῖται.»
						</quote>
						<note type="translation">Aristoxenus libro quarto De musica scribit, priscas feminas cecinisse cantionem quandam nomine Calycen. Stesichori vero versus exstant, in quibus quaedam nomine Calyce Euathli juvenis amore capta a Venere precatur ejus (??)unptias; contempta vero a fastidioso et renuente juvene, praecipitio se interemit : id quod circa Leucadem factum est. Ejus virginis mores apprima fuisse pudicos poeta finxit, ut quae juvenis consuetudinem non prorsus et quovis modo cuperet, sed optare, si liceret, Euathlo virgo nubere, aut si quod in votis erat obtinere non posset, abire vita. In Compendiariis vero commentariis Aristoxenus sit ab Iphiclo, quem impotenter amabat, Harpalycen contemptam moerore contabuisse, institutumque ab eventu illo virginibus cantionis certamen, quam Harpalycen nominant.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="73">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_musica.liber_iv:73">
						<bibl>Plutarch. De mus. c. 31, p. 1142, B:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι δὲ παρὰ τὰς ἀγωγὰς καὶ τὰς μαθήσεις διόρθωσις ἢ διαστροφὴ γίνεται, δῆλον Ἀριστόξενος ἐποίησε. Τῶν γὰρ κατὰ τὴν αὐτοῦ ἡλικίαν, φησὶ, Τελεσίᾳ τῷ Θηβαίῳ συμβῆναι νέῳ μὲν ὄντι, τραφῆναι ἐν τῇ καλλίστῃ μουσικῇ, καὶ μαθεῖν ἄλλα τε τῶν εὐδοκιμούντων, καὶ δὴ καὶ τὰ Πινδάρου, τά τε Διονυσίου τοῦ Θηβαίου, καὶ τὰ Λάμπρου, καὶ τὰ Πρατίνου, καὶ τῶν λοιπῶν, ὅσοι τῶν λυρικῶν ἄνδρες ἐγένοντο ποιηταὶ κρουμάτων ἀγαθοί· καὶ αὐλῆσαι δὲ καλῶς καὶ περὶ τὰ λοιπὰ μέρη τῆς συμπάσης παιδείας ἱκανῶς διαπονηθῆναι· παραλλάξαντα δὲ τὴν τῆς ἀκμῆς ἡλικίαν, οὕτω σφόδρα ἐξαπατηθῆναι ὑπὸ τῆς σκηνικῆς τε καὶ ποικίλης μουσικῆς, ὡς καταφρονῆσαι τῶν καλῶν ἐκείνων, ἐν οἷς ἀνετράφη, τὰ Φιλοξένου δὲ καὶ Τιμοθέου ἐκμανθάνειν, καὶ τούτων αὐτῶν τὰ ποικιλώτατα καὶ πλείστην ἐν αὑτοῖς ἔχοντα καινοτομίαν· ὁρμήσαντά τε ἐπὶ τὸ ποιεῖν μέλη, καὶ διαπειρώμενον ἀμφοτέρων τῶν τρόπων, τοῦ τε Πινδαρείου καὶ Φιλοξενείου, μὴ δύνασθαι κατορθοῦν ἐν τῷ Φιλοξενείῳ γένει· γεγενῆσθαι δ ̓ αἰτίαν τὴν ἐκ παιδὸς καλλίστην ἀγωγήν.
						</quote>
						<note type="translation">Quod autem educatio et disciplina vel rectam vel pravam artium tractationem habeat, Aristoxenus ostendit. Nam Telesiam Thebanum, qui ipsius aetate vixit, narrat adolescentem in pulcherrima educatum musica, quum aliorum nobilium poetarum carmina didicisse, tum Pindari, Dionysii, Thebani, Lampri, Pratinae, tum reliqaorum qui lyrico carmine et modis praestiterunt : eundemque etiam tibia bene cecinisse, et in reliquis totius disciplinae partibus satis felici cum industria versatum fuisse. Aetate autem jam matura adeo fuisse a scenica et varia illa musica deceptum, ut, contemptis pulchris iss n quibus enutritus fucrat, Timothei ac Philoxeni edisceret carmina, ac de his ipsis ea potissimum, quae maxime essent varia, plurimumque haberent novitatis: quumque te ad lyricum pangendum carmen contulisset, ac tam Philoxeni quam Pindari modum tentasset, in Philoxeneo ei rem non successisse; cujus causam fuisse pulcherrimam illam primae aetatis institutionem.</note>
						<note type="commentary">Cf. Bode Dor. Lyr. p. 322.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="287" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="74">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_musica.liber_iv:74">
						<bibl>Plutarch. Qu. Conv. VII, 8, p. 711, C:</bibl>
						<quote>
						Ταῦθ ̓ οἱ μὲν αὐστηροὶ καὶ χαρίεντες ἠγάπησαν ὑπερφυῶς· οἱ δ ̓ ἄνανδροι καὶ διατεθρυμμένοι τὰ ὦτα δι ̓ ἀμουσίαν καὶ ἀπειροκαλίαν, οὓς φησὶν Ἀριστόξενος χολὸν ἐμεῖν, ὅταν ἐναρμόνιον ἀκούσωσιν, ἐξέβαλλον.
						</quote>
						<note type="translation">Haec austeri quidem et eruditi maximo opere probaverunt; effeminati vero et quorum aures inscitia atque bonarum imperitia rerum corruptae essent, quos Aristoxenus bilem aiehat vomere, si enharmonium cantum audirent, repudiarunt.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="74">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_musica.liber_iv:74">
						<bibl>Id. ibid. VII, 5, p. 704, F:</bibl>
						<quote>
						Ἀκρασίας μὲν καὶ αὐτὸς ἀπολύω τὸ φιλήκοον καὶ φιλοθέαμον· οὐ μὴν Ἀριστοξένῳ γε συμφέρομαι παντάπασι, ταύταις μόναις φάσκοντι ταῖς ἡδοναῖς τὸ καλῶς ἐπιλέγεσθαι.
						</quote>
						<note type="translation">Intemperantiae crimine ego quoque solvo studiosos audiendi et spectandi : non tamen prorsus assentior Aristoxeno, qui hisce solis voluptatibus ait accini, Pulchre.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="75">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_musica.liber_iv:75">
						<bibl>Strabo I, p. 16:</bibl>
						<quote>
						Διὰ τοῦτο καὶ τοὺς παῖδας αἱ τῶν Ἑλλήνων πόλεις πρώτιστα διὰ τῆς ποιητικῆς παιδεύουσιν, οὐ ψυχαγωγίας χάριν δήπουθεν ψιλῆς, ἀλλὰ σωφρονισμοῦ· ὅπου γε καὶ οἱ μουσικοὶ ψάλλειν καὶ αὐλίζειν καὶ λυρίζειν διδάσκοντες μεταποιοῦνται τῆς ἀρετῆς ταύτης· παιδευτικοὶ γὰρ εἶναι φασὶ καὶ ἐπανορθωτικοὶ τῶν ἠθῶν. Ταῦτα δ ̓ οὐ μόνον παρὰ τῶν Πυθαγορείων ἀκούειν ἐστὶ λεγόντων, ἀλλὰ καὶ Ἀριστόξενος οὕτως ἀποφαίνεται.
						</quote>
						<note type="translation">Atque ea de caussa in Graecis urbibus pueri primo omnium poesi instituuntur, non sane nudae oblectationis caussa, sed ut modestiam discant. Quando musici etiam, qui psallere, tibia canere vel lyra docent, hoc ipsum praestare profitentur, morum se magistros ac formatores et correctores esse affirmantes. Neque hoc solum Pythagoreos audimus dicentes, sed Aristoxenus quoque idem enuntiat.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="76" rend="()">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_musica.liber_iv:76">
						<bibl>Apollon. Hist. Mirab. c. 49:</bibl>
						<quote>
						Ἰᾶται γὰρ, φησὶν (sc. Θέοφραστος), ἡ καταύλησις καὶ ἰσχιάδα καὶ ἐπιληψίαν, καθάπερ πρὸς Ἀριστόξενον τὸν μουσικὸν ἐλθόντα χρήσασθαι αὐτὸν τοῦ μαντείου τοῦ τῆς Πασιφίλης δαμωτι ἀδελφῆς λέγεται τὸν μουσικὸν καταστῆσαι τὸν ἐξιστάμενον ἐν Θήβαις ὑπὸ τὴν τῆς σάλπιγγος φωνήν.
						</quote>
						<note type="translation">Vertunt, Sanat, inquit Theophrastus, fistulae cantus etiam ischiadem et morbum comitialem: quemadmodum ei, qui ad Aristoxenum musicum venit, oraculo jussus Pasiphilae, Damoti sororis. Fertur enim etiam musicus Thebis, qui mente excideret voce tubae, ad se rediisse.</note>
						<note type="commentary">Historiam sine dubio ipse narravit Aristoxenus in opere Περὶ μουσικῆς, vel alio loco, ubi de v. musicae sermonem instituit. Ceterum verba tam mutila sunt, ut sine codicum ope sanari nequeant. Pro Πασιφίλης κ. τ. λ. Meursius corrigi voluit Πασιφάης Αἰήτου ἀδελφῆς. Teucherus scribit ita: ἐλθόντα χρήσασθαι αὐτὸν τῷ μαντείῳ τῆς Πασιφάης ἅμα τῷ ἐν Δελφοῖς (?) λέγεται τὸν μ. Quod oraculum attinet, latere puto: τῆς Πασιφάης ἣ Λάκωσι καὶ Δάφνη λέγεται (v. Plutarch. Agis. c. 9)· τὸν δὲ μουσικὸν κτλ.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_musica_auscultatione">
			ΠΕΡΙ ΤΗΣ ΜΟΥΣΙΚΗΣ ΑΚΡΟΑΣΕΩΣ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="77">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_musica_auscultatione:77">
					<bibl>Schol. Platon. p. 381. ed. Bekk.:</bibl>
					<quote>
					Γλαύκου τέχην] Ἢ ἐπὶ τῶν μὴ ῥᾳδίως κατεργαζομένων, ἢ ἐπὶ τῶν πάνυ ἐμμελῶς (ἐπιμελῶς Β. et Sieb.) καὶ ἐντέχνως εἰργασμένων. Ἵππασος γὰρ τις κατεσκεύασε χαλκοῦς τέτταρας δίσκους οὕτως, ὥστε τὰς μὲν διαμέτρους αὐτῶν ἴσας ὑπάρχειν, τὸ δὲ τοῦ πρώτου δίσκου πάχος ἐπίτριτον μὲν εἶναι τοῦ δευτέρου, ἡμιόλιον δὲ τοῦ τρίτου, διπλάσιον δὲ τοῦ τε τετάρτου, κρουομένους δὲ τούτους ἐπιτελεῖν συμφωνίαν τινά. Καὶ λέγεται Γλαῦκον ἰδόντα τοὺς ἐπὶ τῶν δίσκων φθόγγους, πρῶτον ἐγχειρῆσαι δι ̓ αὐτῶν χειρουργεῖν· καὶ ἀπὸ ταύτης τῆς πραγματείας ἔτι καὶ νῦν λέγεσθαι τὴν καλουμένην Γλαύκου τέχνην. Μέμνηται δὲ τούτου Ἀριστόξενος ἐν τῷ Περὶ τῆς μουσικῆς ἀκροάσεως, καὶ Νικοκλῆς (Τιμοκλῆς Α.) ἐν τῷ Περὶ θεωρίας. Ἔστι δὲ καὶ ἑτέρα τέχνη γραμμάτων, ἣν ἀνατιθέασι Γλαύκῳ Σαμίῳ, ἀφ ̓ ἧς ἴσως καὶ ἡ παροιμία διεδόθη· οὗτος δὲ καὶ σιδήρου κόλλησιν εὗρεν, ὤς φησιν Ἡρόδοτος.
					</quote>
					<note type="translation">Glauci ars : vel de rebus facili negotio non conficiendis, vel de eo quod summa cura et artificiose elaboratum. Hippasus enim quidam quattuor discos aereos sic est fabricatus, ut diametri ipsorum pares essent : primi vero disci spissitudo epitriti rationem ad secundum haberet, hemiolii autem ad tertium, dupli denique ad quartum : et pulsati symphoniam quandam ederent. Feruntque primum omnium Glaucum discorum sonos eorumque rationem observasse, et secundum haec opus istud elaborare instituisse. Unde etiamnum dici Glauci, quam vocant, artem. Meminit ejus Aristoxenus in libro De musicae auscultatione, et Nicocles libro De theoria.</note>
					<note type="commentary">Eadem usque ad φθόγγους πρῶτον Zenob. II, 91, alii, quos vide ap. Paroemiograph. ed. Lentsch. et Schneidewin, p. 55 et XXII. Conferri jubent Interpr. Platon Phaedon. p. 108, D; Petav. ad Julian. p. 76; Sillig. Catalog. Artif, p. 219; Müller. Archaeeolog. p. 40 sq.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.leges_ad_institutionem_spectantes">
			ΝΟΜΟΙ ΠΑΙΔΕΥΤΙΚΟΙ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.leges_ad_institutionem_spectantes.liber_i">
				LIBER Ι
				</ref></title></ab>
<pb n="288" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="78">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.leges_ad_institutionem_spectantes.liber_i:78">
						<bibl>Ammonius:</bibl>
						<quote>
						Αἰδὼς καὶ αἰσχύνη διαφέρει ... Διαστέλλει δ ̓ Ἀριστόξενος ὁ μουσικὸς τὴν διαφορὰν ἐν τῷ πρώτῳ Νόμων παιδευτικῶν. Φησὶ γὰρ, διαφορὰν τήνδε νομιστέον αἰδοῦς τε καὶ αἰσχύνης, ὅτι ἡ μὲν αἰδῶς πρὸς ἡλικίαν, πρὸς ἀρετὴν, πρὸς ἐμπειρίαν, πρὸς εὐδοξίαν· ὁ γὰρ ἐπιστάμενος αἰδεῖσθαι πρὸς ἑκάστην τῶν εἰρημένων ὑπεροχῶν προσέρχεται οὕτω διακείμενος, οὐ διὰ τὸ ἡμαρτηκέναι τι, ἀλλὰ διὰ τὸ σέβεσθαι καὶ τιμᾶν τὰς εἰρημένας ὑπεροχάς· ἡ δ ̓ αἰσχύνη πρῶτον μὲν πρὸς πάντα ἄνθρωπον, ἔπειτα ἐπὶ τοῖς ζομένοις αἰσχροῖς.
						</quote>
						<note type="translation"> Aristoxenus musicus libro primo Legum ad institutionem spectantium differentiam vocum αἰδώς et αἰσχύνη ita definit, ut αἰδώς pertineat ad aetatem, virtutem, peritiam, gloriam. Nam qui αἰδεῖσθαι scit, ad omnes has excellentias accedit cum pudore, non quod quidquam deliquerit, verum quod vereatur istas et honoret; αἰσχύνη vero perti(??)et primum ad quemvis hominem, deinde de rebus turpibus dicitur.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="78">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.leges_ad_institutionem_spectantes.liber_i:78">
						<bibl>Eadem plane Her. Philo p. 160 ed. Valcken. et cod. Sorbon. Etymol. Tzetz. in schol. ad Hesiod. Op. 190:</bibl>
						<quote>
						Αἰδὼς καὶ αἰσχύνη κατὰ Ἀριστόξενον τὸν μουσικὸν διαφέρουσι· καὶ ἵνα τὰ πολλὰ τούτου παρεάσω, αἰδῶς μὲν ἡ μικρὰ καὶ ἐπὶ τοῖς τυχοῦσι γενομένη ὑποστολὴ εὐλαβεῖ λογισμῷ, αἰσχύνη δὲ ἡ ἐν κακοῖς ἀτιμία.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="78">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.leges_ad_institutionem_spectantes.liber_i:78">
						<bibl>Id. Ad vs. 316:</bibl>
						<quote>
						Καὶ ὁ μὲν μουσικὸς Ἀριστόξενος αἰσχύνης οἶδε καὶ αἰδοῦς διαφοράν· αἰσχύνην μὲν καλῶν τὴν γενομένην ἀτιμίαν ἐπ ̓ αἰσχροῖς, οἷον τὸ μετὰ τὴν κλοπὴν ἁλῶναι τινὰ καὶ καρῆναι καὶ δημοσίως τυφθῆναι· αἰδὼ δὲ τὴν εὐλάβειαν καὶ σεμνὴν ὑποστολήν.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.leges_ad_institutionem_spectantes.liber_x">
				LIBER X
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="79">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.leges_ad_institutionem_spectantes.liber_x:79">
						<bibl>Diog. L. VIII, 15:</bibl>
						<quote>
						Ἔλεγόν τε καὶ οἱ ἄλλοι Πυθαγόρειοι, μὴ εἶναι πρὸς πάντας πάντα ῥητὰ, ὥς φησιν Ἀριστόξενος ἐν τῇ δεκάτῃ Παιδευτικῶν νόμων Ἔνθα καὶ Ξενόφιλον ἐρωτηθέντα, πῶς ἂν μάλιστα τὸν υἱὸν παιδεύσειεν, εἰπεῖν, εἰ πόλεως εὐνομουμένης γενηθείη.
						</quote>
						<note type="translation">Sed et reliqui Pythagorei dicebant non esse omnia omnibos pandeada, ut ait Aristoxenus libro decimo De legibus ad institutionem accommodatis. Ubi et Xenophilum Pythagareum interrogatum, quo pacto optime filium erudiret, dixisse refert, si bonis legibus rectae civitatis civis fieret.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.leges_ad_rempubl_spectantes">
			ΝΟΜΟΙ ΠΟΛΙΤΙΚΟΙ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.leges_ad_rempubl_spectantes.liber_viii">
				LIBER VIII
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="80">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.leges_ad_rempubl_spectantes.liber_viii:80">
						<bibl>Athenaeus XIV, p. 648, D, post quam laudavit versum ex poemate quod Χείρων inscribitur et Epicharmo tribui solet, pergit:</bibl>
						<quote>
						Τὰ δὲ ψευδεπιχάρμεια ταῦτα πεποιήκασιν ἄνδρες ἔνδοξοι· Χρυσόγονός τε ὁ αὐλητὴς, ὥς φησιν Ἀριστόξενος ἐν ὀγδόῳ Πολιτικῶν νόμων, τὴν Πολιτείαν ἐπιγραφομένην.
						</quote>
						<note type="translation">Carmina haec, quae Epicharmo falso tribuunt, a claris viris facta sunt; Chrysogonus tibicen, ut tradit Aristoxenus libro octavo Legum civilium, auctor est carminis illius, quod inscribitur Respublica.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_arithemtica">
			(ΠΕΡΙ ΑΡΙΘΜΗΤΙΚΗΣ)
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="81">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_arithemtica:81">
					<bibl>Stobaei Eclog. Phys. I, p. 16 cd. Heer.:</bibl>
					<quote>
					Τὴν δὲ περὶ τοὺς ἀριθμοὺς πραγματείαν μάλιστα πάντων τιμῆσαι δοκεῖ Πυθαγόρας, καὶ προάγειν εἰς τὸ πρόσθεν, ἀπαγαγὼν ἀπὸ τῆς ἐμπόρων χρείας, πάντα τὰ πράγματα ἀπεικάζων τοῖς ἀριθμοῖς. Τά τε γὰρ ἄλλα ἀριθμὸς ἔχει, καὶ λόγος ἐστὶ πάντων τῶν ἀριθμῶν πρὸς ἀλλήλους. Αἰγύπτιοι δ ̓ Ἑρμοῦ φασὶν εὕρημα, ὅν καλοῦσι Θώθ· οἱ ἐκ τῶν θείων περιφορῶν ἐπινοηθῆναι. Μονὰς μὲν οὖν ἐστὶν ἀρχὴ ἀριθμοῦ, ἀριθμὸς δὲ τὸ ἐκ τῶν μονάδων πλῆθος συγκείμενον. Τῶν δὲ ἀριθμῶν ἄρτιοι μὲν εἰσὶν οἱ εἰς ἴσα διαιρούμενοι, περισσοὶ δὲ οἱ εἰς ἄνισα, καὶ μέσον ἔχοντες. Οὕτως ἐν περισσαῖς ἡμέραις αἱ χρίσεις τῶν νοσημάτων γίνεσθαι δοκοῦσι καὶ αἱ μεταβολαὶ, ὅτι ὁ περιττὸς καὶ ἀρχὴν καὶ τελευτὴν καὶ μέσον ἔχει, ἀρχῆς καὶ ἀκμῆς καὶ παρακμῆς ἐχόμενα.
					</quote>
					<note type="translation">At numerorum disciplinam maximi videtur fecisse Pythagoras, et a mercatorum usu abductam provexisse, rebus omnibus cum numeris comparatis. Nam quum alia numerus habet, tum est quaedam numerorum inter se ratio. Aegyptii vero Mercurii, quem Thoth vocant, hoc inventum esse statuunt; alii de motibus coelestibus collectum volunt. Unitas est numeri principium, numerus unitatum multitudo. Sunt autem numeri alii pares, qui in aequalia, alii impares, qui in inaequalia dividuntur et medium habent. Hoc pacto crises morborum et transitus in diebus imparibus collocantur, quod is numerus principium habet et finem et medium; initium, vigorem et languorem complexus.</note>
					<note type="commentary">Alia quaedam ex philosophicis Aristoxeni scriptis afferunt Cicero et ex eo, ut videtur, Lactantius. Quae subjicere liceat.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="289" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="82">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_arithemtica:82">
					<bibl>Cicero Tuscul. I, 10:</bibl>
					<quote>
					Aristoxenus musicus idemque philosophus ipsius corporis intentionem quandam animam esse dixit; velut in cantu et fidibus, quoe harmonia dicitur, sic ex corporis totius natura et figura varios motus cieri, tamquam in cantu sonos.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="82">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_arithemtica:82">
					<bibl>Id. ibid.:</bibl>
					<quote>
					Hic Aristoxenus ab artificio suo non recessit, et tamen dixit aliquid, quod ipsum quale esset, erat multo ente dictum et explanatum a Platone (in Phaed. p. 390-391 ).
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="82">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_arithemtica:82">
					<bibl>Id. ib. c. 18:</bibl>
					<quote>
					Dicoearchum vero cum Aristoxeno, oequali et condiscipulo suo, doctos sane homines, omittamus : quorum alter ne condoluisse quidem unquam videtur, qui animam se habere non sentiat; alter ita delectatur suis cantibus, ut eos etiam ad hoec transferre conetur. Harmoniam autem ex intervallis sonorum nosse possumus, quorum varia compositio etiam harmonias efficit plures: membrorum vero situs et figura corporis, vacans animo, quam possit harmoniam efficere, non video: sed hic quidem quamvis eruditus sit, sicut est, hoec magistro concedat Aristoteli: canere ipse doceat.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="82">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_arithemtica:82">
					<bibl>Lactantius Instit Div. VII, 13:</bibl>
					<quote>
					Quid Aristoxens? qui negavit omnino ullam esse animam, etiam dum vivit in corpore, sed sicut in fidibus ex intentione nervorum effici concordem sonum atque cantum, quem musici harmoniam vocant; ita in corporibus ex compage viscerum ac vigore membrorum vim sentiendi exsistere. Quo nihil dici delirius potest.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="82">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.de_arithemtica:82">
					<bibl>Idem De Opif. Dei c. XVI:</bibl>
					<quote>
					Illud autem cave ne unquam simile veri putaveris, quod Aristoxenus dixit, mentem omnino nullam esse, sed quasi harmoniam in fidibus ex constructione corporis et compagibus viscerum vim sentiendi exsistere. Musici enim intentionem concentumque nervorum in integros modos sine ulla offensione consonantium harmoniam vocant. Volunt igitur animum simili ratione constare in homine, qua corporis partium firma conjunctio, membrorumque omnium consentiens in unum vigor motum illum sensibilem faciat, animumque concinnet, sicut nervi bene intenti conspirantem sonum. Et sicuti in fidibus, quum aliquid aut interruptum aut relaxatum est, omnis canendi ratio turbatur et solvitur, ita in corpore, quum pars aliqua membrorum duxerit vitium, destrui universa , corruptisque omnibus atque turbatis, occidere sensum, eamque mortem vocari.»
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.commentarii_historii">
			ΙΣΤΟΡΙΚΑ ΥΠΟΜΝΗΜΑΤΑ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="83">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.commentarii_historii:83">
					<bibl>Diog. Laert. IX, 40:</bibl>
					<quote>
					Ἀριστόξενος ἐν τοῖς Ἱστορικοῖς ὑπομνήμασι φησὶ, Πλάτωνα θελῆσαι συμφλέξαι τὰ Δημοκρίτου συγγράμματα, ὁπόσα ἠδυνήθη συναγαγεῖν. Ἀμύκλαν δὲ καὶ Κλεινίαν τοὺς Πυθαγορικοὺς κωλῦσαι αὐτὸν, ὡς οὐδὲν ὄφελος· παρὰ πολλοῖς γὰρ εἶναι τὰ βιβλία ἤδη.
					</quote>
					<note type="translation">Aristoxenus in Historicis commentariis ait, Democriti Commentaria, quae colligere potuerit, Platonem voluisse comburere : verum ab Amycla et Clinia pythagoreis fuisse prohibitum, nihil id afferre utilitatis dicentibus; jam enim hos libros apud plerosque servari.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="84">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.commentarii_historii:84">
					<bibl>Plutarch. Alexandr. M. c. 4:</bibl>
					<quote>
					Ὅτι δὲ τοῦ χρωτὸς ἥδιστον ἀπέπνει, καὶ τὸ στόμα κατεῖχεν εὐωδία καὶ τὴν σάρκα πᾶσαν, ὥστε πληροῦσθαι τοὺς χιτωνίσκους, ἀνέγνωμεν ἐν Ὑπομνήμασιν Ἀριστοξενείοις.
					</quote>
					<note type="translation">Odorem ex cute gratissimum efflasse Alexandrum M., o; ejus totumque corpus reddidisse fragrantiam, quam interiores tunicae retinebant, in Commentariis Aristoxeni legimus.</note>
					<note type="commentary">Eadem in Moral. p. 623, E, suppresso nomine Aristoxeni.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.compendiarii">
			TA KATA BPAXΥ ΥΠΟΜΝΗΜΑΤΑ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="85">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.compendiarii:85">
					<bibl>Athenaeus XIV, 619, D, de Harpalyce.</bibl>
					<quote>
					
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">Vide fragm. 71.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.commentarii_miscellanei">
			ΣΥΜΜΙΚΤΑ ΥΠΟΜΝΗΜΑΤΑ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="86">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.commentarii_miscellanei:86">
					<bibl>Porphyrius Comm. In Ptol. Harmon. P. 257:</bibl>
					<quote>
					Ὁ μέν τοι Ἀριστόξενος ἀληπτότερον οὐκ ἐπὶ τῶν ψόφων πεποίηται τὸν λόγον, ἀλλ ̓ ἐπὶ τῆς φωνῆς ἥν ἡμεῖς προϊέμεθα, τῷ λέγεσθαι, τινὰς ψόφους ὑπερβάλλειν τὴν ἡμετέραν ἀκοὴν καὶ διὰ τοῦτο μὴ ἀκούεσθαι, ὡς ἐπιδείξομεν· οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ περὶ τῆς ἡμετέρας φωνῆς καὶ ἀκοῆς ποιούμενος τὸν λόγον ἐν μὲν τινὶ τῶν Συμμίκτων ὑπομνημάτων φησὶ τὸ μέγιστον καὶ ἐλάχιστον διάστημα ὑπεναντίως ἔχειν τῇ δυνάμει πρὸς τῆν αἴσθησιν ἡμῶν.
					</quote>
					<note type="translation">Aritoxenus rationem imperceptam non in sonitibus ponit, sed in voce quam nos emittimus; dicens quosdam sonitus superare auditum nostrum et propterea non audiri. Et vero de nostra voce et auditu disputans in quodam Miscellaneorum Commentariorum ait, maximum et minimum intervallum se subcontrario modo habere potentiae ad sensum nostrum.</note>
					<note type="commentary">Causam hujus rei subjicit, quod in magno intervallo loquentes citius deficimus quam audientes, in parvo autem sentientes prius quam modulantes. Photius Bibl. cod. CLXI tradit Sopatrum sophistam e libro sexto decimo τῶν Συμμίκτων ὑπομνημάτων varia paradoxa et improbabilia collegisse. Quare huc refero locum sequentem, qui fugit Mahnium.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="290" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="87">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.commentarii_miscellanei:87">
					<bibl>Aelianus N. A. VIII, 7:</bibl>
					<quote>
					Ἀριστόξενος δέ πού φησιν, ἅνδρα ταῖς χερσὶν ὄφιν τινὰ ἀποκτεῖναι, καὶ μὴ δηχθέντα ὅμως θιγόντα ἀποθανεῖν· καὶ τὴν ἐσθῆτα δὲ αὐτοῦ, ἥν ἔτυχε φορῶν ὅτε τὸν ὄφιν ἀνήρει, καὶ ἐκείνην σαπῆναι οὐ μετὰ μακρόν.
					</quote>
					<note type="translation">Aristoxenus quodam loco dicit virum qui serpentem quandam manibus interfecisset, nullo morsu ab ea affectum, ex solo tactu vitam amisisse: illiusque vestem, quam to tempore quum serpentem interimebat, gestaret, non ita multo post putruisse.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="88">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.commentarii_miscellanei:88">
					<bibl>Apollonius Hist. Mirab. c. 30:</bibl>
					<quote>
					Ἀριστόξενος δὲ ὁ μουσικὸς τεταρταίζοντας τὴν ἑλξίνην φησὶν βοτάνην μετὰ ἐλαίου τριβομένην καὶ συγχριομένην πρὸ τῆς λήψεως ἀπολύειν τοὺ πάθους.
					</quote>
					<note type="translation">Aristoxenus musicus eos qui lahorant quartana, liberari morbo affirmat, si helxinen herbam ante accessum febris immgant corpori tritum cum oleo.</note>
					<note type="commentary">ὁ μουσικός] οὐχ ὁ μουσ. Meursius ad medicum Herophileum rem referens; sine caussa.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.varia_historia">
			ΤΑ ΣΠΟΡΑΔΗΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="89">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.varia_historia:89">
					<bibl>Diog. L. l, 107, de Mysone:</bibl>
					<quote>
					Ἀριστόξενος δέ φησιν ἐν τοῖς Σποράδην, οὐ πόρρω Τίμωνος αὐτὸν καὶ Ἀπημάντου γεγονέναι· μισανθρωπεῖν γάρ. Ὀφθῆναι γοῦν ἐν Λακεδαίμονι μόνον ἐπ ̓ ἐρημίας γελῶντα· ἄφνω δέ τινος ἐπιστάντος καὶ πυθομένου, διὰ τί μηδενὸς παρόντος γελᾷ, φάναι, «δι ̓ αὐτὸ τοῦτο.» Φησὶ δ ̓ Ἀριστόξενος, ὅτι ἔνθεν καὶ ἄδοξος ἦν, ὅτι μηδὲ πόλεως, ἀλλὰ κώμης, καὶ ταῦτα ἀφανοῦς· ὅθεν διὰ τὴν ἀδοξίαν αὐτοῦ καὶ τὰ αὐτοῦ τινὰς Πεισιστράτῳ περιθεῖναι τῷ τυράννῳ, χωρὶς Πλάτωνος τοῦ φιλοσόφου.
					</quote>
					<note type="translation">Aristoxenus autem in Varia Historia, hunc (Mysonem) a Timonis et Apemanti moribus non multum abfuisse perbibet, quippe qui hominum osor fuerit. Sic conspectum Lacedaemone solum in solitudine ridentem, et interrogatum ab aliquo, qui derepente supervenerat, cur nemine praesente rideret : At ob hoc ipsum, dixisse, rideo. Auctor est Aristoxenus, eum et propterea ignotum latuisse quod son ex urbe, sed ex vico eoque obscuro, natus esset : ob eamque ignobilitatem, quae ipsius sunt, nonnullos Pisistrato tyranno tribuere, praeter Platonem philosophum.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.miscellanea_convivalia">
			ΣΥΜΜΙΚΤΑ ΣΥΜΠΟΤΙΚΑ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="90">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.miscellanea_convivalia:90">
					<bibl>Athenaeus XIV, p. 632, A:</bibl>
					<quote>
					Διόπερ Ἀριστόξενος ἐν τοῖς Συμμίκτοις συμποτικοῖς, «Ὅμοιον, φησὶ, ποιοῦμεν Ποσειδωνιάταις τοῖς ἐν τῷ Τυρσηνικῷ κόλπῳ κατοικοῦσιν. Οἷς συνέβη τὰ μὲν ἐξ ἀρχῆς Ἕλλησιν οὖσιν ἐκβεβαρβαρῶσθαι, Τυρρηνοῖς ἢ Ῥωμαίοις γεγονόσι, καὶ τήν τε φωνὴν μεταβεβληκέναι τά τε λοιπὰ τῶν ἐπιτηδευμάτων, ἄγειν τε μίαν τινὰ αὐτοὺς τῶν ἑοπτῶν τῶν Ἑλληνικῶν ἔτι καὶ νῦν, ἐν ᾗ συνιόντες ἀναμιμνήσκονται τῶν ἀρχαίων ἐκείνων ὀνομάτων τε καὶ νομίμων, καὶ ἀπολοφυράμενοι πρὸς ἀλλήλους καὶ ἀποδακρύσαντες ἀπέρχονται. Οὕτω δὴ οὖν, φησὶ, καὶ ἡμεῖς, ἐπειδὴ καὶ τὰ θέατρα ἐκβεβαρβάρωται, καὶ εἰς μεγάλην διαφθορὰν προελήλυθεν ἡ πάνδημος αὕτη μουσικὴ, καθ ̓ αὑτοὺς γενόμενοι ὀλίγοι ἀναμιμνησκόμεθα, οἵα ἦν ἡ μουσική.» Ταῦτα μὲν ὁ Ἀριστόξενος.
					</quote>
					<note type="translation">Aristoxenus in Miscellaneis Convivalibus, « Nos id, inquit, facimus, quod Posidoniatae ad Tyrrhenicum sinum siti, qui antea Graeci in Tyrrhenorum aut Romanorum barbariem lapsi mutatis voce et institutis, unum tamen festum Graecanicum agunt ad hunc usque diem, quo una congressi in memoriam sibi revocant prisca illa nomina et consuetudines: lacrimati vero atque sortem suam mutuo conquesti discedunt. Sic ettt nos, inquit, postquam theatra nostra barbara facta sunt, et misere corrupta ars haec musica et prostituta est, privatim qui restamus pauci, memoria repetimus qualis olim fuerit musica. » Haec Aristoxenus.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="91">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.miscellanea_convivalia:91">
					<bibl>Plutarchus De mus. c. 43, p. 1146, F:</bibl>
					<quote>
					Συνέβαινε γὰρ εἰσάγεσθαι μουσικὴν, ὡς ἱκανὴν ἀντισπᾶν καὶ πραύνειν τὴν τοῦ οἴνου ὑπόθερμον δύναμιν· καθάπερ που φησὶ καὶ ὁ ὑμέτερος Ἀριστόξενος· ἐκεῖνος γὰρ ἔλεγεν, εἰσάγεσθαι μουσικὴν παρ ̓ ὅσον ὁ μὲν οἶνος σφάλλειν πέφυκε τῶν ἄδην αὐτῷ χρησαμένων τά τε σώματα καὶ τὰς διανοίας· ἡ δὲ μουσικὴ τῇ περὶ αὐτὴν τάξει τε καὶ συμμετρίᾳ εἰς τὴν ἐναντίαν κατάστασιν ἄγει τε καὶ πραύνει. Παρὰ τοῦτον οὖν τὸν καιρὸν ὡς βοηθήματι τῇ μουσικῇ τοὺς ἀρχαίους φησὶ κεχρῆσθαι Ὅμηρος.
					</quote>
					<note type="translation">Ideo quippe musicam conviviis adhiberi receptum fuit, quod animum revocare et vim calidam vini mitigare valeret. In quam sententiam etiam Aristoxenus vester alicubi dixit, musicam introductam in coenas esse; quod sicut vinum nimio ipso utentium et animos et corpora labefactat, ita musica suo ordine et concinnitate in contrarium statum abducit atque sedat. Ea igitur opportunitate, Homerus ait, priscos musica tanquam remedio quodam usos.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.epimetheia">
			ΕΠΙΜΗΘΕΙΑ?
			</ref></title></ab>
<pb n="291" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="92">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.aristoxenus_tarentinus.aristoxeni_tarentini_fragmenta.epimetheia:92">
					<bibl>Fulgentius Mythol. II, 9), ex Nicagora refert Prometheum vulturi jecur praebentem livoris quasi pingere imaginem. Deinde addit:</bibl>
					<quote>
					Unde et Petronius Arbiter ait: Qui vultur jecur ultimum pererrat, Et pectus trahit intimasque fibras, Non est quem tepidi vocant poetoe, Sed cordis mala livor atque luxus. Nam et Aristoxenus in Epimetheiorum libro, quem scripsit, similia profert. Enimvero Prometheum, quasi προμήθειαν, quod nos latine providentiam dicimus, ex dei providentia et Minerva, quasi coelesti sapientia hominem factum. Divinum vero ignem, quem voluere, animam monstrant divinitus inspiratam, quoe apud paganos dicitur de coelis tracta. Jecur vero Prometheum vulturi proebentem, quod nos cor dicimus, quia in corde aliquanti philosophorum dixerunt esse sapientiam.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">«In libris quibusdam pro Epimetheiorum legitur Lindosecemiarum, quod librarii deinceps mutasse videntur in Lineoseremiarum. Alia huc etiam accedit a Munckero in Ms. Leidensi reperta lectio: Aristoxenus in livido sententiarum libro; cui hand majoris momenti glossa addita est: in quo disputat de livore i. e. invidia.» MAHNIUS. Qui verus fuerit libri titulus et quod argumentum acutioribus divinandum relinquo.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="292" />
</body>
</text>
</TEI>
