<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg2_CLEARCHUS_SOLENSIS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">CLEARCHUS_SOLENSIS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis" cRef="urn:cite:lofts:fhg.2.clearchus_solensis">CLEARCHUS SOLENSIS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1848</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen secundum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori02mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="2">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2">Volumen secundum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER TERTIUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta">
		CLEARCHI SOLENSIS FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae">
			ΒΙΟΙ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libro_primo">
				E LIBRO PRIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="1">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libro_primo:1">
						<bibl>Athenaeus VI, p. 234, F:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος δ ̓ ὁ Σολεὺς, εἷς δ ̓ οὗτος τῶν Ἀριστοτέλους ἐστὶ μαθητῶν, ἐν τῷ πρώτῳ τῶν Βίων τάδε γράφει· «Ἔτι δὲ παράσιτον νῦν μὲν τὸν ἄτιμον, τότε δὲ τὸν εἰς τὸ συμβιοῦν κατειλεγμένον. Ἐν γοῦν τοῖς παλαιοῖς νόμοις αἱ πλεῖσται τῶν πόλεων έτι καὶ τήμερον ταῖς ἐντιμοτάταις ἀρχαῖς συγκαταλέγουσι παρασίτους.»
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus Solensis, unus ille ex Aristotelis discipulis, Vitarum libro primo scribit haec: «Praeterea parasitum aunc quidem hominem vocant vilem et ignobilem, olim vero eum qui esset ad convictum cooptatus. Certe vetustis legibus pleraeque civitates, atque etiam ad hunc diem [ nonnultae] honoratissimis magis tratibus accensent Parasitos.»</note>
						<note type="commentary">ἄτιμον] sic pro vulgata ἕτοιμον scribendum esse viderunt Piersonus ad Moer. p. 332 et Coray. ap. Schweigh. Ad h. l. et Prellerus ad Polemonem p. 120, ubi haec: «Ceterum Clearchus non de sacerdotalibus illis epulonibus, de quibus sunt cetera Athenaei testimonia (e Polemone petita) loqui videtur, verum de iis qui vulgo dicebantur ἀείσιτοι. Cf. Aristotelis Resp. Athen. fr. 47 b.; Thom. Mag. p. 280 ed. Ritsch., Moeris p. 322 Piers.: Παρασίτους, τοὺς δημοσίᾳ σιτουμένους ἐν τῷ πρυτανείῳ Ἀττικοί, quales erant praeter prytanes legatosque peregrinos sacerdotes Eleusinii, alii. Cf. Corp. Inscrr. n. 190 sqq., Westermann. De publ. Athen. Honor. (Lips. 1830) p. 45 sqq.»</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libro_secundo">
				E LIBRO SECUNDO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="2">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libro_secundo:2">
						<bibl>Idem IV, p. 157, C:</bibl>
						<quote>
						Εὐξίθεος ὁ Πυθαγορικὸς, ὥς φησι Κλέαρχος ὁ περιπατητικὸς ἐν δευτέρῳ Βίων, ἔλεγεν ἐνδεδέσθαι τῷ σώματι καὶ τῷ τῇδε βίῳ τὰς ἁπάντων ψυχὰς τιμωρίας χάριν, καὶ διείπασθαι τὸν θεὸν, ἑς, εἰ μὴ μενοῦσιν ἐπὶ τούτοις, ὥς ἂν ἑκὼν αὐτοὺς λύσῃ, πλέοσι καὶ μείζοσιν ἐμπεσοῦνται τότε λύμαις. Διὸ πάντας, εὐλαβουμένους τὴν τῶν κυρίων ἀνάτασιν, φοβεῖσθαι τοὺ ζῆν ἑκόντας ἐκβῆναι, μόνον τε τὸν ἐν τῷ γήρᾳ θάνατον ἀσπασίως προίστασθαι (προσίεσθαι Casaub.), πεπεισμένους τὴν ἀπόλυσιν τῆς ψυχῆς μετὰ τῆς τῶν κυρίων γίγνεσθαι γνώμης.
						</quote>
						<note type="translation">Euxitheus Pythagoricus, ut ait Clearchus Peripateticus seenndo libro Vitarum, illigatas dixit esse corpori et terrenae vitae animas, poenae caussa : et edixisse deum, ni maneant in his donec ipse ultro eos liberasset, fore ut in plura dein gravioraque mala incidant. Quare omnes, veritas dominorum minas illas, cavere ne sponte vita excedant et solam in senectute mortem libenter admittere, persuasos illam animae liberationem ex dominorum tieri voluntate.</note>
						<note type="commentary">Euxitheus Pythagoreus aliunde non notus. Probabile est eundem esse atque Dexitheum, quem inter celebres Pythagoreos memorat Iamblich. V. Pyth. § 265 sqq.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="3">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libro_secundo:3">
						<bibl>Idem XV, p. 681, C:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος δ ̓ ἐν δευτέρῳ Βίων, «Ὅρα, φησὶ, τοὺς τὸ κοσμοσάνδαλον ἀνευρόντας (ἀνείροντας?) Λακεδαιμονίους, οἵ τὸν παλαιότατον τῆς πολιτικῆς κόσμον συμπατήσαντες ἐξετραχηλίσθησαν. Διόπερ καλῶς περὶ αὐτῶν εἴρηκεν ὁ κωμῳδιοποιὸς Ἀντιφάνης ἐν Κιθαριστῇ· Οὐκ ἐφύσων οἱ Λάκωνες ὡς ἀπόρθητοί ποτε, νῦν δ ̓ ὁμηρεύουσ ̓ ἔχοντες πορφυροῦς κεκρυφάλους;»
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus secundo libro Vitarum: «Vide, inquit, Lacedaemonios, qui, postquam cosmosandalum invenerunt, conculcato antiquissimo administrandae reipublicae ornatu, praecipites ruerunt. Quare commode in eos dixit comicus Antiphanes in Citharista: Nonne superbiebant olim Lacedaemonii quasi inexpugnabiles, Nunc vero serviunt utentes purpureis reticulis?»</note>
						<note type="commentary">Cf. Aeschines Contra Ctesiphontem p. 72, 33 Steph.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libro_tertio">
				E LIBRO TERTIO
				</ref></title></ab>
<pb n="303" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="4">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libro_tertio:4">
						<bibl>Idem XV, p. 687, A:</bibl>
						<quote>
						Νῦν δὲ τῶν ἀνθρώπων οὐχ αἱ ὀσμαὶ μόνον, ὥς φησι Κλέαρχος ἐν τρίτῳ Περὶ βίων, ἀλλὰ καὶ αἱ χροιαὶ τρυφερὸν ἔχουσαί τι συνεκθηλύνουσι τοὺς μεταχειριζομένους. Ὑμεῖς δ ̓ οἴεσθε, τὴν ἁβρότητα χωρὶς ἀρετῆς ἔχειν τι τρυφερόν; καίτοι Σαπφὼ, γυνὴ μὲν πρὸς ἀλήθειαν οὖσα καὶ ποιήτρια, ὅμως ᾐδέσθη τὸ καλὸν τῆς ἁβρότητος ἀφελεῖν, λέγουσα ὧδε· « Ἐγὼ δὲ φίλημ ̓ ἁβροσύναν, καὶ μοι τὸ λαμπρὸν ἔρως ἀελίω καὶ τὸ καλὸν λέλογχε, » φανερὸν ποιοῦσα πᾶσιν, ὡς ἡ τοὺ ζῆς ἐπιθυμία τὸ λαμπρὸν καὶ καλὸν εἶχεν αὐτῇ. Ταῦτα δ ̓ ἐστὶν οἰκεῖα τῆς ἀρετῆς, Παρράσιος δ ̓, ὁ ζωγράφος, καίπερ παρὰ μέλος ὑπὲρ τὴν ἑαυτοὺ τέχνην τρυφήσας, καὶ τὸ λεγόμενον ἐλευθέριον ἐκ ῥαβδίων τινῶν καὶ ποτηρίων ἑλκύσας, λόγῳ γοῦν ἀντελάβετο τῆς ἀρετῆς, ἐπιγραψάμενος τοὶς ἐν Λίνδῳ πᾶσιν αὑτοῦ ἔργοις· Ἁβροδίαιτος ἀνὴρ ἀρετήν τε σέβων τάδ ̓ ἔγραψε, Παρράσιος. ᾯ κομψός τις, ὡς ἐμοὶ δοκεῖ, ὑπεραλγήσας ῥυπαίνοντι τὸ τῆς ἀρετῆς ἁβρὸν καὶ καλὸν, ἅτε φορτικῶς μετακαλεσαμένῳ εἰς τρυφὴν τὴν δοθεῖσαν ὑπὸ τῆς τύχης χορηγίαν, παρέγραψε τὸ Ῥαβδοδίαιτος ἀνήρ. Ἀλλ ̓ ὅμως διὰ τὸ τὴν ἀρετὴν φῆσαι τιμᾶν ἀνεκτέον. Ταῦτα μὲν ὁ Κλέαρχος.
						</quote>
						<note type="translation">Nunc vero hominum non odores solum, ut ait Clearchus tertio libro De vitis, sed et colores, luxuriosum quidriam habentes, effeminant hos qui illos tractant. Vos vero putatisne elegantiam absque virtute delicati quidquam habere? Atqui Sappho, quum vere quidem mulier esset, eademque poetria, tamen verita est honestatem ab elegantia separare, ita dicens: «Ego amo elegantiam et mihi amor lucis et splendorem et honestatem sortitus est,» testatum faciens omnibus, vitae amorem apud ipsam et splendorem et honestatem habere: sunt autem haec cum virtute conjuncta. «Parrhasius vero pictor, quamquam praeter modum supra artem suam magnificus et arrogans, et liberalem quae dicitur sortem vitamque ex bacillis quibusdam et poculis ducens, verbo tamen virtutem sibi vindicavit, quum omnibus suis quae Lindi sunt operibus haec inscriberet: Elegantis vir vitae virtutemque colens haec pinxit Parrhasius. Cui facetus aliquis, indignatus, puto, quod virtutis splendorem pulchritudinemque pollueret, ut qui, quas fortuna ei dederat opes, illas arroganter ad luxuriam revocasset: mutato verbo pro ἁβροδίαιτος ascripsit ῥαβδοδίαιτος ἀνήρ. Verum, quoniam tamen virtutem se colere ait, ferendus.» Haec quidem Clearchus.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="4">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libro_tertio:4">
						<bibl>Idem XII, p. 543, C:</bibl>
						<quote>
						Οὕτω δὲ παρὰ τοῖς ἀρχαίοις τὰ τῆς τρυφῆς καὶ τῆς πολυτελείας ἠσκεῖτο, ὡς καὶ Παρράσιον τὸν ζωγράφον πορφύραν ἀμπέχεσθαι, χρυσοῦν στέφανον ἐπὶ τῆς κεφαλῆς ἔχοντα, ὡς ἱστορεῖ Κλέαρχος ἐν τοῖς Βίοις. Οὗτος γὰρ παρὰ μέλος ὑπὲρ τὴν γραφικὴν τρυφήσας λόγῳ τῆς ἀρετῆς ἀντελαμβάνετο, καὶ ἐπέγραφε τοῖς ὑφ ̓ αὑτοῦ ἐπιτελουμένοις ἔργοις· Ἁβροδίαιτος ἀνὴρ ἀρετήν τε σέβων τόδ ̓ ἔγραψε. Καί τις, ὑπεραλγήσας ἐπὶ τούτῳ, παρέγραψε, Ῥαβδοδίαιτος ἀνήρ. Ἐπέγραψε δὲ ἐπὶ πολλῶν ἔργων αὑτοῦ καὶ τάδε· Ἁβροδίαιτος ἀνὴρ ἀρετήν τε σέβων τάδ ̓ ἔγραψε, Παρράσιος, κλεινῆς πατρίδος ἐξ Ἐφέσου. Οὐδὲ πατρὸς λαθόμην Εὐήνορος, ὅς νιν ἔφυσε γνήσιον, Ἑλλήνων πρῶτα φέροντα τέχνης.
						</quote>
						<note type="translation">Adeo vero in usu apud veteres fuit luxuria et magnificentia, ut ctiam Parrhasius pictor purpura amictus incederet, aureamque coronam in capite gestans, ut narrat Clearchus in Vitis. Hic enim praeter modum et supra pictoris sortem luxurians, verbis virtutem professus est, et in operibus a se confectis inscribere consueverat: Elegantis vir vitae, virtutemque colens, hocce pinxit. Qua inscriptione indignatus aliquis, pro eo quod ille ἁβροδίαιτος ait, ῥαβδοδίαιτος ascripsit (quasi diceret baculo vivens). Multis vero suorum operum etiam hos versus inscripsit: Elegantis vir vitae virtutemque colens haec pinxit Parrhasius, cui patria est inclyta Ephesus. Nec patris oblitus sum Euenoris qui me genuit legitimum, Graecorum primas in arte ferentem.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libro_quarto">
				E LIBRO QUARTO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="5">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libro_quarto:5">
						<bibl>Athenaeus XII, p. 514, D:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος δὲ ὁ Σολεὺς ἐν τετάρτῳ Βίων προειπὼν περὶ τῆς Μήδων τρυφῆς, καὶ ὅτι διὰ ταύτην πολλοὺς εὐνουχίσαιεν τῶν περικτιόνων, ἐπιφέρει καὶ τὴν παρὰ Μήδων γενέσθαι Πέρσαις μηλοφορίαν μὴ μόνον ὧν ἔπαθον τιμωρίαν, ἀλλὰ καὶ τῆς τῶν δορυφορούντων τρυφῆς εἰς ὅσον ἦλθον ἀνανδρίας ὑπόμνημα. Δύναται γὰρ, ὡς ἔοικεν, ἡ παράκαιρος ἅμα καὶ μάταιος αὐτῶν περὶ τὸν βίον τρυφὴ καὶ τοὺς ταῖς λόγχαις καθωπλισμένους ἀγύρτας ἀποφαίνειν. Καὶ προελθὼν δὲ γράφει· «τοῖς γοῦν πορίσασί τι αὐτῷ ἡδὺ βρῶμα διδοὺς ἆθλα τοὺ πορισθέντος, οὐχ ἑτέραις ἡδύνων ταῦτα τιμαῖς παρετίθει, πολὺ δὲ μᾶλλον αὐτὸς ἀπολαύειν αὐτῶν, νοῦν ἔχων· τοῦτο μὲν γάρ ἐστιν ὁ λεγόμενος, οἶμαι, καὶ Διὸς ἅμα καὶ βασιλέως ἐγκέφαλος.»
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus Solensis, quarto libro Vitarum, postquam de Medorum Luxuria verba fecit, a quibus ea caussa multos, ait, e circumvicinis castratos esse, subjicit deinde: «a Medis acceptam melophoriam Persis fuisse non modo ultionem eorum quae passi essent, verum etiam admonitionem quae (Medos) commonefaceret pristinae satellitum mollitiei, quousque effeminati animi fuissent delapsi. potest enim, ut videtur, immodica illorum et stolida in omni vita mollities etiam ex hominibus lanceis armatis meros facere agyrtas.» Tum in progressu libri ait: «Iis igitur qui delicatiorem aliquem cibum ei excogitaverunt, praemia dans inventi, non aliis honoribus condiens cibos tales apponebat, sed ipse solus his fruebatur; quae ejus sapientia erat. Hoc enim est, opinor, quod dicitur et Jovis simul et regis cerebrum.»</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="5">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libro_quarto:5">
						<bibl>Idem XII, p. 529, D:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος δὲ, περὶ τοὺ Περσῶν βασιλέως διηγούμενος, ὅτι «τοῖς αὐτῷ πορίσασιν ἡδὐ τι βρῶμα ἆθλα ἐτίθει, νοῦν [οὐκ] ἔχων· τοῦτο γάρ ἐστιν ὁ λεγόμενος οἶμαι Διὸς ἅμα καὶ βασιλέως ἐγκέφαλος· ὅθεν ὁ πάντων εὐδαιμονέστατος Σαρδανάπαλλος, παρ ̓ ὅλον τὸν βίον τιμήσας τὰς ἀπολαύσεις, καὶ τελευτήσας δείκνυσιν ἐν τῷ τοῦ μνήματος τύπῳ τοῖς δακτύλοις, οἵου καταγέλωτός ἐστιν ἄξια τὰ τῶν ἀνθρώπων πράγματα, οὐκ ἄξια ὄντα ψόφου δακτύλων, ὃν πεποίηται** ποιούμενος, δὶς ἐν χορῷ (καὶ ὡς οὐδενὶ ἐν χώρῳ?), ἡπερὶ τὰ λοιπὰ σπουδή. Φαίνεται οὖν (φ. Μέντοι οὐκ?) ἄπρακτος γενόμενος Σαρδανάπαλλος· καὶ γὰρ ἐπιγέγραπται αὐτοῦ τῷ μνήματι «Σαρδανάπαλλος Ἀνακυνδαράξεω Ἀγχιάλην ἔδειμε καὶ ταρσὸν μιῇ ἡμέρῃ, ἀλλὰ νῦν τέθνηκεν.»
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus, ubi de Persarum rege verba facit, aitque «his qui suaviorem aliquem cibum ei invenissent praemia ab eo proposita esse, (non) prudenter faciente; est enim hoc, puto, quod dicitur Jovis simul et regis cerebrum:» haec deinde subjicit: «Quare omnium felicissimus Sardanapallus, postquam tota vita voluptates coluit, etiam post mortem forma in sepulcrali monumento expressa digitls ostendit, quam sint deridendae omnes res humanae, non valere scilicet digitorum crepitum, quem faciens repraesentatur, et quam nihili sit studium circa reliqua. Apparet tamen non prorsus nihil rerum gessisse Sardanapallum. Etenim monumento ejus inscripta haec verba sunt: « Sardanapallus, Anacyndaraxae filius, Anchialen condidit et Tarsum uno die: at annc mortuus est.»</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="5">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libro_quarto:5">
						<bibl>Zenobius III, 41:</bibl>
						<quote>
						Διὸς ἐγκέφαλος; ἐπὶ τῶν ἡδυπαθούντων ἡ παροιμία τέτακται. Κλέαρχος δὲ ἐν τῷ πέμπτῳ (τετάρτῳ?) Περὶ βίων φησὶ τὰ πολυτελῆ βρώματα παρὰ τοῖς Πέρσαις Διὸς καὶ βασιλέως ἐγκέφαλον καλεῖσθαι.
						</quote>
						<note type="translation">Jovis cerebrum: in eos qui laute vivunt jactatur proverbium. Clearchus vero, libro quinto Vitarum scribit opiparas ac lautas epulas apud Persas Jovis et Regis cerebrum appellatas.</note>
						<note type="commentary">Inter reliquos qui proverbii meminerunt, Clearchi mentionem facit Hesychius: Διὸς ἐγκέφαλος, ἣν Κλέαρχός φησιν εἰρῆσθαι, οἷον ἐπὶ τῶν ἄγαν θείων. Cf. fr. 18</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="304" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="6">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libro_quarto:6">
						<bibl>Athen. XII, p. 515, E:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος δ ̓ ἐν τῇ τετάρτῃ Περὶ βίων «Λυδοὶ (φησὶ) διὰ τρυφὴν παραδείσους κατασκευασάμενοι, καὶ κηπαίους αὐτοὺς ποιήσαντες ἐσκιατροφοῦντο, τρυφερώτερον ἡγησάμενοι τὸ μηδ ̓ αὐτοῖς ὅλως ἐπιπίπτειν τὰς τοὺ ἡλίου αὐγάς. Καὶ τέλος πόρρω προάγοντες ὕβρεως, τὰς τῶν ἄλλων γυναῖκας καὶ παρθένους εἰς τὸν τόπον τὸν διὰ τὴν πρᾶξιν Ἁγνεῶνα κληθέντα συνάγοντες ὕβριζον. Καὶ τέλος τὰς ψυχὰς ἀποθηλυνθέντες ἠλλάξαντο τὸν τῶν γυναικῶν βίον, διόπερ καὶ γυναῖκα τύραννον ὁ βίος εὕρετο αὐτοῖς, μίαν τῶν ὑβρισθεισῶν, Ὀμφάλην· ἥτις πρώτη κατῆρξε μὲν τῆς εἰς Λυδοὺς πρεπούσης τιμωρίας. Τὸ γὰρ ὑπὸ γυναικὸς ἄρχεσθαι ὑβριζομένους σημεῖόν ἐστι βίας. Οὖσα οὖν καὶ αὐτὴ ἀκόλαστος, καὶ ἀμυνομένη τὰς γενομένας αὐτῇ πρότερον ὕβρεις, τοῖς ἐν τῇ πόλει δούλοις τὰς τῶν δεσποτῶν παρθένους ἐξέδωκεν, ἐν ᾧ τόπῳ πρὸς ἐκείνων ὑβρίσθη· εἰς τοῦτον οὖν συναθροίσασα μετ ̓ ἀνάγκης, συγκατέκλεισε τοῖς δούλοις τὰς δεσποίνας. Ὅθεν οἱ Λυδοὶ, τὸ πικρὸν τῆς πράξεως ὑποκοριζόμενοι, τὸν τόπον καλοῦσι [γυναικῶν ἀγῶνα] γλυκὺν ἀγκῶνα. Οὐ μόνον δὲ Λυδῶν δὲ Λυδῶν γυναῖκες ἄφετοι οὖσαι τοῖς ἐντυχοῦσιν, ἀλλὰ καὶ Λοκρῶν τῶν Ἐπιζεφυρίων, ἔτι δὲ τῶν περὶ Κύπρον, καὶ πάντων ἁπλῶς τῶν ἑταιρισμῷ τὰς ἑαυτῶν κόρας ἀφοσιούντων, παλαιᾶς τινος ὕβρεως ἔοικεν εἶναι πρὸς ἀλήθειαν ὑπόμνημα καὶ τιμωρία. Πρὸς ἣν εἷς τῶν Λυδῶν εὐγενὴς ἀνὴρ ὁρμήσας, καὶ τῇπαρ ̓ αὐτοῖς Μίδου βασιλείᾳ βαρυνθεὶς, τοῦ μὲν Μίδου ὑπ ̓ ἀνανδρίας καὶ τρυφῆς καὶ ἐν πορφύρᾳ κειμένου καὶ ταῖς γυναιξὶν ἐν τοῖς ἱστοῖς συνταλασιουργοῦντος, Ὀμφάλης δὲ πάντας τοὺς συγκατακλιθέντας αὑτῇ ξενοκτονούσης, ἀμφοτέρους ἐκόλασε, τὸν μὲν ὑπ ̓ ἀπαιδευσίας κεκωφημένον τῶν ὤτων ἐξελκύσας, ὃς διὰ τὴν τοῦ φρονεῖν ἔνδειαν τοῦ πάντων ἀναισθητοτάτου ζῴου τὴν ἐπωνυμίαν ἔσχε· τὴν δὲ **»
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus quarto libro De vitis ita scribit: «Lydi, vitae mollitie soluti, viridaria instruxere, quibus pro hortis utentes umbram sectabantur; delicatius existimantes, si omnino solis radiis nullis ferirentur. Ad extremum vero eo progressi sunt contumeliae, ut aliorum uxoribus et virginibus certum in locum coactis, qui ex ea re Hagneon nominatus est, vim inferrent. Denique animis quum essent prorsus effeminatis, virilem vitam muliebri mutarunt. Itaque reginam etiam tyrannicam progenuit illorum aetas, unam ex his quae vim passae erant, Omphalen: quae prima exorsa est meritas a Lydis poenas exigerel. Nam feminae imperio parere, quae contumelia afficit subditos, satis argumenti est imperii per vim parati. Haec igitur quum et ipsa per se feroci esset ingenio, et ulcisci vellet contumelias sibi olim illatas, servis qui in civitate erant filias dominorum matrimonio junxit eodem in loco, ubi ipsa ab illis contumeliam passa erat. In hunc locum per vim congregatas dominas conclusit una cum servis. Quare Lydi acerbitatem rei indignitatemque verbo lenientes, locum illum vocant, dulcem cubitum. Nec vero solae Lydorum mulieres libidini cujusvis prostitutae, sed et Locrorum Epizephyriorum itemque Cypriorum, et omnino omnium qui meretriciae consuetudini filias suas consecrant, verum si quaeris, videntur esse admonitio et ultio pristinae cujusdam quae illos populos afflixisset contumeliae. Adversus illam igitur coortus unus e Lydis vir nobilis, Midas etiam apud ipsos imperio offensus; quum Midas ignavus e deliciis torpens in purpura jaceret, et cum mulieribus lanificio operam daret, Omphale autem omnes qui cum ipsa concubuerant hospites interficeret, de ambobus poenas sumpsit : illi quidem, rudi homini et stolido, aures in longum extrahens; cui, quoniam sensu communi carebat, stupidissimi omnium animalium cognomen impositum est: hanc vero**»</note>
						<note type="commentary">Γλυκὺν ἀγκῶνα] Cf. Hesych. s. h. v: Κλέαρχος δέ φησι, τοὺς Αἰγυπτίους ἐξυβρίζειν εἰς τὰς τῶν καταδεεστέρων γυναῖκας καὶ παρθένους, καὶ τὸν τόπον, ἐν ᾧ ταῦτα ἔδρων, ὀνομάσαι Γλυκὺν ἀγκῶνα. Ubi Αὐγυπτίους Hesychius pro Λυδοὺς ponit miscens diversa. Vide Zenobium II, 92 ibique interpretes p. 55, coll. p. 470, 7 et 486, 6. Cf. fr. 22.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="305" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="7">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libro_quarto:7">
						<bibl>Idem XII, p. 524, Β:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος δ ̓ ἐν τετάρτῳ ζηλώσαντάς φησι τοὺς Μιλησίους τὴν Κολοφωνίων τρυφὴν, διαδοῦναι καὶ τοῖς πλησιοχώροις, ἔπειτ ̓ ὀνειδιζομένους λέγειν ἑαυτοῖς· «Οἴκοι τὰ Μιλήσια κἀπιχώρια, καὶ μὴ  ̓ν τῷ μέσῳ.»
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus quarto libro ait, Milesios Colophoniorum luxuriam aemulatos, eandem finitimis etiam tradidisse; deinde quum id illis exprobraretur, dixisse ipsos sibi: «Domi Milesia et patria, non in medio.»</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="8">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libro_quarto:8">
						<bibl>Idem XII, p. 524, C:</bibl>
						<quote>
						Καὶ περὶ Σκυθῶν δ ̓ ἑξῆς ὁ Κλέαρχος τάδε ἱστορεῖ· «Μόνον δὲ νόμοις κοινοῖς πρῶτον ἔθνος ἐχρήσατο τὸ Σκυθῶν· εἶτα πάλιν ἐγένοντο πάντων ἀθλιώτατοι βροτῶν διὰ τὴν ὕβριν. Ἐτρύφησαν μὲν γὰρ ὡς οὐδένες ἕτεροι, τῶν πάντων εὐροίας καὶ πλούτου καὶ τῆς λοιπῆς αὐτοὺς χορηγίας κατασχούσης. Τοῦτο δὲ δῆλον ἐκ τῆς ἔτι καὶ νῦν ὑπολειπούσης περὶ τοὺς (??)γεμόνας αὐτῶν ἐσθῆτός τε καὶ διαίτης. Τρυφήσαντες δὲ, καὶ μάλιστα δὴ καὶ πρῶτοι πάντων τῶν ἀνθρώπων ἐπὶ τὸ τρυφᾶν ὁρμήσαντες, εἰς τοῦτο προῆλθον ὕβρεως, ὥστε πάντων τῶν ἀνθρώπων, εἰς οὓς ἀφίκοιντο, ἠκρωτηρίαζον τὰς ῥῖνας· ἀφ ̓ ὧν οἱ ἀπόγονοι μεταστάντες, ἔτι καὶ νῦν ἀπὸ τοῦ πάθους ἔχουσι τὴν ἐπωνυμίαν. Αἰ δὲ γυναῖκες αὐτῶν τὰς Θρᾳκῶν τῶν πρὸς ἑσπέραν καὶ ἄρκτον τῶν περιοίκων γυναῖκας ἐποίκιλλον τὰ σώματα, περόναις γραφὴν ἐνεῖσαι. Ὅθεν πολλοῖς ἔτεσιν ὕστερον αἱ ὑβρισθεῖσαι τῶν Θρᾳκῶν γυναῖκες ἰδίως ἐξηλείψαντο τὴν συμφορὰν, προσαναγραψάμεναι τὰ λοιπὰ τοῦ χρωτὸς, ἵν ̓ ὁ τῆς ὕβρεως καὶ τῆς αἰσχύνης ἐπ ̓ αὐταῖς χαρακτὴρ εἰς ποικιλίαν καταριθμηθεὶς κόσμου προσηγορίᾳ τοὔωειδος ἐξαλείψῃ. Πάντων δὲ οὕτως ὑπερηφάνως προέστησαν, ὥστε οὐδένων ἄδακρυς ἡ τῆς δουλείας ὑπουργία γιγνομένη, διήγγειλεν εἰς τοὺς ἐπιγιγνομένους τὴν ἀπὸ Σκυθῶν ῥῆσιν, οἵα τις ἦν. Διὰ τὸ πλῆθος οὖν τῶν κατασχουσῶν αὐτοὺς συμφορῶν, ἐπεὶ διὰ τὸ πένθος ἅμα τόν τε τῶν βίων ὄλβον καὶ τὰς κόμας περιεσπάσθησαν παντὸς ἔθνους, οἱ ἔξω τὴν ἐφ ̓ ὕβρει κουρὰν ἀπεσκυθίσθαι προσηγόρευσαν.»
						</quote>
						<note type="translation">Ibidem deinde Clearchus de Scythis haec tradit: «Una legibus communibus primum usa erat gens Scytharum; deinde rursus omnium fuerunt miserrimi mortalium ob contumeliam injuriamque. Luxuriae enim dediti erant, ut nemb alius populus magis, quum omnium rerum successu uterentur et divitiis omnibusque copiis abundarent. Apparet id autem etiam nunc ex vestitu et vitae genere, quo hodieque duces eorum utuntur. Voluptati igitur maxime dediti, et primi omnium hominum in luxuriam effusi, eo progressi sunt contumeliae, ut, quocumque venirent, nares hominum decurtarent. Quorum nepotes, postquam alio migrarunt, etiam nunc ab ea contumelia nomen habent. Uxores vero Scytharum corpora mulierum Thracicarum, corum Thracum, qui ab occidente et septentrione Scythis finitimi sunt, variegarunt, subulis picturas quasdam cuti illarum inserentes. Quare multis post annis Thracicae mulieres, quae eam contumeliam passae erant, proprio quodam modo calamitatis notam deleverunt, reliquam etiam insuper cutem totam picturis variegantes : ut injuriae et contumeliae nota quae illis inerat, varie multiplicata, ornatus nomine deleret probrum. Cunctis autem ita superbe Scythae imperarunt, ut servitutis ministeria, quae nemini non lacrimosa erant, etiam posteris declararent, quid illud fuerit quod a Scythis dictum vulgo aiunt. Propter multitudinem igitur malorum quae illos premebant, quoniam ob luctum simul vitae commoditates et comae cujusque cireumcirca populi abstrahebantur, externi populi tonsuram quae fit contumeliae causa, ἀπεσκυθίσθαι vocarunt.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="9">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libro_quarto:9">
						<bibl>Idem XII, p. 522, D:</bibl>
						<quote>
						Ταραντίνους δέ φησι Κλέαρχος ἐν τετάρτῳ Βίων, ἀλκὴν καὶ δύναμιν κτησαμένους, εἰς τοσοῦτον τρυφῆς προελθεῖν, ὥστε τὸν ὅλον χρῶτα παραλεαίνεσθαι, καὶ τῆς ψιλώσεως ταύτης τοῖς λοιποῖς κατάρξαι. «Ἐφόρουν δὲ, φησὶ, καὶ παρυφὴν διαφανῆ πάντες, οἷς νῦν ὁ τῶν γυναικῶν ἁβρύνεται βίος. Δεύτερον δ ̓ ὑπὸ τῆς τρυφῆς εἰς ὕβριν ποδηγηθέντες ἀνάστατον μίαν πόλιν Ἰαπύγων ἐποίησαν, Καρβίναν, ἐξ ᾖς παῖδας καὶ παρθένους καὶ τὰς ἐν ἀκμῇ γυναῖκας ἀθροίσαντες εἰς τὰ τῶν Καρβινατῶν ἱερὰ σκηνοποιησάμενοι, γυμνὰ πᾶσι τῆς ἡμέρας τὰ σώματα παρεῖχον θεωρεῖν· καὶ ὁ βουλόμενος, καθάπερ εἰς ἀτυχῆ παραπηδῶν ἀγέλην, ἐθοινᾶτο ταῖς ἐπιθυμίαις τὴν τῶν ἀθροισθέντων ὥραν, πάντων μὲν ὁρώντων, μάλιστα δὲ ὧν ἥκιστα ἐκεῖνοι προσεδόκων θεῶν. Οὕτω δὲ τὸ δαιμόνιον ἠγανάκτησεν, ὥστε Ταραντίνων τοὺς ἐν Καρβίνῃ παρανομήσαντας ἐκεραύνωσε πάντας. Καὶ μέχρι καὶ νῦν ἐν Τάραντι ἑκάστη τῶν οἰκιῶν, οὓς ὑπεδέξαντο τῶν εἰς Ἰαπυγίαν ἐκπεμφθέντων, τοσαύτας ἔχει στήλας πρὸ τῶν θυρῶν· ἐφ ̓ αἷς καθ ̓ ὃν ἀπώλοντο χρόνον οὔτ ̓ οἰκτίζονται τοὺς ἀποιχομένους, οὔτε τὰς νομίμους χέονται χοὰς, ἀλλὰ θύουσι Διὶ Καταιβάτῃ.»
						</quote>
						<note type="translation">Tarentinos vero, ait Clearchus quarto libro Vitarum, robur et potentiarh nactos, eo luxuriae mollitieique progressos esse, ut totius corporis cutem laevigarent, et hujus deglabrationis exemplum aliis omnibus praeirent. «Gestabant vero etiam omnes (inquit) splendidos vestibus praetextos limbos, quibus nunc luxuriat mollis feminarum vita. Deinde a luxuria ad contumeliam injuriamque progressi, eversa Carbina, uno ex Japygiae (sive Apuliae) oppidis, pueros et virgines et in flore aetatis matronas in Carbinatarum delubra congregarunt, in quibus ipsi sedem figentes nuda illorum corpora totum diem spectanda exposuerunt, ut, cuicumque libitum esset, is tanquam in miserum gregem insiliens, congregatarum flore suas cupiditates expleret, spectantibus omnibus, maxime vero, quos illi minime cogitabant, diis. Quo flagitio ita indignatum est dei nument, ut, quotquot ex Tarentinis illud scelus admiserant, cos omnes fulmine percussos deleret. Et ad hunc usque diem Tarenti unaquaeque domus, quot illa olim ceperat ex his qui in lapygiam missi erant, tot cippos habet pro foribus, ad quos cippos, redeunte eo die quo illi perierunt, neque lamentantur mortuos, nequs consuetis inferiis honorant, sed Jovi Fulminatori sacra faciunt.»</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="306" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="10">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libro_quarto:10">
						<bibl>Idem XII, p. 541, C:</bibl>
						<quote>
						Καὶ Κλέαρχος δὲ ἐν τῷ τετάρτῳ τῶν Βίων γράφει οὕτως· «Διονύσιος δ ̓ ὁ Διονυσίου, ἁπάσης γενόμενος Σικελίας ἀλάστωρ, εἰς τὴν Λοκρῶν ξπόλιν παρελθὼν, οὖσαν αὐτῷ μητρόπολιν (Δωρὶς γὰρ ἡ μήτηρ αὐτοῦ τὸ γένος ἦν Λοκρίς), στρώσας οἶκον τῶν ἐν τῇ πόλει τὸν μέγιστον ἑρπύλλοις καὶ ῥόδοις, μετεπέμπετο μὲν ἐν μέρει τὰς Λοκρῶν παρθένους· καὶ γυμνὸς μετὰ γυμνῶν οὐδὲν αἰσχύνης παρέλιπεν, ἐπὶ τῶ στρώματος κυλινδούμενος. Τοιγαροῦν μετ ̓ οὐ πολὺν χρόνον οἱ ὑβρισθέντες, γυναῖκα καὶ τέκνα ἐκείνου λαβόντες, ὑποχείρια ἐπὶ τῆς ὁδοῦ στήσαντες μεθ ̓ ὕβρεως ἐνηκολάσταινον αὐτοῖς· καὶ ἐπὶ τῆς ὕβρεως πλἤρεις ἐγένοντο, κεντοῦντες ὑπὸ τοὺς τῶν χειρῶν ὄνυχας βελόναις ἀνεῖλον αὐτούς. Καὶ τελευτησάντων τὰ μὲν ὀστᾶ κατέκοψαν ἐν ὅλμοις, τὰ δὲ λοιπὰ κρέα νεμησάμενοι, ἐπηράσαντο πάντες τοῖς μὴ γευσαμένοις αὐτῶν· ὅθεν πρὸς τὴν ἀνόσιον ἀρὰν κατήλεσαν αὐτῶν τὰς σάρκας, ἵν ̓ ἡ τροφὴ σιτοποιουμένων κατεδεσθῇ· τὰ δὲ λείψανα κατεπόντωσαν. Αὐτὸς δὲ Διονύσιος τέλος μητραγυρτῶν καὶ τυμπανοφορούμενος οἰκτρῶς τὸν βίον κατέστρεψεν. Εὐλαβητέον οὖν τὴν καλουμένην τρυφὴν, οὖσαν τῶν βίων ἀνατροπὴν, ἁπάντων τε ὀλέθριον ἡγεῖσθαι τὴν ὕβριν.»
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus quarto libro Vitarum ita scribit: «Dionysius, Dionysii filius, universae Siciliae exsecranda pestis, Locroram in urbem quum venisset, quae ei metropolis erat (Doris enim, mater ipsius, genere fuerat Locrensis), domum in urbe amplissimam serpillo et rosis sterni jussit, in quam per vices arcessivit Locrensium virgines : et nudus com nudis super strato illo sese volvens, nihil ad turpitudinem flagitiumque reliqui fecit. Itaque haud multo post, qui illa contumelia affecti erant, postquam uxorem ejus et liberos in potestatem acceperunt, in via publica prostituerunt, omni contumeliae lasciviaeque genere in eos utentes: tum, expleta libidine, subulis sub manuum unguibus companetos interemerunt. Mortuorum ossa in mortariis contuderunt; reliquam rero carnem distribuentes, diras imprecati sunt his qui non gustarent; quare, pro scelesta imprecatione, carnes illorum in pistrinis comminuerunt, ut in cibo comederentur ab his qui panem conficerent : reliquias vero in mare projecerant. Ipse vero Dionysius ad extremum stipem Matri Deum emendicans tympanumque pulsans, misere vitam finivit. Fugienda igitur luxuria, quae recte τρυφὴ a frangendo nominata est, ut quae vitam omnem evertat, persuasumque habeamus, quovis modo exitiosam esse contumeliam atque injuriam.»</note>
						<note type="commentary">Cf. Strabo VI, p. 259; Aelian. V. H. IX, 8.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libro_quinto">
				E LIBRO QUINTO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="11">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libro_quinto:11">
						<bibl>Idem XII, p. 518, C:</bibl>
						<quote>
						Διαβόητοι δέ εἰσιν ἐπὶ τρυφῇ καὶ αἱ τῶν Σικελῶν τράπζαι, οἵτινες καὶ τὴν παρ ̓ αὐτοῖς θάλατταν λέγουσιν εἶναι γλυκεῖαν, χαίροντες τοῖς ἐξ αὐτῆς γινομένοις ἐδέσμασιν, ὥς φησι Κλέαρχος ἐν πέμπτῳ Βίων.
						</quote>
						<note type="translation">Deliciarum et luxuriae nomine celebratae quoque sunt mensae Siculorum; qui etiam mare, quod illorum insulam alluit, dulce esse dictitant, gaudentes scilicet cibis quos illud suppeditat, ut ait Clearchus, quinto libro Vitarum.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="12">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libro_quinto:12">
						<bibl>Idem X, p. 416, B:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος δ ̓ ἐν πέμπτῳ Βίων Καντιβάρι φησὶ τῷ πέρσῃ ὁπότε κοπιάσειε τὰς σιαγόνας ἐσθίων, κεχηνότι καθάπερ εἰς ἄψυχον ἀγγεῖον εἰσαντλεῖν τὴν τροφὴν τοὺς οἰκείους.
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus, quinto libro Vitarum, scribit, Cantibaridi Persae, quoties mandendo defatigatae essent maxillae, hianti domesticos cibum in os ingerere solitos, tanquam in vas quoddam inane.</note>
						<note type="commentary">Cantibarim Persam memorat etiam Aelian. V. H. I, 27.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="13">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libro_quinto:13">
						<bibl>Idem XII, p. 530, C:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος δ ̓ ἐν πέμπτῳ Βίων Σάγαρίν φησι τὸν Μαριανδυνὸν ὑπὸ τρυφῆς σιτεῖσθαι μὲν μέχρι γήρως ἐκ τοῦ τῆς τιτθῆς στόματος, ἵνα μὴ μασώμενος πονήσειεν, οὐ πώποτε δὲ τὴν χεῖρα κατωτέρω τοῦ ὀμφαλοῦ προενέγκασθαι.
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus, quinto libro Vitarum, Sagarin ait Mariandynum prae mollitie usque ad senectutem cibum e nutricis ore cepisse, ne mandendo fatigaretur: eundemque nunquam infra umbilicum protulisse manum.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="307" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="14">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libro_quinto:14">
						<bibl>Idem XII, p. 548, B:</bibl>
						<quote>
						Περὶ δὲ Ἀναξάρχου Κλέαρχος ὁ Σολεὺς ἐν πέμπτῳ Βίων οὕτω γράφει· «Τῶν εὐδαιμονικῶν καλουμένων Ἀναξάρχῳ, διὰ τὴν τῶν χορηγησάντων ἄγνοιαν περιπεσούσης ἐξουσίας, γυμνὴ μὲν ᾠνοχόει παιδίσκη πρόσηβος, ἡ προκριθεῖσα διαφέρειν ὥρᾳ τῶν ἄλλων, ἀνασύρουσα πρὸς ἀλήθειαν τὴν τῶν οὕτως αὐτῇ χρωμένων ἀκρασίαν. Ὁ δὲ σιτοποιὸς, χειρῖδας ἔχων καὶ περὶ τῷ στόματι κημὸν, ἔτριβε τὸ σταῖς, ἵνα μήτε ἱδρὼς ἐπιρρέοι, μήτε φυράμασιν ὁ τρίβων ἐμπνέοι.»
						</quote>
						<note type="translation">De Anaxarcho vero Clearchus Solensis, Vitarum quinto libro, ita scribit: «Anaxarcho, ex eorum numero philosophorum, qui Eudaemonici sunt appellati, postquam per eorum stultitiam, qui eum sua magnificentia sustentarunt, opes est consecutus, vinum fundebat nuda puella pubescens, quae forma ceteris praestare videbatur, nudans illa, verum si quaeris, eorum incontinentiam qui ea ad hoc ministerium usi sunt. Ejusdem pistor manicatus et ore capistrato farinae massam subigebat, ne sudor stillans influeret, neve pinsens halitu suo afflaret farinam.»</note>
						<note type="commentary">Locum Zenobii (III, 41) ubi Clearchus ἐν πέμπτῳ laudatur de re, quam ex libro quarto Athenaeus narrat, vide supra fr. 5.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libro_octavo">
				E LIBRO OCTAVO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="15">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libro_octavo:15">
						<bibl>Idem XII, p. 548, D:</bibl>
						<quote>
						Πόσῳ γὰρ τούτων βελτίων Γοργίας ὁ Λεοντῖνος, περὶ οὗ φησιν ὁ αὐτὸς Κλέαρχος ἐν τῷ ὀγδόῳ τῶν Βίων, ὅτι διὰ τὸ σωφρόνως ζῆς σχεδὸν ὀγδοήκοντα ἔτη τῷ φρονεῖν συνεβίωσε. Καὶ ἐπεί τις αὐτὸν ἤρετο, τίνι διαίτηῃ χρώμενος οὕτως ἐμμελῶς καὶ μετὰ αἰσθήσεως τοσοῦτον χρόνον ζήσειεν, Οὐδὲν πώποτε, εἶπεν, ἡδονῆς ἕνεκεν πράξας.
						</quote>
						<note type="translation">Quanto his melior Gorgias Leontinos! De quo idem Clearchus, octavo libro Vitarum, ait: «Quia moderate vixit, fere octoginta annos in prudentiae convictu transegit; ac si quando ex eo quaereret quispiam, qua vivendi ratione usus, ita commode et integris omnibus sensibus in tam provecta aetate vitam transigeret? Respondere solebat: Nihil unquam voluptatis causa faciens.»</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libris_incertis">
				E LIBRIS INCERTIS
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="16">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libris_incertis:16">
						<bibl>Athenaeus VIII, p. 344, C:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος δὲ ἐν τοῖς Περὶ βίων φίλιχθύν τινα ἀναγράφων, φησὶν οὕτως· «Τέχνων ὁ παλαιὸς αὐλητὴς, Χάρμου τοῦ αὐλητοῦ τελευτήσαντος, (ἦν δὲ φίλιχθυς,) ἀποπυρίδας ἐπὶ τοῦ μνήματος ἐνήγιζεν αὐτῷ.»
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus in Vitarum libris, piscium lurconem quendam memorans, ita scribit: «Technon olim tibicen, quum e vita excessisset Charmon tibicen, qui strenuus fuerat obsonii vorator, apopyride, (i. e. piscium sartagine fervida) tumulo ingesta parentavit mortuo.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="16">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libris_incertis:16">
						<bibl>Idem I, p. 4, A:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχός φησι Χάρμον τὸν Συρακόσιον εὐτρεπίσθαι στιχίδια καὶ παροιμίας εἰς ἕκαστον τῶν ἐν τοῖς δείπνοις παρατιθεμένων. Εἰς μὲν τὸν ἰχθὺν, Ἥκω λιπὼν Αἰγαῖον ἁλμυρὸν βάθος· εἰς δὲ τοὺς κήρυκας, Χαίρετε, κήρυκες, Διὸς ἅγγελοι· εἰς δὲ τὴν χορδὴν, Ἑλικτὰ, κοὐδὲν ὑγιές· εἰς δὲ τὴν ὠνθυλευμένην τευθίδα, Σοφὴ, σοφὴ σύ· εἰς δὲ τὸ ἐν τοῖς ἑψητοῖς ὡραῖον, Οὐκ ἀπ ̓ ἐμοῦ σκεδάσεις ὄχλον; εἰς δὲ τὴν ἀποδεδαρμένην ἔγχελυν, Οὐ προκαλυπτομένα βοστρυχώδεα. Τοιούτους πολλούς φησι τῷ Λαρηνσίου παρεῖναι δείπνῳ ὥσπερ συμβολὰς κομίζοντας τὰ ἀπὸ τῶν στρωματοδέσμων γράμματα. Φησὶ δὲ καὶ ὅτι ὁ Χάρμος εἰς ἕκαστον τῶν παρατιθεμένων ἔχων τι πρόχειρον, ὡς προείρηται, ἐδόκει τοῖς Μεσσηνίοις πεπαιδευμένος εἶναι, ὡς καὶ Καλλιφάνης, ὁ τοῦ Παραβρύκοντος κληθεὶς, ἀρχὰς ποιημάτων πολλῶν ἐκγραψάμενος, ἀνειλήφει μέχρι τριῶν καὶ τεσσάρων στίχων, πολυμαθείας δόξαν προσποιούμενος.
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus refert, Charmum Syracusium quibusvis ferculis in coena appositis versiculos quosdam et adagia lepide accommodasse. Veluti piscibus: Adsum relicto Aegaeo salso pelago. Buccinis conchis quas κήρυκας (i. e. praecones) Graeci vocant: Salvete, praecones, Jovis nuntii! Flexuosis agnorum aut haedorum lactibus: Tortuosa sanique nihil! Loligini exquisita arte paratae: Sapiens tu quidem, sapiens es! Salsamento ex minutis pisciculis. Nonne a me turbam dispelles? Anguillae excoriatae: Non velata teneras cincinnis ornatas genas. Tales multos, ait, interfuisse Larensii coelleetaneorum suorum fasciculis libellos, veluti symbolas, conferebant. Ait etiam, Charmum, quum ad apposita singula ferenla, ut paullo aute dictum est, aliquid in promptu haberet, eruditum virum apud Messanenses esse habitum : quod et Calliphani contigit, cui Parabrysontis cognomen, qui, quum multorum carminum et orationum principia in suos commentariolos retulisset, tres aut quattuor versus eujusque memoria tenebat, quibus recitatis multiplicis eruditionis laudem affectabat.</note>
						<note type="commentary">Locum hunc exscripsit Suidas v. Ἀθηναῖος et Χάρμος.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="16">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libris_incertis:16">
						<bibl>Idem I, p. 4, D:</bibl>
						<quote>
						Κλεάνθης δὲ ὁ Ταραντῖνος, ὥς φησι Κλέαρχος, πάντα παρὰ τοὺς πότους ἔμμετρα ἔλεγε, καὶ Πάμφιλος δὲ ὁ Σικελὸς, ὡς ταῦτα· Ἑγχει πιεῖν μοι, καὶ τὸ πέρδικος σκέλος. Ἀμίδα δότω τις· ἢ πλακοῦντά τις δότω.
						</quote>
						<note type="translation">Cleanthes Tarentinus, ut Clearchus refert, in conviviis omnia versibus eloquebatur; pariterque Pamphilus Siculus. Velut ista: Da quod bibam, et perdicis crus. Matulam mihi aliquis, aut placentam porrigat.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="16">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libris_incertis:16">
						<bibl>Idem I, p. 4, E:</bibl>
						<quote>
						Ὅτι Ἀρχέστρατος ὁ Συρακόσιος ἤ Γελῶος ἐν τῇ, ὡς Χρύσιππος ἐπιγράφει, Γαστρονομίᾳ, ὡς δὲ Λυγκεὺς καὶ Καλλίμαχος, Ἡδυπαθείᾳ, ὡς δὲ Κλέαρχος, Δειπνολογίᾳ, ὡς δ ̓ ἄλλοι, Ὀψοποιίᾳ—ἐπικὸν δὲ τὸ ποίημα, οὗ ἡ ἀρχή· Ἱστορίης ἐπίδειγμα ποιούμενος Ἑλλάδι πάσῃ ...
						</quote>
						<note type="translation">Archestratus, Syracusius sive Gelous, in opere, cui, Chrysippum si audias, titulus est Gastronomia, quasi dicas Ventri leges; si Lynceum et Callimachum, Hedypathia, id est, Voluptatis institutio; si Clearchum, Deipnologia, i. e de Coenae ratione; si alios, Opsopoeia, i. e. de Obsoniorum apparatu: est vero carmen hexametris versibus compositum, cujus hoc initium: Helladi doctrinae specimen nunc praebeo toti ...</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="16">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libris_incertis:16">
						<bibl>Idem I, p. 5, F:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος δέ φησι Φιλόξενον προλουόμενον περιέρχεσθαι τὰς οἰκίας, ἀκολουθούντων αὐτῷ παίδων καὶ φερόντων ἔλαιον, οἶνον, γάρον, ὄξος καὶ ἄλλα ἡδύσματα· ἔπειτα εἰσιόντα εἰς τὰς ἀλλοτρίας οἰκίας, τὰ ἑψόμενα τοῖς ἄλλοις ἀρτύειν ἐμβάλλοντα, ὧν ἐστι χρεία, εἶθ ̓ οὕτως ἀνακάψαντα εὐωχεῖσθαι. Οὗτος εἰς Ἔφεσον καταπλεύσας, εὑρὼν τὴν ὀψοπωλίαν κενὴν, ἐπύθετο τὴν αἰτίαν· καὶ μαθὼν ὅτι πᾶν εἰς γάμους συνηγόρασται, λουσάμενος παρῆν ἄκλητος ὡς τὸν νυμφίον. Καὶ μετὰ τὸ δεῖπνον ᾄσας ὑμέναιον, οὗ ἡ ἀρχὴ «Γάμε θεῶν λαμπρότατε» πάντας ἐψυχαγώγησεν. Ἦν δὲ διθυραμβοποιός. Καὶ ὁ νυμφίος, «Φιλόξενε, εἶπε, καὶ αὔριον ὧδε δειπνεῖς;» Καὶ ὁ Φιλόξενος «Ἄν ὄψον, ἔφη, μὴ πωλῇ τις.»
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus tradit, Philoxenum, quum in patria, tum in aliis civitatibus, postquam lavasset, domos circumire solitum, servulis comitantibus, qui oleum, vinum, garum, acetum aliaque condimenta ferrent; tum alienas domos ingressum, quae pro aliis coquebantur, ea ipsum, injectis quae opus forent, condivisse, eoque labore defunctum epulis accubuisse. Idem quum Ephesum aliquando navigasset, reperissetque vacuum obsonio forum, causam percunctatus, ubi ad nuptias omnia coempta fuisse cognovit, lotus ad sponsi domum perrexit, non invitatus. Tum post coenam carmen nuptiale canens, cujus erat initium: Nuptioe, dearum splendidissima! Mirifice omnes oblectavit: erat enim dithyrambicus poeta. Rogante vero sponso, num postridie rursus apud eum vellet coenare: Sic sane, inquit, obsonium si nemo vendat.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="308" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="17">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libris_incertis:17">
						<bibl>Idem IX, p. 396, E:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος δ ̓ ἐν τοῖς Περὶ βίων, εἰς τοῦτό φησιν ὠμότητος Φάλαριν τὸν τύραννον ἐλάσαι, ὡς γαλαθηνὰ θοινᾶσθαι βρέφη.
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus in Vitis scribit, eo saevitiae progressum esse Phalaridem, ut lactentibus vesceretur infantibus.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="18">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libris_incertis:18">
						<bibl>Idem XII, p. 539, B:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος δ ̓ ἐν τοῖς Περὶ βίων, περὶ Δαρείου λέγων τοῦ καθαιρεθέντος ὑπὸ τοῦ Ἀλεξάνδρου, φησίν·«Ὁ Περσῶν βασιλεὺς, ἀθλοθετῶν τοῖς ἡδονὰς αὐτῷ γνωρίζουσιν, ὑπὸ πάντων τῶν ἡδέων ἡττωμένην ἀπέδειξε τὴν βασιλείαν, καὶ καταγωνιζόμενος ἑαυτὸν οὐκ ᾔσθετο πρότερον, ἢ τὸ σκῆπτρον ἕτεροι λαβόντες ἀνεκηρύχθησαν.»
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus in libris De vitis, de Dario loquens qui ab Alexandro sublatus est, scribit: «Persarum rex, praemia statuens his qui novas sibi voluptates indicarent, ab omnibus iis deliciis frangi evertique suum imperium passus est: nec prius intellexit ipsum se debellare, quam alii renuntiati sunt sceptrum manu tenentes.»</note>
						<note type="commentary">Cf. fr. 5.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="19">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libris_incertis:19">
						<bibl>Zenob. IV, 87:</bibl>
						<quote>
						Λευκηπατίας· Κλέαρχος ἐν τῷ Περὶ βίων φησὶ συμβαίνειν τι περὶ τὸ ἧπαρ ἐπί τινων, ὃ δειλοὺς ποιεῖ· εἰρῆσθαι οὖν ἐπὶ τῶν τοιούτων τὴν παροιμίαν.
						</quote>
						<note type="translation">Albi jecinoris homo] Clearchus libro De vitis auctor est, quorum hepati certum quoddam vitium acciderit, meticulosos reddi. De quibus usurpatum proverbium.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="20">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libris_incertis:20">
						<bibl>Zenob. IV, 18:</bibl>
						<quote>
						Τιθωνοῦ γῆρας· ἐπὶ τῶν πολυχρονίων καὶ ὑπεργήρων τάττεται. Ἱστορεῖται δὲ, ὅτι Τιθωνὸς κατ ̓ εὐχὴν τὸ γῆρας ἀποθέμενος τέττιξ ἐγέωετο, ὥς φησι Κλέαρχος ἐν τῷ Περὶ βίων.
						</quote>
						<note type="translation">Tithoni senectus] De longaevis et decrepitis usurpatum. Ferunt enim Tithonum ex voto, senio deposito, in cicadam mutatum, auctore Clearcho, libro de Vitis.</note>
						<note type="commentary">Subjicio reliqua quae probabiliter ad Βίους refrenda sunt.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="309" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="21">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libris_incertis:21">
						<bibl>Athenaeus I, p. 6, B:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος δὲ Μελάνθιόν φησι τοῦτ ̓ εὔξασθαι, λέγων· «Τιθωνοῦ Μελάνθος ἔοικε βουλεύσασθαι ἐν θαλάμῳ κρέμαται, πάντων ὑπὸ γήρως ἐστερημένος τῶν ἡδέων· Μελάνθιος δὲ τῶν ἀπολαύσεων ἐρῶν ηὔξατο τῆς μακραύχενος ὄρνιθος τὸν τράχηλον ἔχειν, ἵν ̓ ὅτι πλεῖστον τοῖς ἡδέσιν ἐνδιατρίβῃ.» Ὁ αὐτός φησι Πίθυλλον τὸν τένθην καλούμενον οὐ περιγλωττίδα μόνον ὑμενίνην φορεῖν, ἀλλὰ καὶ προσελυτροῦν τὴν γλῶτταν πρὸς τὰς ἀπολαύσεις· καὶ τέλος ἰχθὺν τρίβων ἀπεκάθαιρεν αὐτήν. Μόνος δ ̓ οὗτος τῶν ἀπολαυστικῶν καὶ δακτυλήθρας ἔχων ἐσθίειν λέγεται τὸ ὄψον, ἵν ̓ ὡς θερμότατον ὁ τρισάθλιος ἀναδιδῷ τῇ γλώττῃ.
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus Melanthium ita precatum esse scribit: «Tithono, inquit, Melanthius consultior fuit. Ille enim, quoniam immortalem se fieri concupiverat, in cunis suspensus haeret, omnibus vitae voluptatibus ob senectuem privatus; Melanthius vero, voluptatis desiderio captus, precatus est, ut volucris longo collo praediti guttur sibi daretur, quo diutius ipsi duraret voluptatis sensus. » Idem Clearchus narrat, Pithyllum, qui Catillo cognominatus est, non solum membraneo tegmine involvisse linguam, verum etiam crustam illi ceu loricam induxisse, luxuuuriae causa, et denique piscis affrictu illam repurgasse. «Solusque ille e catillonum numero digitalibus utens cibos comedebat, ut eos quam ferventissimos linguae tradere hominum miserrimus posset.»</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="22">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libris_incertis:22">
						<bibl>Idem XII, p. 540, E:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος δέ φησιν, ὡς Πλουκράτης, ὁ τῆς ἇβρᾶς Σάμου τύραννος, διὰ τὴν περὶ τὸν βίον ἀκολασίαν ἀπώλετο, ζηλώσας τὰ Λυδῶν μαλακά. Ὅθεν τῷ μὲν Σάρδεων ἀγκῶνι γλυκεῖ προσαγορευομένῳ τὴν παρὰ τοῖς Σαμίοις λαύραν ἀντικατεσκεύασεν ἐν τῇ πόλει, καὶ τῶν Λυδῶν ἄνθεσι πάντα ἔπλησε (ἄνθεσιν ἀντεποίησε Dal.) τὰ διαγγελθέντα Σαμίων ἄνθεα. Τούτων δὲ ἡ μὲν Σαμίων λαύρα στενή τις ἦν γυναικῶν δημιουργῶν, πλήθουσα καὶ τῶν πρὸς ἀπόλαυσιν καὶ ἀκρασίαν πάντων βρωμάτων ὥν ὄντως ἐνέπλησε τὴν Ἑλλάδα· τὰ δὲ Σαμίων ἄνθη γυναικῶν καὶ ἀνδρῶν κάλλη διάφορα, ἔτι δὲ τῆς συμπάσης πόλεως ἐν ἑορταῖς τε καὶ μέθαις. Καὶ ταῦτα μὲν ὁ Κλέαρωος*.
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus scribit: «Polycrates, delicatae Sami tyrannus, ob vitae lasciviam periit, quum omne genus mollitiei Lydorum aemularetur. Quare dulci Anconi, qui Sardibus vocabatur, apud Samios Lauram opposuit in urbe, et Lydorum floribus opposuit, famosos illos Samiorum flores. Erat autem Samiorum Laura vicus quidam in urbe, mulieribus publicis repletus, et omnibus ad voluptatem et intemperantiam facientibus cibis, quibus revera ille implevit Graeciam. Sunt autem Samiorum flores, mulierum et virorum excellentes formae, atque etiam totius civitatis in temulentia et festis diebus et hilaritas et loetitia.» Et haec quidem Clearchus.</note>
						<note type="commentary">Cf. fr. 6.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="23">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libris_incertis:23">
						<bibl>Athenaeus XIII, p. 590, C:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος γὰρ περὶ Ἐπαμινώνδου φησὶν οὕτως· «Ἐπαμινώνδας ὁ Θηβαῖος σεμνότερον μὲν τούτων, οὐκ εὐσχημόνως δὲ περὶ τὰς ὁμιλίας ἐσφάλλετο τὴν γνώμην, εἴ τις θεωροίη τὰ πραχθέντα αὐτῷ περὶ τὴν Λάκωνος γυναῖκα.»
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus de Eraminonda ita scribit: «Epaminondas Thebanus his quidem gravior: sed tamen parum decora ratione in colloquiis cum mulieribus de animi sui sententia dimotus est, si quis illud quidem cogitet quod cum Laconis uxore gestum est.»</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="24">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.vitae.e_libris_incertis:24">
						<bibl>Idem XIII, p. 611, B:</bibl>
						<quote>
						Συνελόντι δὲ εἰπεῖν, κατὰ τὸν Σολέα Κλέαρχον, οὐ καρτερικὸν βίον ἀσκεῖτε, κυνικὸν δὲ τῷ ὄντι ζῆτε· καίτοι τοῦ ζῴου τούτου ἐν τέτταρσι τὴν φύσιν περιττὴν ἔχοντος, ὧνπερ ὑμεῖς τὰ χείρω μερισάμενοι τηρεῖτε.
						</quote>
						<note type="translation">Ut paucis concludam, quod ait Solensis Clearchus, vos non tolerantiam constantiamque vitae exercetis, sed caninam revera vitam agitis : quamquam, quum in quattuor rebus excellat canum natura, vos ex his pejora seligentes imitamini.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.gergithius">
			ΓΕΡΓΙΘΙΟΣ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="25">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.gergithius:25">
					<bibl>Athen. VI, p. 255, C:</bibl>
					<quote>
					Κλέαρχος δ ὁ Σολεὺς ἐν τῷ ἐπιγραφομένῳ Γεργιθίῳ, καὶ πόθεν ἡ ἀρχὴ τοῦ ὀνόματος τῶν κολάκων παρῆλθε, διηγεῖται, καὶ αὐτὸν τὸν Γεργίθιον ὑποτιθέμενος, ἀφ' οὗ τὸ βιβλίον ἔχει τὴν ἐπιγραφὴν, ἕνα γεγονότα τῶν Ἀλεξάνδρου κολάκων. Διηγεῖται δὲ οὕτως· «Τὴν κολακείαν ταπεινὰ ποιεῖν τὰ ἤθη τῶν κολάκων, καταφρονητικῶν ὄντων τῶν περὶ αὐτούς. Σημεῖον δὲ τὸ πᾶν ὑπομένειν εἰδότας οἷα τολμῶσι. Τὰ δὲ τῶν κολακευομένων ἐμφυσωμένων τῇ κολακείᾳ, χαύνους καὶ κενοὺς ποιοῦντα, πάντων ἐν ὑπεροχῇ παρ ̓ αὐτοῖς ὑπολαμβάνεσθαι κατασκευάζεσθαι.» Ἑξῆς τε διηγούμενος περί τινος μειρακίου, Παφίου μὲν τὸ γένος, βασιλέως δὲ τὴν τύχην, «Τοῦτο (φησὶ) τὸ μειράκιον (οὐ λέγων αὐτοῦ τοὔνομα) κατέκειτο δι ̓ ὑπερβάλλουσαν τρυφὴν ἐπὶ ἀργυρόποδος κλίνης, ὑπεστρωμένης Σαρδιανῇ ψιλοτάπιδι τῶν πάνυ πολυτελῶν. Ἐπεβέβλητο δ ̓ αὐτῷ πορφυροῦν ἀμφίταπον ἀμοργίνῳ καλύμματι περιειλημμένον. Προσκεφάλαια δ ̓ εἶχε τρία μὲν ὑπὸ τῇ κεφαλῇ βύσσινα παραλουργῆ, δι ̓ ὧν ἠμύνετο τὸ καῦμα, δύο δ ̓ ὑπὸ τοῖς ποσὶν, ὑσγινοβαφῆ τῶν Δωρικῶν καλουμένων· ἐφ ̓ ὧν κατέκειτο λευκῇ χλαμύδι.» «Παραδεδεγμένοι δ ̓ εἰσὶ πάντες οἱ κατὰ τὴν Κύπρον μόναρχοι τὸ τῶν εὐγενῶν κολάκων γένος, ὡς χρήσιμον. Πάνυ γὰρ τὸ κτῆμα τυραννικόν ἐστι. Καὶ τούτων οἱον Ἀρεοπαγιτῶν τινων οὔτε τὸ πλῆθος οὔτε τὰς ὄψεις ἔξω τῶν ἐπιφανεστάτων οἶδεν οὐδείς. Διῃρμένων δὲ διχῆ κατὰ συγγένειαν τῶν ἐν τῇ Σαλαμῖνι κολάκων, ἀφ ̓ ὧν εἰσιν οἰ κατὰ τὴν ἄλλην Κύπρον κόλακες, τοὺς μὲν Γεργίνους, τοὺς δὲ Προμάλαγγας προσαγορεύουσιν. Ὧν οἱ μὲν Γεργῖνοι συναναμιγνύμενοι τοῖς κατὰ τὴν πόλιν ἔν τε τοῖς ἐργαστηρίοις καὶ ταῖς ἀγοραῖς ὡτακουστοῦσι, κατασκόπων ἔχοντες τάξιν, ὅ τι δ ̓ ἂν ἀκούσωσιν ἀναφέρουσιν ἑκάστης ἡμέρας πρὸς τοὺς καλουμένους ἄνακτας. Οἱ δὲ Προμάλαγγες ζητοῦσιν ἀντὶ τῶν ὑπὸ τῶν Γεργίνων προσαγγελθέντων, ὅ τι ἂν ἄξιον εἶναι ζητήσεως δόξῃ, ὄντες τινὲς ἐρευνηταί. Καὶ τούτων οὕτως ἔντεχνος καὶ πιθανὴ πρὸς ἅπαντας ἡ ἔντευξις, ὥστ ̓ ἔμοιγε δοκεῖ, καθάπερ καὶ αὐτοί φασι, παρ ̓ ἐκείνων εἰς τοὺς ἔξω τόπους διαδεδόσθαι τὸ σπέρμα τῶν ἐλλογίμων κολάκων. Καὶ γὰρ οὐχ οἷον μετρίως ἐπὶ τῷ πράγματι σεμνύνονται διὰ τὸ τετιμῆσθαι παρὰ τοῖς βασιλεῦσιν, ἀλλὰ καὶ λέγουσιν ὅτι τῶν Γεργίνων τις, ἀπόγονος ὢν τῶν Τρώων ἐκείνων, οὓς Τεῦκρος ἀπὸ τῶν αἰχμαλώτων κατακτησάμενος εἰς Κύπρον ἔχων ἀπῴκισεν, οὗτος διὰ τῆς παραλίας μετ ̓ ὀλίγων στείλας ἐπὶ τῆς Αἰολίδος κατὰ πύστιν ἅμα καὶ οἰκισμὸν τῆς τῶν προγόνων χώρας, πόλιν οἰκίσειε περὶ τὴν Τρωικὴν Ἴδην, συμπαραλαβών τινας τῶν Μυσῶν· ἣ πάλαι μὲν ἀπὸ τοῦ γένους Γέργινα, νῦν δὲ Γέργιιθα κέκληται. Τούτου γὰρ, ὡς ἔοικε, τοὺ στόλου τινὲς ἀποσπασθέντες ἐν τῇ Κυμαίᾳ κατέσχον, ἐκ Κύπρου τὸ γένος ὄντες, ἀλλ ̓ οὐ ἐκ τῆς Θετταλικῆς Τρίκκης, καθάπερ τινὲς εἰρήκασιν, ὧν ἰατρεῦσαι τὴν ἄγνοιαν, οὐδ ̓ Ἀσκληπιάδαις τοῦτό γε νομίζω δεδόσθαι.» «Γεγόνασι δὲ παρ ̓ ἡμῖν καὶ ἐπὶ Γλοῦ τοῦ Καρὸς καὶ γυναῖκες ὑπὸ τὰς ἀνάσσας, αἱ προσαγορευθεῖσαι κολακίδες. Ἀφ ̓ ὧν ὑπολιπεῖς τινες εἰς τὸ πέραν ἀφικόμεναι μετάπεμπτοι πρός τε τὰς Ἀρταβάζου καὶ τὰς Μέντορος γυναῖκας, κλιμακίδες μετωνομάσθησαν, ἀπὸ τοιαύτης πράξεως· ταῖς μεταπεμψαμέναις ἀρεσκευόμεναι κλίμακα κατεσκεύαζον ἐξ ἑαυτῶν οὕτως, ὥστ ̓ ἐπὶ τοῖς νώτοις αὐτῶν τὴν ἀνάβασιν γίγνεσθαι καὶ τὴν κατάβασιν ταῖς ἐπὶ τῶν ἁμαξῶν ὀχουμέναις. Εἰς τοῦτο τρυφῆς, ἵνα μὴ ἀθλιότητος εἴπω, προηγάγοντο τεχνώμεναι τὰς ἀφρονεστάτας. Τοιγαροῦν αὗται μὲν, ἐκ τῶν λίαν μαλακῶν ὑπὸ τῆς τύχης μεταβιβασθεῖσαι, σκληρῶς ἐβίωσαν ἐπὶ γήρως, αἱ δὲ τῶν παρ ̓ ἡμῖν ταῦτα διαδεξάμεναι, ἐκπεσοῦσαι τῆς ἐξουσίας, κατῆραν εἰς Μακεδονίαν, καὶ τὰς τῶν ἐκεῖ κυρίας τε καὶ βασιλίδας ὃν τρόπον ταῖς ὁμιλίας διέθεσαν, οὐδὲ λέγειν καλὸν, πλὴν ὅτι μαγευόμεναι καὶ μαγεύουσαι, ταυροπόλοι καὶ τρίοδοί τινες αὗται πρὸς ἀλήθειαν ἐγένοντο, πλήρεις πάντων ἀποκαθαρμάτων. Τοσούτων ἔοικε καὶ τοιούτων ἡ κολακεία κακῶν αἰτία γενέσθαι τοῖς διὰ τοῦ κολακεύεσθαι προσδεξαμένοισ αὐτήν.» Προελθὼν δὲ πάλιν ὁ Κλέαρχος καὶ τάδε φησίν· «Ἀλλ ̓ ἤδη καὶ τῇ τούτων χρείᾳ μέμψαιτ ̓ ἄν τις τὸ μειράκιον, ὥσπερ εἶπον. Οἱ μὲν γὰρ παῖδες μικρὸν ἄπωθεν τῆς κλίνης ἐν χιτωνίσκοις ἕστασαν· τριῶν δ ̓ ὄντων ἀνδρῶν, δι ̓ οὓς δὴ νῦν ὁ πᾶς λόγος ἐνέστηκε, καὶ τούτων ὄντων ἐπωνύμων παρ ̓ ἡμῖν, ὁ μὲν εἷς ἐπὶ τῆς κλίνης πρὸς ποδῶν καθῆστο, τοὺς τοῦ μειρακίου πόδας ἐπὶ τοῖς αὑτοῦ γόνασι λεπτῷ λῃδίῳ συνημφιακώς. Ὄ δὲ ἐποίει, δήπου καὶ μὴ λέγοντος οὐκ ἄδηλον. Καλεῖται δ ̓ οὗτος ὑπὸ τῶν ἐγχωρίων Παράβυστος, διὰ τὸ καὶ τῶν μὴ παραδεχομένων ὅμως τεχνικώτατα κολακεύων παρεμπίπτειν ἐς τὰς ὁμιλίας. Ἅτερος δ ̓ ἦν ἐπί τινος δίφρου κειμένου παρ ̓ αὐτὴν τὴν κλίνην, καὶ τοῦ νεανίσκου τὴν χεῖρα παρεικότος ἐκκρεμάμενος, ταύτῃ καὶ προσπεπτωκὼς κατέψηχέ τε καὶ τῶν δακτύλων ἕκαστον ἐν μέρει διαλαμβάνων, εἷλκέ τε καὶ ἐξέτεινεν· ὥστε τὸν πρῶτον αὐτὸν ἐπονομάσαντα Σικύαν εὐστόχως εἰρηκέναι δοκεῖν. Ὁ τρίτος, ὁ Θὴρ ὁ γενναιότατος, ὅσπερ ἦν τῆς ὑπηρεσίας πρωταγωνιστὴς, προσεστηκὼς αὐτῷ κατὰ κεφαλὴν, μετεῖχε τῶν βυσσίνων προσκεφαλαίων, ἀποκεκλιμένος εἰς αὐτὰ πάνυ φιλικῶς. Καὶ τῇ μὲν ἀριστερᾷ τὸ τοῦ μειρακίου τριχωμάτων ἐπικοσμῶν, τῇ δεξιᾷ δὲ Φωκαῑκὸν ψῦγμά τι διακινῶν, ὡς αἰωρῶν ἡδὺς ἦν, ἀλλ ̓ οὐκ ἀποσοβῶν. Διό μοι δοκεῖ ἂν αὐτῷ δαίμων τις ἐλευθέριος νεμεσήσας ἐφεῖναι τῷ μειρακίῳ μυῑαν, οὐκ ἄλλην ἢ κείνην, ἧς καὶ τὴν Ἀθηνᾶν νᾶν φησιν Ὅμηρος ἐνεῖναι τῷ Μενελάῳ τὸ θάρσος, οὕτως ἦν ἐρρωμένη καὶ ἄφοβος τὴν ψυχήν. Δηχθέντος δὲ τοῦ μειρακίου τηλικοῦτον ἀνέκραγεν ἅνθρωπος ὑπὲρ ἐκείνου, καὶ οὕτως ἠγανάκτησεν, ὥστε διὰ τὴν πρὸς μίαν ἔχθραν ἁπάσας ἐκ τῆς οἰκίαν ἤλαυνεν. Ὅθεν καὶ φανερὸς ἐγένετο πρὸς τούτῳ τεταχὼς ἑαυτόν.»
					</quote>
					<note type="translation">Clearchus Solensis in libro quem Gergithium inscripsit, exponit etiam unde initio nomen assentatorum progressum sit. In eo libello ipsum illum Gergithium, cujus nomen titulus praefert, statuit unum ex Alexandri fuisse assentatoribus. Exponit vero ita: «Assentationem, ait, humiles reddere animos moresque assentatorum; quandoquidem illos fere contemnunt hi quibuscum versantur. Argumento esse, quod onmia patiantur, bene gnari quid sit quod illi audeant. Tum vero, quum jam per se inflati sint ii quibus assentantur, prorsus etiam vanos futilesque eos sua adulatione reddunt, faciuntque ut supra omnes alios elatos se illi existiment.» Tum de adolescentulo quodam verba faciens, Paphio genere, conditione rege: «Hic adolescentulus, ait (nomen ejus non edidit), ob immodicum luxum cubabat in lectulo pedibus fulto argenteis, constrato tapete nudo Sardiano ex eo genere qui sunt pretiosissimi. Superne corpori injectus erat purpureus tapes utrimque villosus, cui Amorginum tegmen circumdatum erat. Tres autem habebat pulvinos byssinos purpureis fimbriis praetextos, quibus se defendebat nne calor ipsi incommodaret; duos vero a pedibus hysgino tinctos ex eo genere qui Dorici vocantur: super his recumbebat candida laena indutus.» «Est autem vetusto usu apud omnes Cypri reges receptum nobilium assentatorum genus, tanquam rebus ipsorum utile. Lnprimis enim commodum est tyranno, tales homines in parato habere. Horum aute, quasi quidam Areopagitae essent, neque numerum, neque faciem, exceptis illustrissimis, novit nemo. Jam qui in urbe Salamine sunt assentatores, a quibus omnes in reliqua Cypro originem traxerunt, in duas distribuuntur familias, unam eorum qui Gergini appellantur, alteram eorum qui Promalanges. Ex his Gergini, immiscentes se oppidanis, quum in artificum officinis, tum in foris, auscultant sermones, speculatorum vice fungentes, et quidquid audiverunt, id quotidie regiis principibus, quos ἄνακτας vocant, renuntiant. Tum Promalanges eorum causa, quae ab his renuntiata sunt, uberius inquirunt, si quid inquisitione dignum visum est; suntque veluti investigatores. Et sunt horum congressus et colloquia cum omnibus ita artificiosa atque blanda, ut verum mihi videatur id quod ipsi profitentur, ab his in extera loca sparsum esse semen illustrium assentatorum. Nec enim mediocriter sua arte gloriantur, quod in honore sunt apud reges, verum etiam narrant, Gerginorum aliquem, ex illo Trojanorum genere oriundum, quos ex captivis sibi Teucer adjunxit, cum eisque in Cyprum habitatum concessit, illum igitur Gerginum, aiunt, paucis comitantibus secundum oram maritimam versus Aeolidem navigasse, priscas majorum sedes exquisiturum instauraturumque; assumptisque Mysorum nonnullis, oppidum circa Idam montem Troadis condidisse. Oppidumque illud olim quidem a familiae nomine, unde ortum duxit, Gergina nominata est, nunc vero Gergitha vocatur. Videntur enim nonnulli ex ista navigatione abstracti in Cumaeorum regione appulisse, Cyprii genere, non ex Thessalica Tricca, ut affirmarunt nonnulli; quorum mederi errori ne Asclepiadis quidem datum esse arbitror.» «Fuerunt vero apud nos etiam sub Glue Care feminae quoque principibus matronis addictae, quae Colacides appellabantur. Quarum reliquae nonnullae, quae cis mare advenerunt, ad Artabazi et Mentoris uxores accitae, mutato nomine Climacides appellatae sunt, nomine a re ipsa desumpto, quae erat hujusmodi. Quo placerent mulieribus, a quibus erant arcessitae, scalam efficiebant ex se ipsis, ita ut per ipsarum terga illae, quoties carpentis veherentur, et ascenderent et descenderent. Eo luxuriae, ne miseriae dicam, sua arte stultissimas illas adduxere. Itaque hae, ex mollissima vita per fortunam dejectae, duram in senectute vitam vixerunt: illae vero, quae ab his nostris ista acceperant, postquam potestate exciderunt, in Macedoniam delatae sunt, ubi rerum dominas reginasque quales sua consuetudine reddiderint, ne eloqui quidem honestum est. Verbo dicam, magicas artes et in se et in aliis exercentes, tauropolae ac vere dixerim triviae quaedam factae sunt omni genere immunditiarum plenae. Talium tantorumque malorum causa adulatio his est, qui ejus lenocinio demulsi eam admittunt.» In progressu vero sermonis rursus haec dicit Clearchus: «Jam vero ob istarum rerum usum merito aliquis reprehenderit illum, quem dixi, adolescentulum. Pueri enim ex modico intervallo ab lectulo stabant tunicis vestiti. Quum vero tres sint viri, quorum causa nunc institutaa est tota haec disputatio, quorum etiam cuique apud nos proprium a re ipsa cognomen est : eorum unus lectulo a pedibus assidebat, qui pedes adolescentuli suis genibus impositos tenui veste contegebat; qui quid porro fecerit, etiam me non dicente haud obscurum est. Vocatur autem hic ab indigenis Parabystus (i. e. intrusus), quia in eorum etiam consuetudinem, qui non sponte eum recipiunt, artificiosa sua adulatione sese ingerit.Alter in sella quadam sedebat juxta ipsum lectulum posita, et ab adolescente totus pendens, quum manum ille languide demitteret, cupide eam prehendens demulcebat, et digitos singulos vicissim prehensos trahebat et extendebat, ut apte appositeque dixisse videatur is qui primus Sicyam (i. e. cucurbitulam) hunc appellavit. Tertius vero, nobilissimus, Ther cognominatus (i. e. fera, sive leo), qui totius ministerii antesignanus erat, ad caput ejus astans byssinorum cervicalium ejusdem particeps erat, familiariter admodum in iis reclinatus. Et laeva quidem manu molliusculum adolescentuli capillum adornabat, dextra vero Phocaicum flabellum ultro citroque movens, veluti oscillans (vel veluti oscillam) jucundus erat; sed ita leniter id faciebat, ut non idcirco muscae prorsus arcerentur. Quare iratus ei aliquis deus ingenuus muscam adolescentulo immisit, non aliam atque illam cujus audaciam a Minerva immissam Menelao esse Homerus ait: ita valida erat et animo interrito. Quum igitur morderetur adolescens, tam immaniter exclamavit hic homo pro illo, atque ita iratus est, ut unius illius muscae odio omnes aedibus expelleret. Ex quo etiam apparuit, ad hoc ministerium illum se constituisse.»</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="310" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="26">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.gergithius:26">
					<bibl>Athenaeus VI, p. 258, A:</bibl>
					<quote>
					Εἴη οὖν ἂν ὁ τοῦ προειρημένου μειρακίου κόλαξ μαλακοκόλαξ, ὥς φησιν ὁ Κλέαρχος. Πρὸς γὰρ τῷ τοιούτῳ κολακεύειν καὶ τὸ σχῆμα τῶν κολακευομένων ἐπακολουθοῦν ἀποπλάττεται, παραγκωνίζων καὶ σπαργανῶν ἑαυτὸν τοῖς τριβωναρίοις· ὅθεν αὐτὸν οἱ μὲν παραγκωνιστὴν, οἱ δὲ σχηματοθήκην, καλοῦσι. Κατ ̓ ἀλήθειαν γὰρ ὁ κόλαξ ἔοικεν εἶναι τῷ Πρωτεῖ ὁ αὐτός. Γίγνεται γοῦν παντοδαπὸς οὐ μόνον κατὰ τὴν μορφὴν, ἀλλὰ καὶ κατὰ τοὺς λόγους· οὕτω ποικιλόφωνός τις ἐστίν.
					</quote>
					<note type="translation">«Fuerit igitur praedicti adolescentuli adulator malacocolax, ut ait Clearchus, id est mollitiei adulator. Nam praeterquam quod tali homini adulatur, habitum ejus formamque consentientem his quibus adulatur fingit: et modo cubito propellit alios dimovetque, modo involvit se panniculis. Quare etiam alii eum paranconisten appellant, id est, cubito depulsorem, alii schematothecam, id est variarum formarum promptuarium. Vere enim assentator idem atque Proteus esse videtur. Fit enim multiplex et omnifarius, non modo quod ad formam attinet, sed et quod ad sermonem: ita variare vocem novit.»</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_institutione">
			ΠΕΡΙ ΠΑΙΔΕΙΑΣ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_institutione.e_libro_secundo">
				E LIBRO SECUNDO
				</ref></title></ab>
<pb n="312" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="27">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_institutione.e_libro_secundo:27">
						<bibl>Athenaeus XV, p. 697, E:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος, ὦ λῷστε, ἐν δευτέρῳ Περὶ παιδείας οὑτωσί φησι· «Λείπεταί τις ὁ Συρβηναίων χορὸς, ὧν ἕκαστον τὸ δοκοῦν ἑαυτῷ κατᾷσαι δεῖ, προσέχων οὐδὲν τῷ προκαθημένῳ καὶ διδάσκοντι τὸν χορὸν, ἀλλ ̓ αὐτὸς πολὺ τούτων ἀτακτότερός ἐστι θεατής. Καὶ κατὰ τὸν παρῳδὸν Μάτρωνα Οι μὲν γὰρ δὴ πάντας ὅσοι πάρος ἦσαν ἄριστοι, Εὔβοιός τε καὶ Ἑρμογένης δῖοί τε Φίλιπποι, οἱ μὲν δὴ τεθνᾶσι καὶ εἰν Ἀίδαο δόμοισιν. Ἐστι δέ τις Κλεόνικος, ὅν ἀθάνατον λάχε γῆρας, οὔτε ποιητάων ἀδαήμων οὔτε θεάτρων· ᾤ καὶ τεθνειῶτι λαλεῖν πόρε Περσεφόνεια.»
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus, o optime, secundo libro De institutione ita seribit: «Superest aliquis Syrbenaeorum chorus in quo singulos oportet occinere quidquid cuique visum fuerit, nihil attendentes ad praesidentem chori magistrum, qui ipse multo etiam his tumultuosior spectator est. Et, quod parodus Matron ait, Illi enim omnes, qni olim fuerant, praestantissimi viri, Euboeus et Hermogenes, nobilesque Philippi, illi igitur mortui sunt, et Ditis subierunt domos. Est vero quidam Cleonicus, cui immortalis obtigit senectus, neque poetarum ignarus, nec scenicarum fabularum: cui, ut mortuns etiam loquatur, dedit Proserpina.»</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="28">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_institutione.e_libro_secundo:28">
						<bibl>Diogenes L. I, 9:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος δὲ ὁ Σολεὺς ἐν τῷ Περὶ παιδείας καὶ τοὺς γυμνοσοφιστὰς ἀπογόνους εἶναι τῶν μάγων Φησίν.
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus Solensis De institutione etiam gymnosophistas magorum posteros esse dicit.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="29">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_institutione.e_libro_secundo:29">
						<bibl>Hesychius v. Μανέρως.:</bibl>
						<quote>
						Τοῦτον φασὶν Αἰγύπτιοι ὁμολογῆσαι πρῶτον παρὰ μάγων διδαχθέντα, καὶ διὰ τοῦτο πᾶσιν ἀνὰ στόμα γενέσθαι, ὡς Κλέαρχος ἐν τοῖς Περὶ παιδείας ἱστορεῖ.
						</quote>
						<note type="translation">Maneron Aegyptii dicunt communi consensu statui a magis (Musis) edoctum fuisse, ac propterea omnium ore celebrari, uti Clearchus refert in libris De institutione.</note>
						<note type="commentary">Pro μάγων ex Polluce VII, c. 7 Vossius restitui jubet μουσῶν.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_amicitia">
			ΠΕΡΙ ΦΙΛΙΑΣ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_amicitia.e_libro_primo">
				E LIBRO PRIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="30">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_amicitia.e_libro_primo:30">
						<bibl>Athenaeus XII, p. 533, E:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος δ ̓ ἐν πρώτῳ Περὶ φιλίας τὸν Θεμιστοκλέα φησὶ τρίκλινον οἰκοδομησάμενον περικαλλέστατον, ἀγαπᾶν ἔφησεν, εἰ τοῦτον φίλων πληρώσειεν.
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus, primo libro De amicitia, Themistoclem ait, postquam triclinium singulari elegantia construendum curasset, dixisse, contentum se fore, si amicis illud implere possit.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_amicitia.e_libro_secundo">
				E LIBRO SECUNDO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="31">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_amicitia.e_libro_secundo:31">
						<bibl>Athenaeus VIII, p. 349, F:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος δ ̓ ἐν δευτέρῳ Περὶ φιλίας, «Στρατόνικος (φησὶν) ὁ κιθαριστὴς, ἀναπαύεσθαι μέλλων, ἐκέλευεν ἀεὶ τὸν παῖδα προσφέρειν αὑτῷ πιεῖν, Οὐχ ὅτι διψῶ, φησὶν, ἴνα δὲ μὴ διψήσω. Ἐν δὲ Βυζαντίῳ κιθαρῳδοῦ τὸ μὲν προοίμιον ᾄσαντος εὖ, ἐν δὲ τοῖς λοιποῖς ἀποτυγχάνοντος, ἀναστὰς ἐκήρυξεν, Ὃς ἂν καταμηνύσῃ τὸν τὸ προοίμιον ἄσαντα κιθαρῳδὸν, λήψεται χιλίας δραχμάς. Ἐρωτηθεὶς δ ̓ ὑπό τινος, τίνες εἰσὶν οἱ μοχθηρότατοι, τῶν ἐν Παμφυλίᾳ Φασηλίτας μὲν ἔφησε μοχθηροτάτους εἶναι, Σιδήτας δὲ τῶν ἐν τῇ οἰκουμένῃ.»
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus, secundo libro De amicitia, scribit: «Stratonicus citharista, quando quietem volebat capere, puerum semper jussit sibi potum afferre: «Non quod sitiam, dicere solebat, sed, ne sitiam.» Byzantii vero quum citharoedus aliquis prooemium quidem belle cecinisset, reliqua vero prorsus perperam, surgens Stratonicus alta voce proclamavit: «Mille drachmas accepturum, si quis citharoedum Indicaverit, qui prooemium istud cecinisset.» Interrogatus ab aliquo, quinam essent homines miserrimi? respondit: «In Pamphylia miserrimos esse Phaselitas; Sidetas vero omnium totius orbis gentium.»</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.erotica">
			ΕΡΩΤΙΚΑ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.erotica.e_libro_primo">
				E LIBRO PRIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="32">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.erotica.e_libro_primo:32">
						<bibl>Idem VI, p. 255, B:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος δ ̓ ὁ Σολεὺς ἐν τῷ πρώτῳ τῶν Ἐρωτικῶν· «Κόλαξ μὲν οὐδεὶς (φησὶ) διαρκεῖ πρὸς φιλίαν. Καταναλίσκει γὰρ ὁ χρόνος τὸ τοῦ προσποιήματος αὐτῶν ψεῦδος. Ὁ δ ̓ ἐραστὴς κόλαξ ἐστὶ φιλίας δι ̓ ὥραν ἢ κάλλος.»
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus Solensis primo Eroticorum: «Nullus assentator, inquit, constans amicus est. Consumit enim tempus mendacium illorum, qui amicitiam simulant. Amator vero assentator est et amicitiae simulator ob aetatis florem sive formae pulchritudinem.»</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="313" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="33">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.erotica.e_libro_primo:33">
						<bibl>Idem XIII, p. 564, A:</bibl>
						<quote>
						Πρὸς ἀλήθειαν γὰρ, καθάπερ φησὶ Κλέαρχος ἐν τῷ πρώτῳ τῶν Ἐρωτικῶν, Λυκοφρονίδην εἰρηκέναι φησίν· Οὔτε παιδὸς ἄρρενος, οὔτε παρθένων τῶν χρυσοφόρων, οὔτε γυναικῶν βαθυκόλπων καλὸν τὸ πρόσωπον, ἀλλὰ κόσμιον πεφύκει. Ἡ γὰρ αἰδὼς ἄνθος ἐπισπείρει.
						</quote>
						<note type="translation">Vere, quemadmodum Clearchus ait primo libro Eroticorum, dixisse inquit Lycophroniden: Nec adolescentulum, nec virgines aurum gestant s, nec mulieres amplos sinus habentes tam pulchra facies, quam modesta decet. Pudor enim florem inspergit.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="34">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.erotica.e_libro_primo:34">
						<bibl>Idem XIII, p. 573, A:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος δ ̓ ἐν πρώτῳ Ἐρωτικῶν « Γύγης (φησὶν), ὁ Λυδῶν βασιλεὺς, οὐ μόνον περὶ ζῶσαν τὴν ἐρωμένην περιβόητος γέγονεν, ἐγχειρίσας αὑτόν τε καὶ τὴν ἀρχὴν ἐκείνῃ πᾶσαν, ἀλλὰ καὶ, τελευτησάσης, συναγαγὼν τοὺς ἐκ τῆς χώρας Λυδοὺς πάντας, ἔχωσε μὲν Λυδίας (Μεναλίας conj. Schweigh.) τὸ νῦν ἔτι καλούμενον τῆς ἑταίρας μνῆμα, εἰς ὕψος ἄρας, ὥστε, περιοδεύοντος αὐτοῦ τὴν ἐντὸς Τμώλου χώραν, οὗ ἂν ἐπιστραφεὶς τύχοι, καθορᾶν τὸ μνῆμα, καὶ πᾶσι τοῖς τὴν Λυδίαν οἰκοῦσιν ἄποπτον εἶναι.»
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus primo libro Eroticorum haec scribit: «Gyges Lydorum rex, non modo dum viveret amasia, miro illius amore tenebatur, cui et sese et universum regnum tradiderat; sed et quum e vivis illa discessisset, congregatis omnibus Lydiae incolis tumulum ei exstruxit, qui ad hunc diem Hetaerae Lydiae monumentum appellatur, ea altitudine, ut, quemcumque tractum terrae intra Tmolum peragraret, quocumque se verteret, monumentum illud in oculis haberet, essetque illud in conspectu omnium Lydiam incolentium.»</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="35">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.erotica.e_libro_primo:35">
						<bibl>Idem XIII, p. 589, D:</bibl>
						<quote>
						Περικλῆς δὲ ὁ Ὀλύμπιος, ὥς φησι Κλέαρχος ἐν πρώτῳ Ἐρωτικῶν, οὐκ ἕνεκεν Ἀσπασίας τῆς νεωτέρας, ἀλλὰ τῆς Σωκράτει τῷ σοφῷ συγγενομένης, καίπερ τηλικοῦτον ἀξίωμα συνέσεως καὶ πολιτικῆς δυνάμεως κτησάμενος, οὐ συνετάραξε πᾶσαν τὴν Ἑλλάδα;
						</quote>
						<note type="translation">Pericles Olympius, ut ait Clearchus primo libro Eroticorum, propter Aspasiam, non hanc juniorem (Cyri amicam), sed illam quae cum sapiente Socrate versata est, tanlam licet prudentiae laudem, tantamque in republica potentiam consecutus, nonne totam conturbavit Graeciam?</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="36">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.erotica.e_libro_primo:36">
						<bibl>Idem XIII, p. 605, D:</bibl>
						<quote>
						Ὁρᾶτε οὖν καὶ ὑμεῖς οἱ φιλόσοφοι, οἱ παρὰ φύσιν τῇ Ἀφροδίτῃ χρώμενοι καὶ ἀσεβοῦντες εἰς τὴν θεὸν, μὴ τὸν αὐτὸν διαφθαρῆτε τρόπον (sc. ὃν Φαρσαλία διὰ τὴν τοῦ θεοῦ μῆνιν διασπασθεῖσα). τότε γὰρκαὶ οἱ παῖδές εἰσι καλοὶ, ὡς Γλυκέρα ἔφασκεν ἡ ἑταίρα ὅσον ἐοίκασι γυναικὶ χρόνον, καθάπερ ἱστορεῖ Κλέαρχος.
						</quote>
						<note type="translation">Videte igitur vos, philosophi, qui praeter naturam Venere (mascula) utimini et impii estis adversus deam, ne eodem modo pereatis. Nam etiam pueri tum tantum pulchri sunt, ut aiebat Glycera meretrix, quo usque mulieribus similes sunt, quemadmodum Clearchus refert.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="36">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.erotica.e_libro_primo:36">
						<bibl>Idem XIII, p. 605, E:</bibl>
						<quote>
						Ὑμεῖς δὲ, ὧ φιλόσοφοι, κἂν ἐρασθέντες ποτὲ γυναικῶν ἐν ἐννοίᾳ λάβητε ὡς ἀδύνατόν ἐστι τὸ τυχεῖν μάθετε *** παύονται οἱ ἔρωτες, ὣς φησι Κλέαρχος. Τῇ τε γὰρ περὶ τὴν Πειρήνην χαλκῇ βοί βοῦς ἐπανέβη· καὶ γεγραμμένῃ κυνὶ καὶ περιστερᾷ καὶ χηνὶ τῇ μὲν κύων, τῇ δὲ περιστερὰ, τῇ δὲ χὴν προσῆλθον καὶ ἐπεπήδησαν· φανέντων δὲ πᾶσι τούτοις ἀδυνάτων, ἀπέστησαν, καθάπερ Κλείσοφος ὁ Σηλυμβριανός. Οὗτος γὰρ; τοῦ ἐν Σάμῳ Παρίου ἀγάλματος ἐρασθεὶς, κατέκλεισεν αὑτὸν ἐν τῷ ναῷ, ὡς πλησιάσαι δυνησόμενος· καὶ ὡς ἠδυνάτει διά τε τὴν ψυχρότητα καὶ τὸ ἀντίτυπον τοῦ λίθου, τηνικαῦτα τῆς ἐπιθυμίας ἀπέστη, καὶ προβαλλόμενος τὸ σαρκίον ἐπλησίασε.
						</quote>
						<note type="translation">Vos vero, o philosophi, etiamsi amore aliquando capti mulierum in animum induxeritis fieri non posse ut illis potiamini, discite *** cessant amores, ut ait Clearchus. Nam et aeneam vaccam, quae ad Pirenen est, bos conscendit, et cum picta cane et columba et ansere congredi canis, columba et anser, easque inscendere voluerunt; quod quum fieri non posse cognoscerent omnes, destiterunt : quod ipsum etiam Clisopho usu venit Selymbriano. Hic enim Sami captus amore statuae ex Pario marmore, inclusit sese in templo, quasi quum illa congredi posset, et quum non posset ob saxi frigiditatem renixumque, tum quidem cupiditate abstitit, et praetendens carunculam explevit libidinem.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="36">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.erotica.e_libro_primo:36">
						<bibl>Idem p. 606, C:</bibl>
						<quote>
						Ἐν Αἰγίῳ δὲ παιδὸς ἠράσθη χὴν, ὡς Κλέαρχος ἱστορεῖ ἐν πρώτῳ Ἐρωτικῶν. Τὸν δὲ παῖδα τοῦτον Θεόφραστος ἐν τῷ Ἐρωτικῷ Ἀμφίλοχον καλεῖσθαί φησι καὶ τὸ γένος Ὠλένιον εἶναι.
						</quote>
						<note type="translation">Aegii puerum amavit anser, ut Clearchus narrat primo libro Eroticorum, pueroque illi Theophrastus in Amatorio ait nomen fuisse Amphilocho, fuisse autem genere Olenium.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="36">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.erotica.e_libro_primo:36">
						<bibl>— Ibid.:</bibl>
						<quote>
						Ἐν δὲ Λευκαδίᾳ φησὶ Κλέαρχος οὕτως ἐρασθῆναι ταὼν παρθένου, ὡς καὶ τὸν βίον ἐκλιπούσῃ συναποθανεῖν.
						</quote>
						<note type="translation">In Leucadia pavonem ait Clearchus tam vehementer amasse virginem, ut illa mortua ipse cum ea exspiraret.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="314" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="37">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.erotica.e_libro_primo:37">
						<bibl>Idem XIV, p. 619, C:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος δ ̓ ἐν πρώτῳ Ἐρωτικῶν τικῶν νόμιον καλεῖσθαι τινά φησιν ᾠδὴν ἀπ ̓ Ἡριφανίδος, γράφων οὕτως· «Ἠριφανὶς ἡ μελοποιὸς, Μενάλκου κυνηγετοῦντος ἐρασθεῖσα, ἐθήρευς μεταθέουσα ταῖς ἐπιθυμίαις. Φοιτῶσα γὰρ καὶ πλανωμένη πάντας τοὺς ὀρείους ἐπεξῄει δρυμοὺς, ὡς μῦθον εἶναι τοὺς λεγομένους Ἰοῦς δρόμους· ὥστε μὴ μόνον τῶν ἀνθρώπων τοὺς ἀστοργίᾳ διαφέροντας, ἀλλὰ καὶ τῶν θηρῶν τοὺς ἀνημεροτάτους συνδακρῦσαι τῷ πάθει, λαβόντας αἴσθησιν ἐρωτικῆς ἐλπίδος. Ὅθεν ἐποίησέ τε καὶ ποιήσασα περιῄει κατὰ τὴν ἐρημίαν, ὣς φασιν, ἀναβοῶσα καὶ ᾄδουσα τὸ καλούμενον νόμιον, ἐν ᾧ ἐστι· Μακραὶ δρύες, ὦ Μέναλκα.»
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus, libro primo Eroticorum, nomium (i. e. pastorale) vocari ait canticum quoddam ab Eriphanide ductum. Scribit autem in hunc modum: «Eriphanis poetria melica, amare capta Menalcae venatoris, venabatur et ipsa, sua persequens desideria. Discurrens igitur et errans omnia montana nemora emetiebatur, ita ut fabulae sint lus qui dicuntur cursus, utque non modo hominum ii etiam qui naturalis omnis amoris maxime expertes erant, verum etiam belluarum ferissimae malis illius illacrimarentur, sensu quodam amatoriae spei tactae. Itaque etiam carmina fecit, cum illisque deserta oberravit, ut aiunt, alta voce clamans, cantansque nomium, quod vocatur, carmen, in quo est istud: Ingentes quercus, o Menalca.»</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="38">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.erotica.e_libro_primo:38">
						<bibl>Idem XV, p. 669, F:</bibl>
						<quote>
						Φὴς οὖν, διὰ τί, τῶν ἐστεφανωμένων ἐὰν λύηται ὁ στέφανος, ἐρᾶν λέγονται; πότερον, ὅτι ὁ ἔρως τοῦ τῶν ἐρώντων ἤθους περιαιρεῖται τὸν κόσμον, διὰ τοῦτο τὴν τοῦ ἐπιφανοῦς κόσμου περιαίρεσιν φρυκτόν τινα, φησὶ Κλέαρχος ἐν πρώτῳ Ἐρωτικῶν, καὶ σημεῖον νομίζουσι τοῦ καὶ τὸν τοῦ ἤθους κόσμον περιῃρῆσθαι τοὺς τοιούτους;
						</quote>
						<note type="translation">Quaeris cur, si coronatorum dissolvuntur coronae, ii, quibus id accidit, dicantur amore capi? «Utrum, quoniam amor aufert morum ornamentum his qui amant, ideirco jactura conspicui ornamenti (verba sunt Clearchi, primp libro Eroticorum) pro signo quodam habetur, quo declaretur morum ornatum amisisse eos quibus id accidit?» etc.</note>
						<note type="commentary">Sequitur longior disputatio, quam totam ex Clearcho fluxisse vix dubium est. Exscribere incptias has nolui. Adi Athenaeum. Ceterum eodem loco legebatur, puto, quod sequitur fragmentum.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="39">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.erotica.e_libro_primo:39">
						<bibl>Idem XII, p. 553, E:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος δὲ ὁ Σολεὺς ἐν τοῖς Ἐρωτικοῖς «Διὰ τί (φησὶ) μετὰ χεῖρας ἄνθη, καὶ μῆλα, καὶ τὰ τοιαῦτα φέρομεν; Πότερον, ὅτι καὶ διὰ τῆς τούτων ἀγαπήσεως ἡ φύσις μηνύει τοὺς τῆς ὥρας ἔχοντας τὴν ἐπιθυμίαν; Διὰ τοῦτο οὖν, οἱονεὶ δεῖγμα τῆς ὄψεως, τὰ ὡραῖα μετὰ χεῖρας ἔχουσι, καὶ χαίρουσιν αὐτοῖς; ἢ δυοῖν χάριν ταῦτα περιφέρουσιν; ἀρχή τε γὰρ εὐτυχίας καὶ παράδειγμα τῆς βουλήσεως αὐτοῖς γίνεται διὰ τούτων, αἰτηθεῖσι μὲν τῷ προσαγορευθῆναι, δοῦσι δὲ προϋπογράφειν, ὅτι δεῖ καὶ αὐτοὺς μεταδιδόναι τῆς ὥρας. Ἡ γὰρ τῶν ὡραίων ἀνθέων καὶ καρπῶν αἴτησις εἰς ἀντίδοσιν τῆς τοῦ σώματος ὥρας προκαλεῖται τοὺς λαβόντας. Ἢ τὴν τούτων ὥραν παραψυχὴν καὶ παραμυθίαν τῆς ἐπὶ τῶν ἐρωμένων ὥρας ταῖς ἐπιθυμίαις χαίροντες ἔχουσιν αὑτοῖς. Ἐκκρούεται γὰρ ὑπὸ τῆς τούτων παρουσίας ὁ τῶν ἐρωμένων πόθος. Εἰ μὴ ἄρα τοῦ περὶ αὑτοὺς κόσμου χάριν, καθάπερ ἄλλο τι τῶν πρὸς καλλωπισμὸν συντεινόντων, ἔχουσί τε ταῦτα καὶ χαίρουσιν αὐτοῖς. Οὐ γὰρ μόνον στεφανουμένων τοῖς ὡραίοις ἄνθεσιν, ἀλλὰ καὶ μετὰ χεῖρας ἐχόντων τὸ πᾶν εἶδος ἐπικοσμεῖτα. Τάχα δ ̓ ἵσως διὰ τὸ φιλοκάλους εἶναι· δηλοῖ δὲ τὸ τῶν καλῶν ἐρᾶν καὶ πρὸς τὰ ὡραῖα φιλικῶς ἔχειν. Καλὸν γὰρ ὅτι τὰς ὀπώρας καὶ τὸ τῆς ὥρας ὄντως πρόσωπον ἔν τε καρποῖσι καὶ ἄνθεσι θεωρούμενον. Ἢ πάντες οἱ ἐρῶντες οἷον ἐκτρυφῶντες ὑπὸ τοῦ πάθους καὶ ὡραινόμενοι τοῖς ὡραίοις ἁβρύνονται. Φυσικὸν γὰρ δή τι τὸ τοὺς οἰομένους εἶναι καλοὺς καὶ ὡραίους ἄνθολογεῖν. Ὅθεν αἵ τε περὶ τὴν Περσεφόνην ἀνθολογεῖν λέγονται, καὶ Σαπφώ φησιν· «ἰδεῖν ἄνθε ̓ ἀμέργουσαν παῖδ ̓ ἄγαν ἁπαλάν.»
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus Solensis in Amatoriis: «Quid causae est, ait, cur flores et poma et id genus alia manibus gestamus? An, quod natura in his qui talibus delectantur, ostendit, esse eos pulchritudinis appetentes? Igitur veluti documentum naturae suae pulchros flores fructusque in manibus habent eisque delectantur? An duarum rerum causa circumferunt ista? Exsistit enim per haec illis et initium congressus (ἐντεύξεως conj.), et documentum ejus quod cupiunt :nam (obviam venientes) qui ab illis petunt ut sibi impertiant, allo quuntur eos; et jpsi, quum illis dant, significant oportere et illos suae pulchritudinis copiam facere. Nam qui petit ut sibi de venustis floribus fructibusque impertias, is quum accipit, eo ipso invitatur ut vicissim sui corporis venustatis participem se faciat. Fortasse etiam delectantur horum pulchritudine et penes se ista gestant, quo consolentur leniantque vehemens desiderium pulchritudinis eorum quos amant :nam harum rerum praesentia retunditur eorum quos amamus desiderium. Nisi potius proprii ornatus causa, quemadmodum alia quae ad ornamentum corporis pertinent, gestant ista eisque delectantur: non modo enim qui coronantur venustis floribus, sed et qui manibus gestant, eorum universae formae venustas aliqua et ornatus inde accedit. Fortasse vero etiam quod quaecumque Pulchra sunt amant : declarat enim rerum pulchrarum amorem delectatio quam ex vernorum florum fructuumque horaeorum aspectu percipimus :pulchra quippe revera est autumni et veris facies, in fructibus floribusque conspecta. Aut omnes amantes, ob hunc ipsum animi affectum ad luxuriam et elegantiae studium propensi, florum venustate cultum sibi conciliare gestiunt. Natura enim ingenitum est his, qui pulchri et venusti esse sibi videntur, ut flores colligant. Quare et Proscrpina cum suis comitibus flores collegisse fertur, et Sappho ait, puellam se vidisse teneriusculam flores decerpentem.»</note>
						<note type="commentary">Quae deinde narrantur de ἱερῷ Ἀφροδίτης καλλιπύγου ejusdem fuerint Clearchi.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.erotica.e_libro_secundo">
				E LIBRO SECUNDO
				</ref></title></ab>
<pb n="315" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="40">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.erotica.e_libro_secundo:40">
						<bibl>Athenaeus XIV, p. 639, A:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος δ ̓ ἐν δευτέρῳ Ἐρωτικῶν τὰ ἐρωτικά φησιν ᾄσματα καὶ τὰ Λοκρικὰ καλούμενα οὐδὲν τῶν Σαπφοῦς καὶ Ἀνακρέοντος διαφέρειν.
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus secundo libro Eroticorum ait, amatoria cantica et Locrica quae vocantur, nihil a Sapphus et Anacreontis carminibus differre.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.erotica.e_libris_incertis">
				E LIBRIS INCERTIS
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="41">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.erotica.e_libris_incertis:41">
						<bibl>Idem II, p. 57, E:</bibl>
						<quote>
						Ἄλεξις δὲ ἡμίτομά που ᾠῶν λέγει. ᾨὰ δὲ οὐ μὀνον ἀνεμιαῖα ἐκάλουν, ἀλλὰ καὶ ὑπηνέμια. «Ἐκάλουν δὲ καὶ τὰ νῦν τῶν οἰκιῶν παρ ̓ ἡμῖν καλούμενα ὑπερῷα ᾠά» φησὶ Κλέαρχος ἐν Ἐρωτικοῖς, τὴν Ἑλένην φάσκων, ἐν τοιούτοις οἰκήμασι τρεφομένην, δόξαν ἀπενέγκασθαι παρὰ πολλοῖς, ὡς ἐξ ᾠοῦ εἴη γεγεννημένη.
						</quote>
						<note type="translation">Alexis alicubi dimidiatas dixit ovorum partes. Subventanea vero ova et ἀνεμιαῖα dicebant et ὑπηνέμια. Ova vero vocabant olim, quae nunc ὑπερῷα (superiora aedium tabulata) dicimus, ut Clearchus docet in Eroticis, ubi ait Helenam, quoniam in ejusmodi conclavi educata est, vulgo creditam esse ex ovo fuisse natam.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="42">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.erotica.e_libris_incertis:42">
						<bibl>Idem XΙΙΙ, p. 597, A:</bibl>
						<quote>
						Ἐπὶ τούτοις ὁ Μυρτίλος μέλλων σιωπὰν, Ἀλλὰ μικροῦ, ἔφη, ἄνδρες φίλοι, ἐξελαθόμην ὑμῖν εἰπεῖν τήν τε Ἀντιμάχου Λυδὴν, προσέτι δὲ καὶ τὴν ὁμώνυμον ταύτης ἑταίραν Λυδὴν, ἣν ἠγάπα Λαμύνθιος ὁ Μιλήσιος. Ἑκάτερος γὰρ τούτων τῶν ποιητῶν, ὣς φησὶ Κλέαρχος ἐν τοῖς Ἐρωτικοῖς, τῆς βαρβάρου Λυδῆς εἰς ἐπιθυμίαν καταστὰς ἐποίησεν ὁ μὲν ἐν ἐλεγείοις, ὁ δ ̓ ἐν μέλει τὸ καλούμενον ποίημα Λυδήν.
						</quote>
						<note type="translation">His dictis Myrtilus quum taciturus videretur: At propemodum, inquit, viri amici, oblitus eram Antimachi vobis Lydam nominare, itemque cognominem hujus aliam Lydam, quam amavit Lamynthius Milesius. Uterque enim horum poetarum, ut ait Clearchus in Amatoriis, barbarae Lydae desiderio flagrans, carmen Lydam inscriptum, alter elegiacum, lyricum alter, composuit.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.platonis_laudatio">
			ΠΛΑΤΩΝΟΣ ΕΓΚΩΜΙΟΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="43">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.platonis_laudatio:43">
					<bibl>Diogenes L. III, 2:</bibl>
					<quote>
					Σπεύσιππος δ ̓ ἐν τῷ ἐπιγραφομένῳ Πλάτωνος περιδείπνῳ καὶ Κλέαρχος ἐν τῷ Πλάτωνος ἐγκωμίῳ καὶ Ἀναξιλαίδης ἐν τῷ δευτέρῳ Περὶ φιλοσόφων φασὶν ὡς Ἀθήνησιν ἦν λόγος, ὡραίαν οὖσαν τὴν Περικτιόνην βιάζεσθαι τὸν Ἀρίστωνα καὶ μὴ ἐπιτυγχάνειν· παυόμενόν τε τῆς βίας ἰδεῖν τὴν τοῦ Ἀπόλλωνος ὄψιν, ὅθεν καθαρὰν γάμου φυλάξαι ἕως τῆς ἀποκυήσεως.
					</quote>
					<note type="translation">Enimvero Speusippus in libro qui De coena Platonis funebri inscribitur, et Clearchus in Laudatione Platonis et Anaxilaides secundo De philosophis libro asserunt Athenis famam esse Aristonem Perictionae, quum esset speciosissima, vim inferre conatum esse : verum fuisse illius conatus irritos, vidisseque in somnis Apollinem, atque eo auctore mundam a conjugali copula, quoad pareret, uxorem servasse.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="43">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.platonis_laudatio:43">
					<bibl>Hieronymus Adv. Jovian. I (Opp. Tom. H, p. 35):</bibl>
					<quote>
					 Speusippus quoque, sororis Platonis filius, et Clearchus in Laude Platonis et Anaxilides in secundo libro philosophiae, Perictionen, matrem Platonis, Phantasmate Apollinis oppressam ferunt, et sapientioe principem non aliter arbitrantur, nisi de partu virginis, editum.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_iis_quae_in_platonis_rep_ex_ratione_mathematica_dicta_sunt">
			ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΕΝ ΤΗ ΠΛΑΤΩΝΟΣ ΠΟΛΙΤΕΙΑ ΜΑΘΗΜΑΤΙΚΩΣ ΕΙΡΗΜΕΝΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="44">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_iis_quae_in_platonis_rep_ex_ratione_mathematica_dicta_sunt:44">
					<bibl>Athenaeus IX, p. 393, A:</bibl>
					<quote>
					Περὶ δὲ τῆς τῶν ὀρτύγων θήρας ἰδίως ἱστορεῖ Κλέαρχος ὁ Σολεὺς, ἐν τῷ ἐπιγραφομένῳ Περὶ τῶν ἐν τῇ Πλάτωνος Πολιτείᾳ μαθηματικῶς εἰρημένων, γράφων οὕτως· «Οἱ ὄρτυγες περὶ τὸν τῆς ὀχείας καιρὸν, ἐὰν κάτοπτρον ἐξ ἐναντίας τις αὐτῶν, καὶ πρὸ τούτου βρόχον θῇ, τρέχοντες πρὸς τὸν ἐμφαινόμενον ἐν τῷ κατόπτρῳ, ἐμπίπτουσιν εἰς τὸν βρόχον.» Καὶ περὶ τῶν κολοιῶν δὲ καλουμένων τὰ ὅμοια ἱστορεῖ, ἐν τούτοις· Καὶ τοῖς κολοιοῖς δὲ, διὰ τὴν φυσικὴν φιλοστοργίαν. Καὶ γὰρ τοσοῦτον πανουργίᾳ διαφέρουσιν, ὅμως ὅταν ἐλαίου κρατὴρ τεθῇ πλήρης, οἱ στάντες αὐτῶν ἐπὶ τὸ χεῖλος, καὶ καταβλέψαντες ἐπὶ τὸν ἐμφαινόμενον, καταράττουσι. Διόπερ ἐλαιοβρόχων γενομένων, ἡ τῶν πτερῶν αὐτοῖς συγκόλλησις αἰτία γίνεται τῆς ἁλώσεως.»
					</quote>
					<note type="translation">De venatione coturnicum singulare quiddam tradit Clearchus Solensis in libro qui inscribitur De his quae in Platonis Republ. Ex ratione mathematica dicta sunt, ubi ita scribit: «Coturnices quo tempore veneris pruritu concitantur, si quis ex adverso earum speculum posuerit, et tendiculam ante speculum, currentes ad imaginem in speculo conspectam, incidunt in tendiculam.» Idem de graculis, qui vocantur, simile quiddam narrat, dicens: «Atque etiam graculis tale quid accidit propter innatum sui similium amorem. His enim, quamvis adeo versutia praestantibus, tamen si patera apponatur oleo repleta, in labio paterae residentes, et introrsum spectantes, cum impetu ruunt versus avem quam intus conspexerunt. Itaque oleo madentibus conglutinantur alae, et facile ipsae capiuntur.»</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.arcesilaus">
			ΑΡΚΕΣΙΛΑΣ
			</ref></title></ab>
<pb n="316" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="44a">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.arcesilaus:44.a">
					<bibl>Schol. Platon. p. 451 Bekk.:</bibl>
					<quote>
					Παρὰ παροιμίας φησὶ τῆς «Κινήσω τὸν ἀφ ̓ ἱερᾶς, ἣ τέτακται ἐπὶ τῶν τὴν ἐσχάτην βοήθειαν κινούντων. Μετείληπται δὲ ἀπὸ τῶν πεττευόντων. Παρὰ τούτοις γὰρ κεῖταί τις ψῆφος οἷον ἱερὰ καὶ ἀκίνητος, θεῶν νομιζομένη, ὥς φησι Κλέαρχος ἐν Ἀρκεσίλᾳ.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">— De proverbio cf. Diogenian. III, 36, Apostol. V, 14 et quae multa Leutschius congessit ad Diogenian. V, 41. Eustathius ad Odyss. p. 1397, 33 de Graecorum πεττείᾳ agens inter alia affert: Κλέαρχος τοῖς πέντε φησὶ πλάνησιν ἀναλογεῖν (sc. Τοὺς πέντε πεσσοὺς τῶν πεττευόντων). — De argumento libri Ἀρκεσιλᾶς parum liquet. Verisimillimum tamen est fuisse de Arcesilao Academico, Clearchi aequali, qui vitam duxit usque ad an. 241 a. Chr. (v. Clinton. Ad an. 299). — Fortasse etiam de aliis philosophis Clearchus scripsit. Quod si est, pertinuerint huc quae de Pythagora et de Septem sapientibus afferuntur.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="44b">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.arcesilaus:44.b">
					<bibl>A. Gellius IV, II, de Pythagorae transformationibus.</bibl>
					<quote>
					
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">Vide Dicaearchi fr. 30. Eadem habet Phlegon De mirab. c. 4, ubi pro Κλείταρχος reponendum Κλέαρχος esse monuimus ad Clitarchi fr. 25.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="44c">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.arcesilaus:44.c">
					<bibl>Diogenes L. I, 30, de phiala quam Croesus sapientissimo Graecorum dari voluit:</bibl>
					<quote>
					Δαίδαλος δ ̓ ὁ Πλατωνικὸς καὶ Κλέαρχος φιάλην ἀποσταλῆναι ὑπὸ Κροίσου Πιττακῷ καὶ οὕτω περιενεχθῆναι (φασίν).
					</quote>
					<note type="translation">Daedalus Platonicus et Clearchus phialam a Croeso ad Pittacum missam atque sic per orbem (sapientium) circumlatam esse dicunt.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="44c">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.arcesilaus:44.c">
					<bibl>Idem I, 81, de Pittaco:</bibl>
					<quote>
					τούτῳ γυμνασία ἦν σῖτον ἀλεῖν, ὥς φησι Κλέαρχος ὁ φιλόσοφος.
					</quote>
					<note type="translation">Pittaco exercitium erat triticum molere, ut Clearchus philosophus testatur.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="44c">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.arcesilaus:44.c">
					<bibl>Stobaeus Floril. XXI, 12, de dicterio Γνῶθι σεαυτόν:</bibl>
					<quote>
					Εἴτε Κλεάρχῳ προσεκτέον μᾶλλον τοῦ μὲν Πυθίου φράζοντι εἶναι παράγγελμα, χρησθῆναι δὲ Χείλωνι τὸ ἄριστον ἀνθρώποις μαθεῖν πυνθανομένῳ.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="44c">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.arcesilaus:44.c">
					<bibl>Apostolius VI, 42:</bibl>
					<quote>
					Οἱ πολλοὶ δὲ Χίλωνος εἶναι τὸ ἀπόφθεγμα (φασίν)· Κλέαρχος δὲ ὑπὸ τοῦ θεοῦ λεχθῆναι Χίλωνι Δαμαγήτου Λακεδαιμονίῳ.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">Chilonem sententiam sibi vindicasse, ἐξιδιοποιεῖσθαι, narrat Diogenes L. I, 40. De auctorum variis opinionibus v. Schneidewin. Paroem. I, p. 391. Ceterum locus noster etiam ad Proverbiorum opus potest referi.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_proverbiis">
			ΠΕΡΙ ΠΑΡΟΙΜΙΩΝ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_proverbiis.e_libro_primo">
				E LIBRO PRIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="45">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_proverbiis.e_libro_primo:45">
						<bibl>Athenaeus X, p. 457, C:</bibl>
						<quote>
						Τίνα δὲ κόλασιν· ὑπέμενον Ἀθήνησιν οἱ μὴ λύσαντες τὸν προτεθέντα γρῖφον, εἴ γε ἔπινον φιάλην κεκερασμένην, ὡς καὶ ὁ Κλέαρχος προεῖπεν ἐν τῷ ὅρῳ; Κἀν τῷ πρώτῳ δὲ Περὶ παροιμιῶν γράφει οὕτως· «Τῶν γρίφων ἡ ζήτησις οὐκ ἀλλοτρία φιλοσοφίας ἐστί. Καὶ οἱ παλαιοὶ τὴν τῆς παιδείας ἀπόδειξιν ἐν τούτοις ἐποιοῦντο. Προέβαλλον γὰρ παρὰ τοὺς πότους, οὐχ ὥσπερ οἱ νῦν ἐρωτῶντες ἀλλήλους, τίς τῶν ἀφροδισιαστικῶν συνδυασμῶν, ἢ τίς ἢ ποῖος ἰχθὺς ἥδιστος, ἢ τίς ἀκμαιότατος, ἔτι δὲ τίς μετ ̓ Ἀρκτοῦρον ἢ μετὰ Πλειάδα, ἢ τίς μετὰ Κύνα μάλιστα βρωτός, Καὶ ἐπὶ τούτοις ἆθλα μὲν τοῖς νικῶσι φιλήματα, μίσους ἄξια τοῖς ἐλευθέραν αἴσθησιν ἔχουσι, ζημίαν δὲ τοῖς ἡττηθεῖσα τάττουσιν ἄκρατον πιεῖν, ὃν ἥδιον τῆς ὑγιείας πίνουσιν. Κομιδῇ γάρ ἐστι ταῦτά γε τινὸς τοῖς Φιλαινίδος καὶ τοῖς Ἀρχεστράτου συγγράμμασιν ἐνῳκηκότος, ἔτι δὲ περὶ τὰς καλουμένας Γαστρολογίας ἐσπουδακότος· ἀλλὰ μᾶλλον τὰς τοιαύτας, τῷ πρώτῳ ἔπος ἰαμβεῖον εἰπόντι τὸ ἐχόμενον ἕκαστον λέγειν, καὶ τῷ κεφάλαιον εἰπόντι ἀντειπεῖν τὸ ἑτέρου ποιητοῦ τινος, εἰ τὴν αὐτὴν εἶπε γνώμην· ἔτι δὲ λέγειν ἕκαστον ἰαμβεῖον. Πρός τε τούτοις ἕκαστον εἰπεῖν ὅσων ἂν προσταχθῇ συλλαβῶν ἔμμετρον· καὶ ὅσ ̓ ἀπὸ τῆς τῶν γραμμάτων καὶ συλλαδῶν ἔχεται θεωρίς. Ὁμοίως δὲ τοῖς εἰρημένοις ἡγεμόνος ἑκάστου λέγειν ὄνομα τῶν ἐπὶ Τροίαν ἢ τῶν Τρώων· καὶ πόλεως ὄνομα τῶν ἐν τῇ Ἀσίᾳ λέγειν ἀπὸ τοῦ δοθέντος γράμματος, τὸν δ ̓ ἐχόμενον τῶν ἐν τῇ Εὐρώπῃ, καὶ τοὺς λοιποὺς ἐναλλάξαι, ἄν τε Ἑλληνίδος ἄν τε βαρβάρου τάξῃ τις. Ὥστε τὴν παιδιὰν μὴ ἄσκεπτον οὖσαν μηνύματα γίνεσθαι τῆς ἑκάστου πρὸς παιδείαν οἰκειότητος. Ἐφ ̓ οἷς ἆθλον ἐτίθεσαν στέφανον καὶ εὐφημίαν, οἷς μάλιστα γλυκαίνεται τὸ φιλεῖν ἀλλήλους.» Ταῦτα μὲν οὖν Κλέαρχος εἴρηκε.
						</quote>
						<note type="translation">Quasnam vero poenas dabant Athenis hi qui propositum griphum solvere non possent, si quidem phialam mixtam biberunt, ut ait Clearchus in Definitione? Idem vero etiam libro primo De adagiis sic scribit: «Griphorum propositio solutioque non est aliena a philosophia, et in his veteres specimen edebant eruditionis. Quas enim in conviviis quaestiones proponebant, non erant illae similes his quae nostris temporibus agitari solent, quum quaerunt invicem, quodnam genus venerei concubitus sit jucundissimum, aut quis qualisve piscis sit suavissimus, aut quis maxime in praesens vigeat? Tum quis post Arcturi aut Pleiadum ortum, aut post Caniculam maxime edendo sit? Et super his praemia vincentibus statuunt oscula, odiosa hominibus ingenuum sensum habentibus; poenam vero victis, bibere merum, quod libentius bibunt quam sanitatis poculum. Sunt sane haec prorsus talia, ut iis conveniant hominibus qui Philaenidis et Archestrati scriptis innutriti sunt, et omnino gastrologiis (i. e. iis doctrinis quae ventrem curare docent) dant operam. Sed tales potius quaestiones olim proponebant. Postquam primus versum aliquem dixisset, tenebatur quisque dicere versum sequentem; aut si quis primus aliquem locum communem (e poeta quodam) protulisset, singuli dicebant alterius cujusdam poetae locum, si quis eandem sententiam enuntiasset. Ac deinde singuli iambum etiam recitare tenebantur. Ad haec recitare jubebantur versum quemcumque tot syllabarum quot esset praescriptum: item quaecumque pertinent ad litterarum aut syllabarum notitiam. Similiter jubebantur nomina dicere unius cujusque e ducibus Graecorum ad Trojam, vel e ducibus Trojanorum; aut edere nomen civitatis Asiae a data quadam littera incipiens, tum proximus nominare debebat Europae urbem, et reliqui per vices pergere, sive Graecae civitatis sive barbarieae nomen fuisset quaesitum. Itaque lusus ille, quum non inconsultus esset, occasionem praebebat unicuique eruditionis suae specimen edendi. Et praemium propositum erat corona et plausus : quibus rebus maxime dulcescit mutua amicitia.» Haec igitur Clearchus scripsit.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="317" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="46">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_proverbiis.e_libro_primo:46">
						<bibl>Idem XV, p. 701, C:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος ὁ Σολεὺς, οὐδενὸς ὢν δεύτερος τῶν τοῦ σοφοῦ Ἀριστοτέλους μαθητῶν, ἐν τῷ προτέρῳ Περὶ παροιμιῶν τὴν Λητώ φησιν ἐκ Χαλκίδος τῆς Εὐβοίας ἀνακομίζουσαν εἰς Δελφοὺς Ἀπόλλωνα καὶ Ἄρτεμιν, γενέσθαι παρὰ τὸ τοῦ κληθέντος Πύθωνος σπήλαιον. Καὶ φερομένου τοῦ Πύθωνος ἐπ ̓ αὐτοὺς, ἡ Λητὼ, τῶν παίδων τὸν ἕτερον ἐν ταῖς ἀγκάλαις ἔχουσα, προσβᾶσα τῷ λίθῳ τῷ νῦν ἔτι κειμένῳ ὑπὸ τῷ ποδὶ τῆς χαλκῆς εἰργασμένης Λητοῦς, (ὃ τῆς τότε πράξεως μίμημα γενόμενον ἀνάκειται παρὰ τὴν πλάτανον ἐν Δελφοῖς,) εἶπεν· ἵε παῖ. Τυχεῖν δὲ τόξα μετὰ χεῖρας ἔχοντα τὸν Ἀπόλλωνα. Τοῦτο δ ̓ ἐστὶν ὡς ἂν εἴποι τις· ἄφιε παῖ, καί· βαλὲ παῖ. Διόπερ ἀπὸ τούτου λεχθῆναί φασι τὸ Ἵε παῖ, καὶ Ἵε παιών.
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus Solensis, discipulorum sapientis Aristotelis nulli secundus, primo libro De paroemiis, «Latonam, ait, quum ex Chalcide Euboeae Apollinem et Dianam Delphos duceret, ad Pythonis qui vocatur specum fuisse. Ibi quum in eos Python impetum faceret, Latona liberorum alterum ulnis complexa saxum illud conscendit, quod etiamnum pedi Latonae ex aere fabricatae subjectum est, imaginem rei tunc gestae, prope Delphicam platanum dedicatum, dixitque: ἵε, παῖ, quum forte tela manibus teneret Apollo. Id est autem quasi dicas: «Mitte telum, fili» et: «feri, fili.» Itaque ab illo tempore aiunt dici solitum illud: ἴε παῖ et ἵε παιών.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_proverbiis.e_libro_secundo">
				E LIBRO SECUNDO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="47">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_proverbiis.e_libro_secundo:47">
						<bibl>Athenaeus VII, p. 317, A:</bibl>
						<quote>
						Ἱστορεῖται δὲ καὶ, ὅτι φεύγων (ὁ πουλύπους) διὰ τὸν φόβον μεταβάλλει τὰς χρόας, καὶ ἐξομοιοῦται τοῖς τόποις, ἐν οἷς κρύπτεται, ὡς καὶ ὁ Μεγαρεὺς Θέογνίς φησιν ἐν ταῖς Ἐλεγείαις· Πουλύπου ὀργὴν ἴσχε πολυπλόκου, ὅς ποτὶ πέτρῃ τῇ προσομιλήσῃ, τοῖος ἰδεῖν ἐφάνη. Ὁμοίως ἱστορεῖ καὶ Κλέαρχος ἐν δευτέρῳ Περὶ παροιμιῶν, παρατιθέμενος τάδε τὰ ἔπη, οὐ δηλῶν ὅτου ἐστὶ, Πουλύποδός μοι, τέκνον, ἔχων νόον, Ἀμφίλοχ ̓ ἥρως, τοῖσιν ἐφαρμόζου, τῶν κεν κατὰ δῆμον ἵκηαι. Περὶ δὲ Τροιζῆνα τὸ παλαιὸν, φησὶν ὁ αὐτὸς Κλέαρχος, οὔτε τὸν ἱερὸν καλούμενον πουλύπουν, οὔτε τὸν κωπηλάτην πουλύπουν, νόμιμον ἦν θηρεύειν, ἀλλ ̓ ἀπεῖπον, τούτων τε καὶ τῆς θαλαττίας χελώνης μὴ ἅπτεσθαι. Ὁ δὲ πουλύπους ἐστὶ συντηκτικὸς, καὶ λίαν ἀνόητος. Πρὸς γὰρ τὴν χεῖρα τῶν διωκόντων βαδίζοι, καὶ διωκόμενος ἔστιν ὅτε οὐχ ὑποχωρεῖ. Συντήκονται δ ̓ αὐτῶν αἱ θήλειαι μετὰ τὸν τόκον, καὶ παρίενται· διὸ καὶ ῥᾳδίως ἁλίσκονται. Ἑωράθησαν δέ ποτε καὶ ἐπὶ τὸ ξηρὸν ἐξιόντες, μάλιστα δὲ πρὸς τὰ τραχέα τῶν χωρίων· φεύγουσι γὰρ τὰ λεῖα. Καὶ χαίρουσι δὲ τῶν φυτῶν καὶ ταῖς ἐλαίαις, καὶ πολλάκις εὑρίσκονται ταῖς πλεκτάναις περιειληφότες τὸ στέλεχος. Ἐφωράθησαν δὲ καὶ συκέαις προσπεφυκυίαις τῇ θαλάττῃ προσπλεκόμενοι, καὶ τῶν σύκων ἐσθίοντες, ὥς φησι Κλέαρχος ἐν τῷ Περὶ τῶν ἐν τῷ ὑγρῷ. Ἔστι δὲ δεῖγμα τοῦ ἥδεσθαι αὐτοὺς τῇ ἐλαίᾳ καὶ τοῦτο· ἐάν τις κλάδον τοῦ φυτοῦ τούτου καθῇ εἰς τὴν θάλασσαν, καθ ̓ ἥν εἰσι πουλύποδες, καὶ μικρὸν ἐπίσχῃ, ἀπονητὶ ἀνέλκει τῶ κλάδῳ περιπλεκομένους, ὅσους ἐθέλει. Ἔχουσι δὲ τὰ μὲν ἄλλα μέρη ἰσχυρότατα, τὸν δὲ τράχηλον ἀσθενῆ.
						</quote>
						<note type="translation">Traditur porro, ubi per metum fugiat, mutare polyrom colorem, et similem fieri locis in quibus occultetur: quemadmodum etiam Megarensis Theognis in elegiis ait: Polypi mentem tene versipellis, qui petrae cuicumque adhaeserit, talis visu apparet. Similiter et Clearchus tradit secundo libro De proverbiis, ubi hos etiam versus apposuit, cujusnam sint auctoris non declarans: Polypodis mihi, fili, mentem tenens, Amphiloche nobilis; eis te accommoda, quorumcunque ad gentem veneris. Idem Clearchus scribit, circa Troezenen olim nefas habitum esse venari vel eum qui sanctus dicitur polyrum, vel polypum remigantem. Vetitum erat quum his vesci, tum et marina testudine. Est autem polypus tabi obnoxius, et alioqui valde brutus. Etenim ad eorum manum qui captant accedit, et a persequentibus interdum se non recipit. Tabescunt autem eorum feminae post partum, et elanguescunt; quare et facile capiuntur. Conspecti sunt etiam nonnunquam in siccum exeuntes, maxime vero in loca asperiora; fugiunt enim laevia. Delectantur etiam arbusculis nonnullis, praesertim oleis, et deprehenduntur nonnunquam caudicem cirris suis circumplexi. Deprehensi sunt etiam ficubus ad mare natis adhaerentes, ficosque comedentes, ut ait Clearchus in libro De his quae in aqua degunt. Delectari autem illos olea, hoc etiam documento est, quod, si quis ramum hujus arboris in mare demiserit in quo degant polyri, et paullum temporis manserit, sine labore extrahat adhaerentes ramo quotquot voluerit. Habet autem polypus alias quidem partes robustissimas, cervicem vero parum validam.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="318" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="48">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_proverbiis.e_libro_secundo:48">
						<bibl>Zenobius V. 47:</bibl>
						<quote>
						Οὐδὲν ἱερὸν ὑπάρχεις· Κλέαρχός φησιν ὅτι Ἡρακλῆς ἰδὼν τὸ Ἄδωνιν ἱδρυμένον, ἔφη, Οὐδὲν ἱερόν. Εἴρηται οὖν ἡ παροιμία ἐπὶ τῶν παντελῶς εὐτελῶν καὶ ἀχρήστων.
						</quote>
						<note type="translation">Nihil sacri es] Refert Clearchus Herculem conspecta Adonidis statua hoc extulisse, Nihil sacri. Usurpatur proverbium de usquequaque ineptis atque inutilibus.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="48">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_proverbiis.e_libro_secundo:48">
						<bibl>Schol. Theocrit. V, 21:</bibl>
						<quote>
						Παροιμία ἐστὶν ἐπὶ τῶν μηδενὸς ἀξίων· φησὶ δὲ ὁ Κλέανδρος (Κλέαρχος Schottus) ἐν δευτέρῳ τῶν Παροιμιῶν, ὅτι Ἡρακλῆς ἰδὼν ἱδρυμένον τὸν Ἀδωνιν, ἔφη, οὐδὲν ἱερόν· οὐ γὰρ αὐτὸν ἄξιον τιμῆς καὶ ἱδρύσεως ἔκρινεν.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Laudantur deinceps Asclepiadis et Dionysodori (Troezenii) explicationes. Ceterum cf. Diog. VII, 13, Apostol. XV, 8, Arsen. P. 395, Hesych., Photius Suidas s. v.; Müller. Dor. II, p. 474.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_proverbiis.e_libris_incertis">
				E LIBRIS INCERTIS
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="49">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_proverbiis.e_libris_incertis:49">
						<bibl>Athenaeus XIII, p. 555, C:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος δ ̓ ὁ Σολεὺς ἐν τοῖς Περὶ παροιμιῶν, «Ἐν Λακεδαίμονι (φησὶ) τοὺς ἀγάμους αἱ γυναῖκες ἐν ἑορτῇ τινι περὶ τὸν βωμὸν ἕλκουσαι ῥαπίζουσιν, ἵνα τὴν ἐκ τοῦ πράγματος ὕβριν φεύγοντες φιλοστοργῶσί τε καὶ ἐν ὥρᾳ προσίωσι τοῖς γάμοις. Ἐν δὲ Ἀθήναις πρῶτος Κέκροψ μίαν ἑνὶ ἔζευξεν, ἀνέδην τὸ πρότερον οὐσῶν τῶν συνόδων, καὶ κοινογαμίων ὄντων. Διὸ καὶ ἔδοξέ τισι διφυὴς νομισθῆναι, οὐκ εἰδότων τῶν πρότερον διὰ τὸ πλῆθος τὸν παρέρα.»
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus Solensis, in libris De adagiis, ait: «Lacedaemone festis quibusdam diebus viros caelibes nuptae mulieres circa altare trahentes colaphis caedunt; quo illi, indignitatem ejus contumeliae fugientes, naturali affectui procreandae sobolis pareant, et tempestivum ineant matrimonium. Athenis vero primus Cecrops unam uni junxit, quum promiscui olim congressus et communes nuptiae fuissent. Quam ob causam etiam, ut statuunt nonnulli, διφυὴς habitus est Cecrops (I. e. duplicis naturae, Vel utriusque generis auctor, quum paterni, tum materni), quum olim homines, ob promiscuam multitudinem, patrem nescivissent.»</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="50">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_proverbiis.e_libris_incertis:50">
						<bibl>Idem VII, p. 347, F:</bibl>
						<quote>
						Πόθεν δὲ καὶ εἰδέναι δύναται, ἅπερ εἶπε Στρατόνικος ὁ κιθαριστὴς εἰς Πρόπιν, τὸν Ῥόδιον κιθαρῳδόν; Κλέαρχος γὰρ ἐν τοῖς Περὶ παροιμιῶν φησιν, ὡς ὁ Στρατόνικος, θεασάμενος τὸν Πρόπιν, ὄντα τῷ μὲν μεγέθει μέγαν, τῇ δὲ τέχνῃ κακὸν, καὶ ἐλάττονα τοῦ σώματος, ἐπερωτώντων αὐτὸν ποῖός τίς ἐστιν, εἶπεν· «Οὐδεὶς κακὸς μέγας ἰχθύς,» αἰνισσόμενος, ὅτι πρῶτον μὲν οὐδείς ἐστιν, εἶθ ̓ ὅτι κακὸς, καὶ πρὸς τούτοις μέγας μὲν, ἰχθὺς δὲ διὰ τὴν ἀφωνίαν.
						</quote>
						<note type="translation">Unde porro nosse hic poterit quae Stratonicus citharista dixit in Propin Rhodium citharoedum? Clearchus enim, in libro De proverbiis, scribit Stratonicum, quum vidisset Propin, qui corpore quidem magnus erat, sed in arte tenuis et minor quam corpore, interrogantibus nonnullis, quisnam ille esset, respondit: « Nullus malus magnus piscis» significans primum, hominem nihili esse, deinde malum; ad haec magnum quidem, sed piscem, ut qul voce careret.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="51">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_proverbiis.e_libris_incertis:51">
						<bibl>Idem VIII, p. 337, B:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος δὲ ἐν τοῖς Περὶ παροιμιῶν καὶ διδάσκαλον τὸν Ἀρχεστράτου γενέσθαι φησὶ Τερψίωνα. Ὃν καὶ πρῶτον Γαστρολογίαν γράψαντα διακελεύεσθαι τοῖς μαθηταῖς, τίνων ἀφεκτέον. Ἀπεσχεδιακέναι τε τὸν Τερψίωνα καὶ περὶ τῆς χελώνης τάδε· Ἤ δεῖ χελώνης κρέα φαγεῖν, ἢ μὴ φαγεῖν.
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus, in libro De proverbiis, magistrum Archestrati fuisse ait Terpsionem, eumque primum Gastrologiam scripsisse, in qua praeceperit discipulis, quibus cibis abstinere deberent. Eundem Terpsionem ait etiam illud de testudine praeceptum e re nata pronuntiasse: Aut edere de testudine oportet, aut non edere.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="52">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_proverbiis.e_libris_incertis:52">
						<bibl>Idem VII, p. 285, C. D:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος δ ̓ ὁ περιπατητικὸς ἐν τοῖς Περὶ παροιμιῶν περὶ τῆς ἀφύης φησί· «Διὰ τὸ μικροῦ δεῖσθαι πυρὸς ἐν τοῖς τηγάνοις οἱ περὶ Ἀρχέστρατον ἐπιδάλλοντες κελεύουσιν ἐπὶ θερμὸν τήγανον σίζουσαν ἀφαιρεῖν Ἅμα δ ̓ ἧπται καὶ σίζει, καθάπερ τοὔλαιον, εὐθύς. Διὸ λέγεται, Ἴδε πῦρ ἀφύη.»
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus peripateticus, in libris De proverbiis, de apua dicit: «Quia exiguo igne opus habet in sartaginibus, jubet Archestratus, calidae injectam sartagini auferri stridentem. Simul enim atque stridet, continuo etiam cocta est, sicut oleum. Itaque dici solet: Vidit ignem apua.»</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="319" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="53">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_proverbiis.e_libris_incertis:53">
						<bibl>Idem IV, p. 160, C:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος δὲ, ὁ ἀπὸ τοῦ περιπάτου, ἐν τοῖς Περὶ παροιμιῶν ὡς παροιμίαν ἀναγράφει το «Ἐπὶ τῇ φακῇ μύρον.»
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus Peripateticus, in libris De proverbiis etiam illud in proverbiis recenset: «In lente unguentum.»</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="54">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_proverbiis.e_libris_incertis:54">
						<bibl>Idem III, p. 116, D:</bibl>
						<quote>
						Ἀλλ ̓ ἐπεὶ περὶ ταρίχων ἐστὶν ὁ λόγος, περὶ ὧν οἶδα καὶ παροιμίαν μνήμης ἠξιωμένην ὑπὸ τοῦ Σολέως Κλεάρχου· Σαπρὸς τάριχος τὴν ὀρίγανον φιλεῖ.
						</quote>
						<note type="translation">Sed quoniam de salsamentis agitur, quibus de novi etiam proverbium, quod memoratu dignum judicavit Clearchus Solensis: Vetustum salsamentum origanum amat.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="55">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_proverbiis.e_libris_incertis:55">
						<bibl>Zenobius V, 44:</bibl>
						<quote>
						Οἰταῖος δαίμων· Κλέαρχός φησιν, ὅτι δαίμων τις Οἰταῖος ἐπωνομάσθη, ὃς ὕβριν καὶ ὑπερηφανίαν πάνυ ἐμίσησεν.
						</quote>
						<note type="translation">Oetoeus genus] Clearchus daemonem quendam Oetaeum cognominatum esse ait, qui injuriam et arrogantiam vehementer odisset.</note>
						<note type="commentary">«Eadem Plutarch. Prov. 96. Diogen. VII, 23. Aut Hercules aut Juppiter significatur. Cf. Propert. III, I, 31. Heyn. Ad Apollod. II, p. 197.» LEUTSH.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="56">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_proverbiis.e_libris_incertis:56">
						<bibl>Idem V, 48:</bibl>
						<quote>
						Οὗτος ἄλλος Ἡρακλῆς· Κλέαρχος ἐξηγούμενος τὴν παροιμίαν φησὶ τὸν Βριάρεω καλούμενον Ἡρακλέα ἐλθεῖν εἰς Δελφοὺς καὶ λαβόντα τι τῶν ἐκεῖ κειμηλίων κατά τι παλαιὸν ἔθος, ὁρμῆσαι ἐπὶ τὰς Ἡρακλέους στήλας καλουμένας καὶ τῶν ἐκεῖ περιγενέσθαι. Χρόνῳ δὲ ὕστερον τὸν Τύριον Ἡρακλέα ἐλθεῖν εἰς Δελφοὺς χρησόμενον τῷ μαντείῳ· τὸν δὲ θεὸν προσειπεῖν αὐτὸν ἄλλον Ἡρακλέα· καὶ οὕτω τὴν παροιμίαν κρατῆσαι.
						</quote>
						<note type="translation">Alter hic Hercules.] Interpretans Clearchus hoc proverbium, Briareum, qui et Hercules est nominatus, Delphos venisse refert, sublatoque inde ex thesauris aliquo donario, more quodam prisco, ad columnas quae Herculeae vocantur navigasse, et ibi victorem exstitisse. Post vero Herculem Tyrium Delphos ad oraculum consulendum delatum, quem alloquens deus alium Herculem appellasset, indeque valuisse proverbium.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="56">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_proverbiis.e_libris_incertis:56">
						<bibl>Cf. Diogenian. I, 63 ibique laudata a Goettingensibus. Ceterum pertinet huc Tzetzes ad Lyc. 649:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος τὰς Γάδειρα στήλας τοῦ Βριάρεω Ἡρακλέος εἶναι λέγει, μεθ ̓ ὃν δεύτερος Ἡρακλῆς ὁ Τύριος ἦλθεν ἐπὶ τὰ Γάδειρα καὶ τρίτος Ἕλλην.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Nihil erat cur Reinesius ap. Müllerum Κλέαρχος mutari vellet in Κλείταρχος. Ex libro Περὶ θινῶν sive De arenosis desertis (Athen. VIII, p. 345, D) locum petitum esse opinabatur Müllerus ad h. l.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="57">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_proverbiis.e_libris_incertis:57">
						<bibl>Schol. Platon. p. 381 Bekk. Postquam de proverbio Πρὸς δύο οὐδ᾿ ὁ Ἡρακλῆς apposuit explicationem Duridis et Echephyllidis, addit:</bibl>
						<quote>
						Τὰ δὲ αὐτὰ καὶ Φερεκύδης καὶ Κώμαρχος καὶ Ἴστρος ἐν τοῖς Ἡλιακοῖς ἱστοροῦσι.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">In his pro Κώμαρχος reponendum esse Κλέαρχος monui ad Herodor. fr. 14. Verba scholii v. in Pherecyd. fr. 36.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="58">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_proverbiis.e_libris_incertis:58">
						<bibl>Zenobius VI, 28, de proverbio:</bibl>
						<quote>
						Ὑπὲρ τὰ Καλλικράτους.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Vide Aristot. fr. 69.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="59">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_proverbiis.e_libris_incertis:59">
						<bibl>Schol. Platon. p. 319 ed. Bekk.:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος δέ φησιν ὑπὸ Χαλκιδέων τῶν ἐν Εὐβοίᾳ πεμφθῆναι δῶρα εἰς Δελφοὺς Ἀπόλλωνι καὶ Ἀρτέμιδι· τῶν δὲ Δελφῶν μαντευομένων, εἰ ἐξ ἴσης τὴν ἀνάθεσιν ποιήσωνται, ἔφησεν ὁ θεός· Κοινὰ τὰ τῶν φίλων.
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus dicit a Chalcidensibus Euboeae dona missa esse Delphos Apollini et Dianae. Delphis vero interrogantibus num ex aequo dedicatio ipsis facienda sit, deum respondisse: Res amicorum communes.</note>
						<note type="commentary">Aliter de his Timaeus apud Zenob. IV, 79. Cf. Leutsch. Et Schneidewin. Paroem. I, p. 106 et 266.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="60">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_proverbiis.e_libris_incertis:60">
						<bibl>Hesychius:</bibl>
						<quote>
						Διομήδειος ἀνάγκη· παροιμία. Κλέαρχος μέν φησι, Διομήδους θυγατέρας γενέσθαι πολὺ μοχθηρὰς, αἷς ἀναγκάζειν πλησιάζειν τινὰς, καὶ εὐθὺς αὐτοὺς φονεύειν.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Clearchi explicationem praebent etiam schol. In Aristoph. Eccl. 1074, Suidas s. v. et Apostolius VII, 15. aliorum sententiam v. ap. Zenob. III, 8 ibique professores Goettingenses. Ceterum confer proverbia, quae in Βίων opere passim laudantur fr. 5, 19, 20, et quod posuimus fr. 44. c.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_griphis">
			ΠΕΡΙ ΓΡΙΦΩΝ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_griphis.e_libro_primo">
				E LIBRO PRIMO
				</ref></title></ab>
<pb n="320" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="61">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_griphis.e_libro_primo:61">
						<bibl>Athenaeus XIV, p. 620, C:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος ἐν τῷ προτέρῳ Περ]]ι γρίφων (vgo. Γραφῶν)· «Τὰ Ἀρχιλόχου (φησὶν) ὁ Σιμωνίδης ὁ Ζακύνθιος ἐν τοῖς θεάτροις ἐπὶ ἐπὶ δίφρου καθήμενος ἐρραψῴδει.
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus, priore libro De griphis, ait: «Archilochi carmina in theatris decantavit Simonides Zacynthius, super sella sedens.»</note>
						<note type="commentary">Vulgatam Περὶ γραφῶν tuetur Schweighaeuserus ad h. l. «In libro qui Περὶ γραφῶν, id est De picturis, inscriptus erat, occasionem de rhapsodis disputandi inde fortasse ceperat Clearchus, quod illi baculum manu tenentes in pictis tabulis ostendere consueverant auditoribus formas hominum rerumve, de quibus agebatur in carminibus quae ab illis decantabantur (!).»</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="62">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_griphis.e_libro_primo:62">
						<bibl>Idem VII, p. 275, B:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος Ἀριστοτέλους μαθητὴς, Σολεὺς δὲ τὸ γένος, ἐν τῷ προτέρῳ Περὶ γρίφων (γραφῶν vgo) (κρατῶν γὰρ καὶ τῆς λέξεως διὰ τὸ σφόδρα μοι εἶναι προσφιλῆ) οὑτωσί πως εἴρηκε· «Φαγήσια, οἱ δὲ Φαγησιπόσια προσαγορεύουσι τὴν ἑορτήν. Ἐξέλιπε δὲ αὕτη, καθάπερ ἡ τῶν ῥαψῳδῶν, ἣν ἦγον κατὰ τὴν τῶν Διονυσίων· ἐν ᾗ παριόντες ἕκαστοι τῷ θεῷ, οἷον τιμὴν ἀπετέλουν τὴν ῥαψῳδίαν.» Ταῦτ ̓ εἶπεν ὁ Κλέαρχος. Εἰ δ ̓ ἀπιστεῖς, ὦ ἑταῖρε, καὶ τὸ βιβλίον κεκτημένος οὐ φθονήσω σοί· ἀφ ̓ οὗ πολλὰ ἐκμαθὼν εὐπορήσεις προβλημάτων. Καὶ γὰρ Καλλίαν ἱστορεῖ, τὸν Ἀθηναῖον γραμματικὴν συνθεῖναι τραγῳδίαν, ἀφ ̓ ἧς ποιῆσαι τὰ μέλη καὶ τὴν διάθεσιν Εὐριπίδην ἐν Μηδείᾳ, καὶ Σοφοκλέα τὸν Οἰδίπουν.
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus, Aristotelis discipulus, genere Solensis, priore libro De griphis (nam ipsa verba teneo, quoniam perquam mihi carus est) in hunc fere modum scripsit: «Phagesia; alii vero Phagesiposia id festum vocant. Desitum autem est illud celebrari, quemadmodum rhapsodorum festum, quod Bacchanalium tempore agebant, quo prodeuntes sin(??)uli rhapsodiam canebant, veluti deo honorem tribuentes.» Haec Clearchus scripsit. Quod si tu minus minus credis, amice, ipsum etiam librum, quum possideam, lubens tecum commanicabo, e quo multa addiscere poteris, quibus cognitis suppetet tibi difficilium quaestionum proponendarum copia. Narrat enim idem quoque, Calliam Atheniensem grammaticam tragoediam composuisse, e qua Euripides in Medea, et Sophocles in Oedipo et carminum exemplum et argumeati tractationem sumpserint.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="63">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_griphis.e_libro_primo:63">
						<bibl>Idem X, p. 4448, C:</bibl>
						<quote>
						Ὁ μὲν Σολεὺς Κλέαρχος οὕτως ὁρίζεται· «Γρῖφος πρόβλημα ἐπιπαιστικὸν, προστακτικὸν τοῦ διὰ ζητήσεως εὑρεῖν τῇ διανοίᾳ τὸ προβληθὲν, τιμῆς ἢ ἐπιζημίου χάριν εἰρημένον.» Ἐν δὲ τῷ Περὶ γρίφων ὁ αὐτὸς Κλέαρχός φησιν ἑπτὰ εἴδη εἶναι γρίφων. «Ἐν γράμματι μὲν, οἷον ἐροῦμεν ἀπὸ τοῦ ἄλφα, ὡς ὄνομά τι ἰχθύος ἢ φυτοῦ. Ὁμοίως δὲ κἂν ἔχειν τι κελεύῃ τῶν γραμμάτων, ἢ μὴ ἔχειν· καθάπερ οἱ ἄσιγμοι καλούμενοι τῶν γρίφων· ὅθεν καὶ Πίνδαρος πρὸς τὸ σ ἐποίησεν ᾠδὴν, οἱονεὶ γρίφου τινὸς ἐν μελοποιίᾳ προβληθέντος. Ἐν συλλαβῇ δὲ λέγονται γρῖφοι, οἷον ἐροῦμεν ἔμμετρον ὁτιδήποτε, οὗ ἡγεῖται βα, οἷον βασιλεύς· ἢ ὧν ἔχει τελευτὴν τὸ ναξ, ὡς Καλλιάναξ· ἢ ὧν τὸν λέοντα καθηγεῖσθαι, οἷον Λεωνίδης· ἢ ἔμπαλιν τελικὸν εἶναι, οἷον Θρασυλέων. Ἐν ὀνόματι δὲ, οἷον ἐροῦμεν ὀνόματα ἁπλᾶ ἢ σύνθετα δισύλλαβα, οὗ μορφή τις ἐμφαίνεται τραγικὴ, ἢ πάλιν ταπεινή· ἢ ἄθεα ὀνόματα, οἷον Κλεώνυμος, ἢ θεοφόρα, οἷον Διονύσιος. Καὶ τοῦτο ἤτοι ἐξ ἑνὸς θεοῦ ἢ πλεόνων, οἷον Ἑρμαφρόδιτος· ἢ ἀπὸ Διὸς ἄρχεσθαι, Διοκλῆς· ἢ Ἑρμοῦ, Ἑρμόδωρος· ἢ λήγειν, εἰ τύχοι, εἰς νικος. Οἱ δὲ μὴ εἰπόντες οἷς προσετάττετο ἔπινον τὸ ποτήριον.» Καὶ ὁ μὲν Κλέαρχος οὕτως ὡρίσατο.
						</quote>
						<note type="translation">Solensis quidem Clearchus griphum ita definit: «Griphus est problema ludicrum quo jubemur quaerendo invenire Mentis cogitatione id quod propositum est, quod honoris aut mulctae causa dicitur.» In tractatu vero De griphis idem Clearchus ait, septem esse species griphorum. In littera, quum dicendum est nomen, veluti piscis aut plantae, a certa littera, verbi causa ab a incipiens. Similiter quum jubet (is qui griphum proponit) dicere quidpiam cui insit aut non insit certa quaedam littera. Tales sunt quos asigmos vocant griphos: unde et Pindarus (v. fr. 68) in σ litteram oden fecit, quasi quodam gripho in lyrico carmine proposito. In syllaba vero dicuntur griphi, quum dicere jubemur versum quempiam, a βα syllaba, velut in voce βασιλεὺς, incipientem, aut in ναξ, verbi causa in Καλλιάναξ, desinentem: aut (versus quosdam) quorum in fronte sit leo, verbi causa nomen Leonidas; aut quorum in fine, ut Thrasyleon. In nomine vero, quum dicimus nomina simplicia aut composita disyllaba, quibus significetur forma quaedam tragica, sive rursus humilis, ut nomina deo carentia, verbi causa Cleonymus; aut deum habentia, ut Dionysius: et quidem sive unum tantummodo, sive plures, ut Hermaphroditus; aut quae incipiant a Jove, ut Diocles; aut a Mercurio, ut Hermodorus; aut quae desinant, verbi causa, in ωικος (Victoriam), [ut Epinicus]. Quibus vero tale quid imperabatur, ii si dicere non poterant, propositum poculum ebibebant.» Atque ita quidem definiit Clearchus.</note>
						<note type="commentary">V. Casauboni Excurs. Ad h. l.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="63">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_griphis.e_libro_primo:63">
						<bibl>Schol. Aristoph. Vesp. 20:</bibl>
						<quote>
						Ἑπτὰ δὲ ἀναγράφει αὐτῶν (γρίφων) γένη ὁ Κλέαρχος ἐν τῷ Περὶ γρίφων συντάγματι. Γρῖφοι δὲ λέγεται τὰ ἐν τοῖς συμποσίοις προβαλλόμενα αἰνιγματώδη ζητήματα.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="321" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="64">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_griphis.e_libro_primo:64">
						<bibl>Athenaeus X, p. 457, C:</bibl>
						<quote>
						Τίνα δὲ κόλασιν ὑπέμενον Ἀθήνησιν οἱ μὴ λύσαντες τὸν προτεθέντα γρῖφον, εἴ γε ἔπινον φιάλην κεκερασμένην, ὡς καὶ Κλέαρχος προεῖπεν ἐν τῷ Ὅρῳ;
						</quote>
						<note type="translation">Quasnam vero poenas dabant Athenis hi qui propositum griphum solvere non possent, si quidem phialam mixtam biberunt, ut ait Clearchus in Definitione?</note>
						<note type="commentary">ἐν τῷ ὅρῳ] «Intelligitur autem ὅροσ τοῦ γρίφου; ac fortasse prior is liber fuerat eorum, περὶ γρίφων inscripti erant.» Schweigh.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="65">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_griphis.e_libro_primo:65">
						<bibl>Idem XIV, p. 648, F:</bibl>
						<quote>
						Τοῦ δὲ ἡμῖν παρακειμένου μελιπήκτου μέμνηται Κλέαρχος ὁ Σολεὺς ἐν τῷ Περὶ γρίφων (γραφῶν olim edebatur), οὑτωσὶ λέγων· «Σκεύη κελεύοντα (κελεύοντος Schw.) λέγειν ὅμοια, εἰπεῖν· Τρίπους, χύτρα, λυχνεῖον, ἀκταία, βάθρον, σπόγγος, λέβης, σκαφεῖον, ὅλμος, λήκυθος, σπυρὶς, μάχαιρα, τρυβλίον, κρατὴρ, ῥαφίς. Καὶ πάλιν ὄψων, οὕτως· Ἔτνος, φακῆ, τάριχος, ἰχθὺς, γογγυλὶς, σκόροδον, κρέας, θύννειον, ἅλμη, κρόμμυον, σκόλυμος, ἐλαία, κάππαρις, βολβὸς, μύκης. Ἐπί τε τῶν τραγημάτων ὁμοίως· Ἄμης, πλακοῦς, ἔντιλτος, ἴτριον, ῥόα, ᾠὸν, ἐρέβινθος, σησάμη, κοπτὴ, βότρυς, ἰσχὰς, ἄπιος, πέρσεια, μῆλ ̓, ἀμύγδαλα.»
						</quote>
						<note type="translation">Appositi nobis dulciarii operis Clearchus meminit Solensis in libro De griphis, ubi ita scribit: si quis vasa jubeat nominari similia, dicendum: Tripus, chytra, candelabrum, mortarium, scamnum, spongia, lebes, pala, pila, olearia ampulla, sporta, culter, catinus, calix, acus Rursus obsoniorum nomina, hoc modo: Puls fabacea, lenticula, salsamentum, piscis, rapum, allium, caro, thynni pulpamentum, muria, cepa, carduus edulis, oliva, capparis, bulbus, fungus. De hellariis similiter: Ames, placenta, entiltus, itrium, punicum malum, ovum, cicer, sesamum, copta, uva, carica, pyrum, persica, poma (s. mala Persica), amygdalae.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="66">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_griphis.e_libro_primo:66">
						<bibl>Idem X, p. 452, B:</bibl>
						<quote>
						Πολλοὶ δὲ γρίφων καὶ τοιοῦτοί τινές εἰσιν, οἷον· Ἄνδρ ̓ εἶδον πυρὶ χαλκὸν ἐπ ̓ ἀνέρι κολλήσαντα οὕτω συγκόλλως, ὥστε σύναιμα ποιεῖν. Τοῦτο δὲ σημαίνει σικύας προσβολήν. Καὶ τὸ Πανάρκους δ ̓ ἐστὶ τοιοῦτον, ὥς φησι Κλέαρχος ἐν τῷ Περὶ γρίφων, ὅτι βάλοι ξύλῳ τε καὶ οὐ ξύλῳ καθημένην ὄρνιθα καὶ οὐκ ὄρνιθα ἀνήρ τε καὶ οὐκ ἀνὴρ λίθῳ τε καὶ οὐ λίθῳ.
						</quote>
						<note type="translation">Sunt vero multi etiam griphi similes illi: virum vidi igne aes viro adglutinanatem ita tenaciter, ut fierent consanguinei. Quo significatur admota cucurbitula. Tale etiam illud Panarcis est, ut ait Clearchus in libro De griphis, nempe: «Feruit ligno nec ligno insiden tem avem nec avem vir nec vir lapide nec lapide.»</note>
						<note type="commentary">De hoc gripho vide Schol. Platon. p. 167 Ruhnk. et Eustath. (Athenaeum exscribens) ad Il. p. 713, 10 Rom. Suidas v. αἶνος, et Schweigh. Ad Athen. l. l.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="67">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_griphis.e_libro_primo:67">
						<bibl>Idem X, p. 452, F:</bibl>
						<quote>
						Τῷ δὲ Θεοδέκτει παραπλησίως ἔπαιζε γρίφους καὶ Δρομέας ὁ Κῷος, ὥς φησι Κλέαρχος· καὶ Ἀριστώνυμος ὁ ψιλοκιθαριστὴς, ἔτι δὲ Κλέων ὁ μίμαυλος ἐπικαλούμενος, ὅσπερ καὶ τῶν Ἰταλικῶν μίμων ἄριστος γέγονεν αὐτοπρόσωπος ὑποκριτής.
						</quote>
						<note type="translation">Quemadmodum Theodectes, similiter etiam griphis Indere Dromeas Cous solebat, ut ait Clearchus: item Aristonymus, qui pulsanda nuda cithara nullo adhibito cantu excelluit: itemque Cleo is qui Mimaulus cognominatus est, Italicorum mimorum solertissimus histrio non personatus.</note>
						<note type="commentary">Quae deinde sequitur qpud Athenaeum longa exemplorum series ex eodem Clearcho petita fuerit.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="68">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_griphis.e_libro_primo:68">
						<bibl>Idem X, p. 455, A:</bibl>
						<quote>
						Τὸ δὲ Καστορίωνος τοῦ Σολέως, ὡς ὁ Κλέαρχός φησιν, εἰς τὸν Πᾶνα ποίημα τοιοῦτόν ἐστι· τῶν ποδῶν ἕκαστος ὅλοις ὀνόμασι περιειλημμένος πάντας ὁμοίως ἡγεμονικοὺς καὶ ἀκολουθητικοὺς ἔχει τοὺς πόδας, οἷον· Σὲ τὸν βόλοις νιφοκτύποις δυσχείμερον ναίονθ ̓ ἕδος, θηρονόμε Πὰν, χθόν ̓ Ἀρκάδων, κλῄσω γραφῆ τῇδ ̓ ἐν σοφῇ πάγκλειτ ̓ ἔπη συνθεὶς, ἄναξ, δύσγνωστα μὴ σοφοῖς κλύειν, Μουσοπόλε θὴρ, κηρόχυτον ὅς μείλιγμ ̓ ἵης. Καὶ τὰ λοιπὰ τὸν αὐτὸν τρόπον. Τούτων δ ̓ ἕκαστον τῶν ποδῶν, ὡς ἂν τῇ τάξει θῇς, τὸ αὐτὸ μέτρον ἀποδώσει, οὕτως· Σὲ τὸν βόλοις νιφοκτύποις δυσχείμερον. Νιφοκτύποις σὲ τὸν βόλοις δυσχείμερον. Καὶ ὅτι τῶν ποδῶν ἕκαστός ἐστι δεκαγράμματος. Ἔστι καὶ μὴ τοῦτον τὸν τρόπον, ἀλλ ̓ ἑτέρως ποιῆσαι, ὥστε πλείω πρὸς τὴν χρῆσιν ἐκ τοῦ ἑνὸς ἔχειν, οὕτω λέγοντας· Μέτρον φράσον μοι, τῶν ποδῶν μέτρον λαβών. Λαβὼν μέτρον μοι τῶν ποδῶν μέτρον φράσον Οὐ βούλομαι γὰρ τῶν ποδῶν μέτρον λαβεῖν. Λαβεῖν μέτρον γὰρ τῶν ποδῶν οὐ βούλομαι. Πίνδαρος δὲ πρὸς τὴν ἀσιγμοποιηθεῖσαν ᾠδὴν, ὡς ὁ αὐτός φησι Κλέαρχος, οἱονεὶ γρίφου τινὸς ἐν μελοποιίᾳ προβληθέντος, ὡς πολλῶν τούτῳ προσκρουόντων διὰ τὸ ἀδύνατον εἶναι ἀποσχέσθαι τοῦ σίγμα, καὶ διὰ τὸ μὴ δοκιμάζειν, ἐποίησε· Πρὶν μὲν εἷρπε σχοινοτένειά τ ̓ ἀοιδὰ [διθυράμβων] καὶ τὸ σὰν κίβδαλον ἀνθρώποισιν [ἀπὸ στομάτων]. Ταῦτα σημειώσαιτ ̓ ἄν τις πρὸς τοὺς νοθεύοντας Λάσου τοῦ Ἑρμιονέως τὴν ἄσιγμον ᾠδὴν, ἥτις ἐπιγράφεται Κένταυροι.
						</quote>
						<note type="translation">Castorionis Solensis, ut memorat Clearchus, carmen in Panem ejusmodi est : singuli versus iis pedibus constant, qui integris verbis comprehenduntur, et omnes perinde vel ante alios poni vel illis postponi possunt. Verbi gratia: Σὲ τὸν βόλοις νιγοκτύποις δυσχείμερον etc. Id est: Te, qui nivibus cum impetu cadentibus infestam habitas sedem, ferarum altor Pan, terram Arcadiam, invocabo scripto hocce sapiente, inclytos versus componens, difficiles intellectu parum eruditis: o Fere musarum sodalis, qui cerata tibi mollia carmina fundis. Et ad hunc modum reliqua. Horum pedum unumquemque quecumque loco ponas, idem metrum ille reddet. Veluti Σὲ τὸν βόλοις νιφοκτύποις δυσχείμερον. Νιφοκτύποις σὲ τὸν βόλοις δυσχείμερον etc. Notandumque etiam, singulos pedes decem [imo undecum] litteris constare. Licet vero etiam non eadem, sed diversa ratione facere, ut plura ad hunc usum ex uno habeamus, se ita dicimus: Mensuram dicito mihi, pedum mensuram capiens. Capiens mensuram mihi pedum, menauram dicito. Nolo enim pedum mensuram capere. Capere meusuram enim pedum nolo. Pindarus in oden absque littera sigma compositam, ut idem ait Clearchus, quasi griphus quidam fuisset propositus in lyrico carmine exsequendus, quum multi hoc essent oflensi, quoniam fieri non posset ut litera sigma abstineretur, et qunm eam litteram non probarent, fecit illud : « Olim quidem carmen dithyrambicum in funis longitudinem extensum et san reprobum fluxit ex ore hominum. » Quod notandum contra eos qui pro spuria habent Lasi Hermionensis asigmon oden, quae inscribitur Centauri.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_somno">
			ΠΕΡΙ ΥΠΝΟΥ
			</ref></title></ab>
<pb n="322" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="69">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_somno.e_libro_primo:69">
					<bibl>Josephus C. Apion. I, 22:</bibl>
					<quote>
					Ὅτι δὲ οὐ μόνον ἠπίσταντο τοὺς Ἰουδαίους, ἀλλὰ καὶ ἐθαύμαζον ὅσοις αὐτῶν ἐντύχοιεν οὐχ οἱ φαυλότατοι τῶν Ἑλλήνων, ἀλλ ̓ οἱ ἐπὶ σοφίᾳ μάλιστα τεθαυμασμένοι, ῥᾴδιον γνῶναι. Κλέαρχος γὰρ, ὁ Ἀριστοτέλους ὢν μαθητὴς καὶ τῶν ἐκ τοῦ Περιπάτου φιλοσόφων οὐδενὸς δεύτερος, ἐν τῷ πρώτῳ Περὶ ὕπνον βιβλίῳ φησὶν Ἀριστοτέλην τὸν διδάσκαλον αὐτοῦ περί τινος ἀνδρὸς Ἰουδαίου ταῦτα ἱστορεῖν, αὐτῷ τε τὸν λόγον Ἀριστοτέλει ἀνατίθησι. Ἔστι δ ̓ οὕτω γεγραμμένον. «Ἀλλὰ τὰ μὲν πολλὰ μακρὸν ἂν εἴη λέγειν· ὅσα δ ̓ ἔχει τῶν ἐκείνου θαυμασιότητά τινα καὶ φιλοσοφίαν, ὁμοίως διελθεῖν οὐ χεῖρον. Σαφῶς δ ̓ ἴσθι, εἶπεν, Ὑπεροχίδη, ὀνείροις ἴσα σοὶ δόξω λέγειν. Καὶ ὁ Ὑπεροχίδης εὐλαβούμενος, Δι ̓ αὐτὸ γὰρ, ἔφη, τοῦτο καὶ ζητοῦμεν ἀκοῦσαι πάντες. Οὐκοῦν, εἶπεν ὁ Ἀριστοτέλης, κατὰ τὸ τῶν ῥητορικῶν παράγγελμα, τὸ γένος αὐτοῦ πρῶτον διέλθωμεν, ἵνα μὴ ἀπειθῶμεν τοῖς τῶν ἀπαγγελιῶν διδασκάλοις. Δέγε, εἶπεν ὁ Ὑπεροχίδης, ὅ τι σοι δοκεῖ. Κἀκεῖνος τοίνυν τὸ μὲν γένος ἦν Ἰουδαῖος ἐκ τῆς Κοίλης Συρίας, οὗτοι δέ εἰσιν ἀπόγονοι τῶν ἐν Ἰνδοῖς φιλοσόφων. Καλοῦνται δὲ, ὥς φασιν, οἱ φιλόσοφοι παρὰ μὲν Ἰνδοῖς Καλανοὶ, παρὰ δὲ Σύροισ Ἰουδαῖοι, τοὔνομα λαβόντες ἀπὸ τοῦ τόπου· προσαγορεύεται γὰρ ὃν κατοικοῦσι τόπον, Ἰουδαία. Τὸ δὲ τῆς πόλεως αὐτῶν ὄνομα πάνυ σκολιόν ἐστιν, Ἱερουσαλὴμ γὰρ αὐτὴν καλοῦσιν. Οὗτος οὖν ὁ ἄνθρωπος ἐπιξενούμενός τε πολλοῖς κἀκ τῶν ἄνω τόπων εἰς τοὺς ἐπιθαλαττίους ὑποκαταβαίνων Ἑλληνικὸς ἦν, οὐ τῇ διαλέκτῳ μόνον, ἀλλὰ καὶ τῇ ψυχῇ. Καὶ τότε διατριβόντων ἡμῶν περὶ τὴν Ἀσίαν, παραβαλὼν εἰς τοὺς αὐτοὺς τόπους ἐν οἷς ἦμεν, ἐντυγχάνει ἡμῖν τε καί τισιν ἑτέροις τῶν σχολαστικῶν, πειρώμενος αὐτῶν τῆς σοφίας. Ὡς δὲ πολλοῖς τῶν ἐν παιδείᾳ συνῳκείωτο, «παρεδίδου τι μᾶλλον ὧν εἶχεν.» Ταῦτ ̓ εἴρηκεν Ἀριστοτέλης παρὰ τῷ Κλεάρχῳ, καὶ προσέτι πολλὴν καὶ θαυμάσιον καρτερίαν τοῦ Ἰουδαίου ἀνδρὸς ἐν τῇ διαίτῃ καὶ σωφροσύνῃ διεξιών. Ἔνεστι δὲ τοῖς βουλομένοις ἐξ αὐτοῦ τὸ πλέον γνῶναι τοῦ βιβλίου· φυλάττομαι γὰρ ἐγὼ τὰ πλείω τῶν ἱκανῶν παρατίθεσθαι. Κλέαρχος μὲν οὖν ἐν παρεκβάσει ταῦτ ̓ εἴρηκεν (τὸ γὰρ προκείμενον αὐτῷ ἦν ἕτερον), οὕτως ἡμῶν μνημονεύσας.
					</quote>
					<note type="translation">Quod autem non noverunt solum Judaeos, sed ut inciderant in eos admirabantur, non e vulgo Graeci, sed ob sapientiam maxime celebres, ostendere facile est. Clearchus enim Aristotelis discipulus, et Peripateticorum nulli secundus, libro primo De somno dicit Aristotelem doctorem suum de quodam viro Judaeo ista referre, Aristotelem in hunc modum loquentem inducens. Ita autem scriptum est. «Sed longum esset narrare plurima: quicquid vero hoc in homine admirationis aliquid habere ac philosophum sapere videtur, eodem modo persequi utile fuerit. Tibi autem, Hyrerochida, ut aperte quod res est dicam, somniorum quid persimile narrare videbor. Cui Hyperochides verecunde, Et hac ipsa de causa, inquit, nobis omnibus audiendi desiderium cietur. Ergo, subjicit Aristoteles, genus hominis, ut praecipiunt rhetores, in primis aperiamus, ne harum narrationum magistris fidem denegemus. Tu vero dic quod libuerit, inquit Hyperochides. Ille ergo gente quidem Judaeus erat ex Coele Syria: isti vero originem ducunt a philosophis apud Indos, vocasturque, ut aiunt, philosophi apud Indos quidem Calani, apud Syros autem Judaei, nomen a loco accipientes; quae enim ab iis regio incolitur, Judaeam nominant. Urbis autem ipsorum nomen tortuosum admodum; Hierusalem enim vocant. Hic igitur homo quum a plerisque hospitio exciperetur, et a superioribus partibus ad maritima loca descenderet, non sermone tantum, sed etiam animo Graecus erat. Et tunc nobis, in Asia forte degentibus, accidit ut eadem appulsus ad loca, nobiscum aliquamdiu, simulque cum aliis quibusdam philosophiae studiosis, versaretur, eorum sapientiae experimentum faciens. Atque, ut cum plurimis doctrina praestantibus familiariter vixerat, plus aliquanto quam acciperet nobiscum ille communicabat.» Haec dixit aristoteles apud Clearchum, et super haec multam ac mirabilem judaei viri in victu continentiam et castimoniam narrat. Licet autem volentibus plus ex ipso libro cognoscere: mihi enim cautum est ne plura quam sufficiat adjiciam. Et Clearchus quidem ex digressione ista dixit (aliud enim ipsi propositum erat), nostri generis ad hunc modum mentione facta.</note>
					<note type="commentary">Eadem e Josepho Eusebius P. E. IX, 5, p. 409. Obiter rei meminit Clemens Alexandr. Strom. I, p. 130, 20 ed. Sylb.: Κλέαρχος ὁ περιπατητικὸς εἰδέναι φησί τινα Ἰουδαῖον, ὃς Ἀριστοτέλει συνεγέωετο. Quod attinet Clearchi librum Περὶ ὕπνου, forma dialogica scriptum, in quo inter alia Aristotelem convenisse Judaeum fingit, eum esse supposititium vel ab ipso Josepho fictum censuerunt Jonsius Scriptt. Hist. Phil. p. 98 et Meiners. Histor. Doctrin. Etc. I, p. 212. Argumenta tamen quae praetulerunt justo carent momento, uti recte exponit Verraert. p. 72 sqq. Commentum istud de Judaeis a Gymnosophistis oriundis tangit Bohlen. Alt. Indien I, p. 289.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_torpedine">
			ΠΕΡΙ ΝΑΡΚΗΣ
			</ref></title></ab>
<pb n="323" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="70">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_torpedine:70">
					<bibl>Athenaeus VII, p. 314, C:</bibl>
					<quote>
					Θεόφραστος δ ̓ ἐν τῷ Περὶ τῶν φωλευόντων διὰ τὸ Ψῦχός φησι τὴν νάρκην κατὰ γῆς δύεσθαι. Ἐν δὲ τῷ Περὶ τῶν δακέτων καὶ βλητικῶν διαπέμπεσθαί φησι τὴν νάρκην τὴν ἀφ ̓ αὑτῆς δύναμιν καὶ διὰ τῶν ξύλων καὶ διὰ τῶν τριοδόντων, ποιοῦσαν ναρκᾶν τοὺς ἐν χεροῖν ἔχοντας. Εἴρηκε δὲ τὴν αἰτίαν Κλέαρχος ὁ Σολεὺς ἐν τῷ Περὶ νάρκης. Ἅπερ μακρότερα ὄντα ἐπιλέλησμαι, ὑμᾶς δὲ ἐπὶ τὸ σύγγραμμα ἀναπέμπω.
					</quote>
					<note type="translation">Theophrastus, in libro De latitantibus, torpedinem ait hieme ob frigus terram subire. In libro vero De animantibus quae morsu et ictu laedunt, vim suam emittere ait torpedinem etiam per fustes et furcas, torpere facientem hos qui in manibuttale quid tenent. Cujusrd cauBam etfdicaTit in manibus tale quid tenent. Cujus rei causam explicavit Clearchus Solensis in libro De torpedine; sed verba ejus quum prolixiora sint, memoria non teneo; quare ad ipsum librum vos remitto.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_panico">
			ΠΕΡΙ ΠΑΝΙΚΟΥ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="71">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_panico:71">
					<bibl>Athenaeus IX, p. 389, E, F:</bibl>
					<quote>
					Κλέαρχος δὲ ἐν τῷ Περὶ τοῦ Πανικοῦ, «Οἱ στρουθοὶ (φησὶ) χοἰ πέρδικες, ἔτι δὲ οἱ ἀλεκτρυόνες καὶ οἱ ὄρτυγες, προίενται τὴν γονὴν οὐ μόνον ἰδόντες τὰς θηλείας, ἀλλὰ κἂν ἀκούσωσιν αὐτῶν τὴν φωνήν. Τούτου δὲ αἴτιον ἡ τῇ ψυχῇ γινομένη φαντασία περὶ τῶν πλησιασμῶν. Φανερώτατον δὲ γίνεται περὶ τὰς ὀχείας, ὅταν ἐξ ἐναντίας αὐτοῖς θῇς κάτοπτρον· προστρέχοντες γὰρ διὰ τὴν ἔμφασιν ἁλίσκονταί τε καὶ προίενται τὸ σπέρμα, πλὴν τῶν ἀλεκτρυόνων· τούτοις δὲ ἡ τῆς ἐμφάσεως αἴσθησις εἰς μάχην προάγεται μόνον.» Ταῦτα μὲν ὁ Κλέαρχος.
					</quote>
					<note type="translation">Clearchus in libro de Panico scribit: «Passeres et perdices, item galli gallinacei et coturnices, semen emittunt, non modo quum vident feminas, sed et voce tantum earum audita. Cujus rei causa est impressa in animo veneris et coitus imaginatio. Fit hoc manifestissimum, si pruritus tempre ex adverso masculi speculum posueris. Accurrunt enim specie decepti, et capi se sinunt, semenque emittunt, exceptis tamen gallis. Hi enim imaginis aspectu non nisi ad pugnam excitantur. «Hactenus Clearchus.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_sceletis">
			ΠΕΡΙ ΣΚΕΛΕΤΩΝ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_sceletis.e_libro_secundo">
				E LIBRO SECUNDO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="72">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_sceletis.e_libro_secundo:72">
						<bibl>Athenaeus IX, p. 399, B:</bibl>
						<quote>
						Κλέαρχος δ ̓ ἐν δευτέρῳ Περὶ σκελετῶν οὕτως φησί· «Σάρκες μυωταὶ καθ ̓ ἑκάτερον μέρος (μηρὸν?), ἃς οἱ μὲν ψύας, οἱ δὲ ἀλώπεκας, οἱ δὲ νεφρομήτρας καλοῦσι.»
						</quote>
						<note type="translation">Clearchus, secundo libro De sceletis, ait: «Carnes musculosae ab utraque parte; quas nonnulli lumbos, alii vulpes, alii nervorum matres appellant.»</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="72">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_sceletis.e_libro_secundo:72">
						<bibl>Pollux II, 185:</bibl>
						<quote>
						Οἱ δὲ ἔνδοθεν κατὰ τὴν ὀσφὺν μῦες καλοῦνται ψόαι καὶ νευρομῆτραι (l. νεφρομ.) καὶ ἀλώπεκες. Ὁ δὲ Κλέαρχος τοὺς ἔξωθεν κατὰ τῆς ῥάχεως μῦς οὕτως ὀνομάζει.
						</quote>
						<note type="translation">Interiores circa lumbum musculi vocantur psoae et nervorum matres et vulpes. Clearchus autem exteriores circa spinam musculos sic nominavit.</note>
						<note type="commentary">Eadem habet Rufus Ephesius in libello De appellatione partium corporis humani, nisi quod pro Clearcho perperam laudat Clitarchum. Vide disputationem Casauboni ad Athenaeum l. l.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="72">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_sceletis.e_libro_secundo:72">
						<bibl>Pollux II, 146:</bibl>
						<quote>
						Τῆς μὲν οὖν ὅλης χειρὸς ὀστᾶ ἓξ. Καὶ εἴκοσιν εἶναί φησιν ὁ Σολεὺς Κλέαρχος, εἷς τῶν Ἀριστοτέλους μαθητῶν.
						</quote>
						<note type="translation">Totius manus ossa sunt viginti sex, teste Clearcho Solensi, Aristotelis discipulo.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="72">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_sceletis.e_libro_secundo:72">
						<bibl>Idem II, 164:</bibl>
						<quote>
						Μόνα δὲ ἐν στήθεσιν ἔχει μαστοὺς ἄνθρωπος καὶ νυκτερὶς καὶ ἐλέφας. Καὶ οὕτω μὲν ὁ Σολεύς.
						</quote>
						<note type="translation">Mammas in pectore solus habet homo, et vespertilio et clephas. Sic Solensis (Clearchus) tradit.</note>
						<note type="commentary">Accuratior Aristoteles H. An. II, I.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="72">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_sceletis.e_libro_secundo:72">
						<bibl>Schol. Platon. p. 334 Bekk.:</bibl>
						<quote>
						Λέγουσι δὲ λήκυθον ... καὶ τὸ μεταξὺ τοῦ λευκανίου καὶ αὐχένος ἠχῶδες, ὥς φησι Κλέαρχος.
						</quote>
						<note type="translation">Lecythum dicunt etiam quod inter guttur et cervicem est sonumque edit (gurgulionem), teste Clearcho.</note>
						<note type="commentary">Eadem Hesych., missa mentione Clearchi.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_aquatilibus">
			ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΕΝΥΔΡΩΝ
			</ref></title></ab>
<pb n="324" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="73">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_aquatilibus:73">
					<bibl>Athenaeus VIII, p. 332, C:</bibl>
					<quote>
					Οὐκ ἔλαθε δέ με οὐδὲ Κλέαρχος ὁ ἀπὸ περιπάτου, ὃς εἴρηκε καὶ περὶ τοῦ ἐξωκοίτου καλουμένου ἰχθύος ἐν τῷ ἐπιγραφομένῳ Περὶ τῶν ἐνύδρων. Εἴρηκε γάρ (κρατεῖν δ ̓ οἶμαι καὶ τῆς λέξεως, οὕτως ἐχούσης)· «Ἐξώκοιτος ἰχθὺς, ὅν ἔνιοι καλοῦσιν ἄδωνιν, τοὔνομα μὲν εἴληφε διὰ τὸ πολλάκις τὰς ἀναπαύσεις ἔσω τοῦ ὑγροῦ ποιεῖσθαι. Ἐστι δὲ ὑπόπυρρος, καὶ ἀπὸ τῶν βραγχίων ἑκατέρωθεν τοῦ σώματος μέχρι τῆς κέρκου μίαν ἔχει διηνεκῆ λευκὴν ῥάβδον. Ἔστι δὲ στρογγύλος, ἀλλ ̓ οὐ πλατὺς ὤν, κατὰ τὸ μέγεθος ἴσος ἐστὶ τοῖς παραιγιαλίταις κεστρινίσκοις· οὗτοι δ ̓ εἰσὶν ὀκταδάκτυλοι μάλιστατ τὸ μῆκος. Τὸ δὲ σύνολον ὁμοιότατός ἐστι τῷ καλουμένῳ τράγῳ ἰχθυδίῳ, πλὴν τοῦ ὑπὸ τὸν στόμαχον μέλανος, ὅ καλοῦσι τοῦ τράγου πώγωνα. Ἔστι δὲ ὁ ἐξώκοιτος τῶν πετραίων, καὶ βιοτεύει περὶ τοὺς πετρώδεις τόπους, Καὶ ὅταν ᾗ γαλήνη, συνεξορούσας τῷ κύματι κεῖται ἐπὶ τῶν πετριδίων πολὺν χρόνον ἀναπαυόμενος ἐν τῷ ξηρῷ, καὶ μεταστρέφει μὲν ἑαυτὸν πρὸς τὸν ἥλιον· ὅταν δ ̓ ἱκανῶς αὐτῷ τὰ πρὸς τὴν ἀνάπαυσιν ἔχῃ, προσκυλινδεῖται τῷ ὑγρῷ, μέχρι οὗ ἂν πάλιν ὑπολαβὸν αὐτὸν τὸ κῦμα κατενέγκῃ μετὰ τῆς ἀναρροίας εἰς τὴν θάλασσαν. Ὅταν δ ̓ ἐγρηγορὼς ἐν τῷ ξηρῷ τύχῃ, φυλάττεται τῶν ὀρωίθων τοὺς παρευδιστὰς καλουμένους, ὧς ἐστι κηρύλος, τροχίλος, καὶ ὁ τῇ κρεκὶ προσεμφερὴς ἑλώριος. Οὗτοι γὰρ, ἐν ταῖς εὐδίαις παρὰ τὸ ξηρὸν νεμόμενοι, πολλάκις αὐτῷ περιπίπτουσιν. Οὓς ὅταν προίδηται, φεύγει πηδῶν καὶ ἀσπαίρων, ἕως ἂν εἰς τὸ ὕδωρ ἀποκυβιστήσῃ.» Ἔτι ὁ αὐτὸς Κλέαρχος καὶ ταῦτά φσηι, σαφέστερον τοῦ Κυρηναίου Φιλοστεφάνου, οὗ πρότερον ἐμνήσθην· «Ἐπεί τινες τῶν ἰχθύων οὐκ ἔχοντες βρόγχον φθέγγοντα. Τοιοῦτοι δ ̓ εἰσὶν οἱ περὶ Κλείτορα τῆς Ἀρκαδίας, ἐν τῷ Λάδωνι καλουμένῳ ποταμῷ. Φθέγγονται γὰρ καὶ πολὺν ἦχον ἀποτελοῦσι.»
					</quote>
					<note type="translation">Nec vero me latent quae de exocoeto, quem vocant, pisce Clearchus Peripateticus scripsit in libro qui De aquatilibus imscribitur. Ait igitur (nam ipsa verba meminisse mihi videor, sic habentia): «Exocoetus piscis, quem adonin vocant nonnullii, ine nomen invenit, quod saepius extra aquam quietem capit. Est autem subrufus, et a branchiis ab utraque corporis parte, usque ad caudam, unam contianam virgam habet albam. Est autem rotundus, sed, quum non latus sit, magnitudine par est litoralibus minutis mugilibus: quorum longitudo octo admodum digitorum est. Omnino vero simillimus est pisciculo quem tragum (i. e. hircum) vocamus, excepta nigra sub stomacho macula, quam tragi barbam vocant. Est autem exocoetus e saxatilium genere, vitamque degit in locis saxosis. Igitur quum tranquillum mare est, subsilit una cum fluctu, et in parvis cautibus diu jacet, requiescens in sieco, et soli se obvertens. Postquam satis quievit, provolvit se versus mare, donec eum alius excipiens fluctus, ubi reciprocatur, in mare rursus defert. Quum vero vigilat in sieco, cavet aves ejus generis, quae pareudistae vocantur (s. pareudiastae. Quae tranquillo mari circa littora pascuntur), quales sunt cerylus, trochilus et creci similis helorius. Hae enim, quum serenum coelum et mare tranquillum est, in siccis circa mare locis cibum quaerentes, saepe eum invadunt. Quas ubi prospexit, fugit subsultans et palpitans, donec rursus in aquam praecipitem se dederit.» Praeterea idem Clearchus etiam haec dicit, apertius quam Cyrenaeus Philostephanus, quem ante nominavi. « Nam nonnulli ex piscibus (inquit), quamvis guttur non habeant, sonum edunt. Tales sunt qui circa Clitorem Arcadiae in Ladone, qui vocatur, fluvio gignuntur. Nam et sonum edunt, et eum quidem validum admodum.»</note>
					<note type="commentary">Athenaeus VII, p. 317, ubi laudatur Κλ. Ἐν τῷ Περὶ τῶν τῷ ὑγρῷ, v. supra. fr. 47.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_arenosis_desertis">
			ΠΕΡΙ ΘΙΝΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="74">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_arenosis_desertis:74">
					<bibl>Athenaeus VIII, p. 345, E:</bibl>
					<quote>
					Οὐκ ἀγνοῶ δὲ καὶ τοὺς ἰχθυοφάγους παῖδας, ὧν Κλέαρχος μνημονεύει ἐν τῷ Περὶ θινῶν, φάσκων Ψαμμίτιχον τὸν Αἰγυπτίων βασιλέα παῖδας θρέψαι ἰχθυοφάγους, τὰς πηγὰς τοῦ Νείλου βουλόμενον εὑρεῖν· καὶ ἄλλους δὲ ἀδίψους ἀσκῆσαι τοὺς ἐρευνησομένους τὰς ἐν Λιβύῃ ψάμμους, ὧν ὀλίγοι διεσώθησαν.
					</quote>
					<note type="translation">Nec me fugiunt illi piscibus vescentes pueri, quorum Clearchus meminit in libro De arenosis locis, ubi scribit, Psammitichum Aegyptiorum regem pueros aluisse vescentes piscibus, quum vellet Nili fontes investigare, aluisseque item alios sitim tolerare edoctos, qui arenosa Libyae deserta pervestigarent, horum vero paucos evasisse incolumes.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_ovis">
			(ΠΕΡΙ ΩΩΝ?)
			</ref></title></ab>
<pb n="325" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="74a">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.de_ovis:74.a">
					<bibl>Photius et Suidas:</bibl>
					<quote>
					Νεοττός, ἡ τοῦ ᾠοῦ λέκιθος .. Κλέαρχος ἐν τῷ Περὶ οἴνων (ᾠῶν corr. Toup.) συγγράμματί φησιν· «ᾯ (ᾠῷ correxit Toup.) διαδέδοται ἀρχὴ ὑπὸ τὸν ὑμένα τὸ λευκόν· ἐν τούτῳ γὰρ τὸ σπέρμα, καὶ οὐκ ἐν τῷ καλουμένῳ νεοττῷ· διεψεύσθησαν γὰρ οἱ πρῶτοι τοῦτο φήσαντες, καὶ ἔστι τὸ ὠχρὸν περίττωμα τοῦ σπέρματος.
					</quote>
					<note type="translation">Chearehus in libro De ovis: «Album sub membrana est ovi prineipium: in hoc enim semen continetur, non autem in vitello. Decepti fuerunt qui primi hoc dixerunt. Lutum autem ovi est exerementum seminis.»</note>
					<note type="commentary">Pro περὶ οἴνων Menagius ad Diog. L. I, 9 ex Athenaeo reponi jussit Περὶ θινῶν, quod uti facillimum, sic tamen propter argumentum fragmenti admodum dubium. Toupius (Em. in Suid. II, 227) correxit περὶ ᾠῶν, idque etiam Athenaei loco restitui vult. Illud probo, hoc addubito.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.ars_tactica">
			(TAKTIKH)
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="75">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.ars_tactica:75">
					<bibl>Arrian. Tact. imit.:</bibl>
					<quote>
					Ὁ Πύρρου παῖς καὶ Κλέαρχος οὐχ ὁ τῶν μυρίων Ἑλλήνων ἐπὶ βασιλέα ἡγησάμενος, ἀλλὰ ἄλλος, οὗτος Κλέαρχος, sc. de arte tactica scripserunt.
					</quote>
					<note type="translation">Pyrrhus Epirota et Alexander hujus fitius, et Clearchus, non ille decem millium Graerorum dux, sed alius, de Arte tactica scripserunt.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="75">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.ars_tactica:75">
					<bibl>Aelian. Tact. init.:</bibl>
					<quote>
					Πύρρος τε ὁ Ἠπειρώτης Τακτικὰ συνέγραψε καὶ Ἀλέξανδρος καὶ τούτου υἱὸς καὶ Κλέαρχος.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">— Quibus num noster aliusne Clearchus indicetur, non constat. At puto si notissimum nostrum Aristotelicum Arrianus intellexisset, eum verbo id indicaturum fuisse. GLOSSAS scripsisse Clearchum putari possit propter Athenaeum. XI, p. 486, A: Λοιβάσιον, κύλιξ, ὥς φησι Κλέαρχος καὶ Νίκανδρος ὁ Θυατειρηνός. Sed reponendum ibi Κλείταρχος, recte monet Verraert. p. 80, et ipse dixeram in fragm. Clitarchi histor. p. 74 nol. Eodem modo mutandum Κλέαρχος ἐν ταῖς Γλώτταις in schol. Villois. Ad Il. Ψ, 81, etsi alibi id nomen opnsque occurrit.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.ex_operibus_quorum_titulus_non_traditur">
			EX OPERIBUS QUORUM TITULUS NON TRADITUR
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="76">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.ex_operibus_quorum_titulus_non_traditur:76">
					<bibl>Plutarchus De facie lunae c. 2, p. 920, Ε:</bibl>
					<quote>
					Ὄντως γὰρ ὑποδύεται περιιόντα τοῖς λαμπροῖς τὰ σκιερὰ, καὶ πιέζει πάλιν ὑπ ̓ αὐτῶν καὶ ἀποκοπτόμενα· καὶ ὅλως πέπλεκται δι ̓ ἀλλήλων· [ὥστε] γραφικὴν τὴν δια[τύπωσιν] εἶναι τοῦ σχήματος· [ὅθεν αὐτὸ τοῦτο] καὶ πρὸς Κλέαρχον, ὦ Ἀριστότελες, οὐκ ἀπιθάνως ἐδόκει λέγεσθαι τὸν ὑμέτερον· ὑμέτερος γὰρ ὁ ἀνὴρ, Ἀριστοτέλους τοῦ παλαιοῦ γεγονὼς συνήθης, εἰ καὶ πολλὰ τοῦ Περιπάτου παρέτρεψεν. Ὑπολαβόντος δὲ τοῦ Ἀπολλωνίδου τὸν λόγον, καὶ, τίς ἦν ἡ δόξα τοῦ Κλεάρχου, διαπυθομένου, Παντὶ μᾶλλον, ἔφην, ἀγνοεῖν, ἢ σοὶ, προσῆκόν ἐστι λόγον ὥσπερ ἀφ ̓ ἑστίας τῆς γεωμετρίας ὁρμώμενον· λέγει γὰρ ἁνὴρ, εἰκόνας ἐσοπτρικὰς εἶναι καὶ εἴδωλα τῆς μεγάλης θαλάσσης ἐμφαινόμενα τῇ σελήνῃ τὸ καλούμενον πρόσωπον· ἥ τε γὰρ ἴτυς ἀνακλωμένη πολλαχόθεν ἅπτεσθαι τῶν οὐ κατ ̓ εὐθυωρίαν ὁρωμένων πέφυκεν, ἥ τε πανσέληνος αὐτὴν πάντων ἐσόπτρων ὁμαλότητι καὶ στιλπνότητι κάλλιστόν ἐστε καὶ καθαρώτατον. Ὥσπερ οὖν τὴν ἶ[ριν] οἴεσθε ὑμεῖς ἀνακλωμένης ἐπὶ τὸν ἥλιον τῆς ὄψεως ἐνορᾶσθαι τῷ νέφει λαβόντι νοτερὰν ἡσυχῇ λειότητα καὶ[σύντη]ξιν, οὕτως ἐκεῖνος ἐνορᾶσθαι τῇ σελήνῃ τὴν ἔξω θάλασσαν, οὐκ ἐφ ̓ ἧς ἐστι χώρας, ἀλλὰ ὅθεν ἡ κλάσις ἐποίησε τῇ ὄψει τὴν ἐπαφὴν αὐτῆς καὶ τὴν ἀνταύγειαν· ὥς που ὁ Ἀγησιάναξ εἴρηκεν· Ἤ πόντου μέγα κῦμα καταντία κυμαίνοντος δείκελον ἰνδάλλοιτο πυριφλεγέθοντος ἐσόπτρου. Ἡσθεὶς οὖν ὁ Ἀπολλωνίδης, Ὡς ἴδιον, εἶπε, καὶ καινὸν ὅλως τὸ σκευώρημα τῆς δόξης, τόλμαν δέ τινα καὶ μοῦσαν ἔχοντος ἀνδρός· ἀλλὰ πῆ τὸν ἔλεγχον αὐτῷ προσῆγε;
					</quote>
					<note type="translation">Omnino enim abduntur umbrosa circumfusis lucidis, vicissimque ea premunt abscissa: prorsusque inter se implicantur; ut fere conformatio exstet pictoria figurae: quod et adversus Clearchum mi Aristoteles, videtur vestrum non inconvenienter vero dictum fuisse: vester enim est Clearchus, Aristotelis antiqni familiaris, quanquam multa Peripateticae philosophiae decreta perverlit. Quum Apollonides orationem interrumpens quaereret, quaenam Clearchi fuisset opinio: Nemo, inquam ego, omnium est, quem minus ignorare deceat, atque te, ejus sententiam, quasi e penatibus accitam a geometria. Dicit enim eam quae vocatur facies, simulacra esse specularis et imagines magni maris in luna apparentes. Nam et orbis quum reflectitur, ex multis partibus attingere solet ea quam per rectam lineam non videntur : et plena luna ipsa est omnium speculorum aequabilitate et splendore purissimom. Itaque sicut arcum caelestem vos putatis visu ad solem refracto in nube conspiei, cui humida sensim laevitas et colliquatio inest: ita ille existimavit mare exterum in luna conspici, non eo, quo est situm, loco, sed quo visui radii refracti resplendentiam et tactum illius maris praebent; sicut rursum Agesianax scripsit: Aut maris immensi opposita sub parte frementis in speculo ardenti repraesentatur imago. His delectatus Apollonides, Peculiare, inquit, profecto et novum hoc opinionis commentum est, hominis neque inaciti, et audacis : sed a qua parte refellebatur?</note>
					<note type="commentary">Sequitur Plutarchi refutatio.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="326" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="77">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.ex_operibus_quorum_titulus_non_traditur:77">
					<bibl>Plutarch. De animae procreat. In Timaeo c. 20, p. 1025, D:</bibl>
					<quote>
					Ὑποδεδειγμένων δὲ τούτων, τὸ μὲν συμπληροῦν τὰ διαστήματα, καὶ παρεντάττειν τὰς μεσότητας, εἰ καὶ μηδεὶς ἐτύγχανε πεποιηκὼς πρότερον, ὑμῖν ἂν αὐτοῖς ἕνεκα γυμνασίας παρῆκα· νῦν δὲ πολλοῖς κἀγαθοῖς ἀνδράσιν ἐξειργασμένου τούτου, μάλιστα δὲ Κράντορι καὶ Κλεάρχῳ καὶ Θεοδώρῳ τοῖς Σολεῦσι, μικρὰ περὶ τῆς τούτων διαφορᾶς εἰπεῖν οὐκ ἄχρηστόν ἐστιν.
					</quote>
					<note type="translation">His ita demonstratis, quomodo expleantur intervalta et isferantur medietates, etiamsi nemo jam ante commonstrasset, tamen vobis exercitationem hanc reliquissem: nunc quum multi lique praeclari viri id absolverint, Crantor maxime, Clearchus, et Theodorus, Solenses; pauca de corum dissidio dicere non abs re fuerit.</note>
					<note type="commentary">Quae Clearchi sententia fuerit, non legitur in nostris Plutarcheis majore lacuna truncatis.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="78">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.ex_operibus_quorum_titulus_non_traditur:78">
					<bibl>Themistius in Aristot. De anim. lib. II, c. I, p. 74, 10 (ed Venet. 1534):</bibl>
					<quote>
					Τῶν δὲ φυσικῶν τὰ μὲν ἔχει ζωὴν, τὰ δ ̓ οὐκ ἔχει. Τίνα δὲ λέγομεν τὴν ζωὴν ἔφθημεν εἰπόντες, ὅτι τὴν δι ̓ ἑαυτοῦ τροφήν τε καὶ αὔξησιν. Ταῦτα δὲ ἦν τὰ ζῶα καὶ τὰ φυτά· τὰ γὰρ λεγόμενα στοιχεῖα, φυσικὰ μὲν, ὅτι κινήσεως ἀρχὴν ἔχει, οὐ ζῶντα δὲ, ὅτι μὴ τρέφεται δι ̓ ἑαυτῶν· ἡ γὰρ τῶν λίθων αὔξησις, ὁμώνυμος (ὁμολογούμενον?) ὅτι προσθήκη· ἢ εἴπερ καὶ οἱ λίθοι διόλου αὔξονται, εἴη ἂν ἐν τούτοις εἶδος ζωῆς, ἀλλὰ λίαν γε ἀμυδρᾶς· ἐπεὶ καὶ γεννᾶν τινὲς λίθοι λέγονται, ὡς Κλέαρχός φησιν.
					</quote>
					<note type="translation">Physicorum alia habent vitam, alia non habent. Quam vero dicamus vitam, in antecedentibus monuimus, scilicet quum aliquid habet vim ex se ipso nutriendi et augendi. Haec vero est animalibus et plantis. Nam elementa, quae vocant, physica quidem sunt, quoniam motus habent initium, non viventia tamen, quoniam non ex se ipsis nutri(??)ntur. Nam lapidum augmenta per agglomerationem tiunt, uti satis constat Sin vero omnino etiam lapides quidam ex se nutriuntur, foret sane in his quoque genus quoddam vitae, sed perobscurae illius atque exilis. Ceterum etiam parere lapides nonnullos Clearchus dicit.</note>
					<note type="commentary">Cf. Plinius H. N. XXXVI, c. 18: Theophrastus et Mutianus esse aliquos lapides qui pariant credunt.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="79">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.ex_operibus_quorum_titulus_non_traditur:79">
					<bibl>Aelianus H. A. XII, 34:</bibl>
					<quote>
					Λέγει δὲ Κλέαρχος ὁ ἐκ τοῦ περιπάτου, μόνους Πολοποννησίων Ἀργείους ὄφιν μὴ ἀποκτείνειν· ἐν δὲ ταῖς ἡμέραις, ἃν καλοῦσιν Ἀρνηίδας οἱ αὐτοὶ, ἐὰν κύων ἐς τὴν ἀγορὰν παραβάλῃ, ἀναιροῦσιν αὐτόν.
					</quote>
					<note type="translation">Clearchus Peripateticus dicit solos de Peloponnesiis Argivos serpentem non interimere; et si canis in forum ingrediatur diebus, quos illi sacros agunt et Arneidas vocant eum interficere.</note>
					<note type="commentary">Cf. Athenaeus III, p. 99, E. Conon Narrat. 19.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="80">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.ex_operibus_quorum_titulus_non_traditur:80">
					<bibl>Schol. Apoll. Rh. I, 368:</bibl>
					<quote>
					Κλάρος πόλις πλησίον Κολοφῶνος ... ἀπὸ Κλάρου τινὸς ἥρωος, ὡς Θεόπομπος. Νέαρχος (Κλέαρχος cod. Par.) φησὶν, ὅτι κατὰ κλῆρον ἀπόλλων ἔλαχε τὴν πόλιν καὶ ἀπὸ τοῦ κλήρου οὕτως αὐτὴν ὠνομάσθαι.
					</quote>
					<note type="translation">Clarus, urbs prope Colophoncm, nomen habet a Claro heroe, ut Theopompus. Nearchus (Clearchus) vero inde nominatam esse dicit, quod Apollo sorte sive κλήρῳ urbem obtinuerit.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="81">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.ex_operibus_quorum_titulus_non_traditur:81">
					<bibl>Athenaeus II, p. 43, F:</bibl>
					<quote>
					Κλέαρχός φησι, τὸ μὲν ὕδωρ, ὥσπερ καὶ τὸ γάλα, λευκὸν λέγεσθαι, οἶνον δὲ, καθάπερ καὶ τὸ νέκταρ, ἐρυθρὸν, μέλι δὲ καὶ ἔλαιον χλωρὸν, τὸ δ ̓ ἐκ τῶν μύρων θλιβόμενον μέλαν.
					</quote>
					<note type="translation">Clearchus ait: aquam, sicat et lac, candidam dici, nectar et vinum, rubrum; mel ac oleum e viridi flavescens; quod e myrti baccis exprimitur, nigrum.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="82">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.clearchus_solensis.clearchi_solensis_fragmenta.ex_operibus_quorum_titulus_non_traditur:82">
					<bibl>Idem II, p. 49, F:</bibl>
					<quote>
					Κλέαρχος δ ̓ ὁ Περιπατητικός φησι, Ῥοδίους καὶ Σικελιώτας βράβυλα καλεῖν τὰ κοκκύμηλα, ὡς καὶ Θεόκριτος ὁ Συρακόσιος.
					</quote>
					<note type="translation">Clearchus Peripateticus scribit, Rhodios et Siculos brabyla nominare, quae vulgo pruna. Sic et Theocritus Syracusius.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="327" />
</body>
</text>
</TEI>
