<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg2_CRATIPPUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">CRATIPPUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.cratippus" cRef="urn:cite:lofts:fhg.2.cratippus">CRATIPPUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1848</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen secundum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori02mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="2">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2">Volumen secundum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER SECUNDUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.cratippus.cratippi_fragmenta">
		CRATIPPI FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
		<div type="textpart" >
		<cit n="1">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.cratippus.cratippi_fragmenta:1">
				<bibl>Etenim Plutarchus Vit. Orat. II, I, p. 834:</bibl>
				<quote>
				Μετὰ δὲ ταῦτα αἰτιαθεὶς (Ἀνδοκίδης) ἀσεδεῖν, ὡς καὶ αὐτὸς τοὺς Ἑρμᾶς περικόψας καὶ εἰς τὰ τῆς Δήμητρος ἁμαρτὼν μυστήρια * διὰ τὸ πρότερον ἀκόλαστον ὄντα, νύκτωρ κωμάσαντα, θραῦσαί τι τῶν ἀγαλμάτων τοῦ θεοῦ, καὶ εἰσαγγελθέντα, ἐπειδὴ οὐκ ἠβουλήθη, ὃν ἐξῄτουν οἱ κατήγοροι, δοῦλον ἐκδοῦναι, διαβληθῆναι, καὶ πρὸς τὴν αἰτίαν τῆς δευτέρας γραφῆς ὕποπτον γενέσθαι· ἣν μετ ̓ οὐ πολὺν χρόνον τοῦ ἐπὶ Σικελίαν στόλου συνέβη γενέσθαι. Κορινθίων εἰσπεμψάντων Λεοντίνους τε καὶ Αἰγεσταίους ἄνδρας ἰδίᾳ, μελλόντων βοηθεῖν αὐτοῖς τῶν Ἀθηναίων, νύκτωρ τοὺς περὶ τὴν ἀγορὰν Ἑρμᾶς περιέκοψαν, ὡς Κράτιππός φησι [τρος ἁμαρτὼν μυστήρια] κριθεὶς ἐπὶ τούτοις ἀπέφυγεν ἐπὶ τῷ μηνύσειν τοὺς ἀδικοῦντας.
				</quote>
				<note type="translation">Postmodo violatae religionis postulatus quod et ipse do eorum esset censu, qui statuas Mercurii truncassent et arcana Cereris vulgassent (quod is homo alioqui intemperans noctu per comessationem aliquando quandam Mercurii fregisset statuam: et quum servum eum, quem actores ad quaestionem exposcebant, dedere noluisset, male ex ea re audiret, itaque secunde crimini occasionem exhiberet: quae posterior actio adversus eum suscepta est parvo tempore ab expeditione classis in Siciliam ab Athenienibus missae. Etenim Corinthii in urbem induxerant, [qui hermas truncarent, propter Syracusanos ipsorum colonos; hi enim quum religuos Siciliae Graecos opprimerent, et propterea Leontini et Segestani auxilium contra eos Atheniesium implorarent, Athenienses vero jam opitulaturi iis essent: tum Corinthii rem impedituri noctu Mercurios, qui apud forum erant collocati, matilaverunt, ut ait Cratippus) ob haec in judicium pertractus est, absolutus tamen, quod professus est se criminis auctores indicaturum.</note>
				<note type="commentary">Quae h. l. e Cratippo alfferuntur in textum irrepserunt e scholio margini adscripto. Verba τρος ἁμαρτὼν μυστήρια repetita sunt ex iis quae praecedunt parenthesin: Δήμη]τρος ἁμ. Μυστήρια. Praeterea ipsum scholium mancum est; nam ista: Κορινθίων εἰσπεμψάντων Λεοντίνους κτλ. sensum non fundunt. Quae debeat esse sententia ex Plutarcho liquet, qui in Vita Alcib. c. 18 habet: Ἐλέχθη μὲν οὖν, ὅτι Κορίνθιοι διὰ τοὺς Συρακουσίους ἀποίκους ὄντας, ὡς ἐπισχέσεως ἐσομένης πρὸς τῶν οἰωῶν ἢ ματαγνώσεως τοῦ πολέμου, ταῦτα δράσειαν. Cf. Schol. ad Aristoph. Thesmoph. 1094, sive Phildchonis fr. 110. Hinc Westermannus in Βιογρ. p. 238, n. l. scriptum fuisse censet hunc fere in modum: Κορινθίων εἰς πεμψάντων [τοὺς δράσοντας διὰ τοὺς Συρακουσίους ἀποίκους ὄντας. Οὗτοι οὖν, τῶν ἐν Σικελίᾳ Ἑλλήνων ὑπὸ τῶν Συρακουσίων κακῶς διατεθέντων, περὶ βοηθείας δὲ πεμψάντων] Λεοντίνων τε καὶ Αἰγεσταίων ἄνδρας ἰδίᾳ, κτλ. De his disserendi occasionem praebuisse Alcibiadem post reditum a mutilatorum Hermarum conjurationisque crimine se purgaurum (Xen. Hell. I, 4, 13) suspicatur Krügerus l. l. Praeterea Cratippus duobus laudatur locis, quorum alter de causis est, cur imperfectum opus Thucydides reliquerit, alter de regione, ubi diem scriptor obierit.</note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
<pb n="75" />
		<div type="textpart" >
		<cit n="2">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.cratippus.cratippi_fragmenta:2">
				<bibl>Dionys. Halic. De Thuc. c, 16:</bibl>
				<quote>
				Πολλὰ καὶ ἄλλα τις ἄν εὕροι δι ̓ ὅλης τῆς ἱστορίας ἢ τῆς ἄκρας ἐξεργασίας τετυχηκότα καὶ μήτε πρόσθεσιν δεχόμενα μήτ ̓ ἀφαίρεσιν, ἢ ῥᾳθύμως ἐπιτετροχασμένα καὶ οὐδὲ τὴν ἐλαχίστην ἔμφασιν ἔχοντα τῆς δεινότητος ἐκείνης, μάλιστα δ ̓ ἐν ταῖς δημηγορίαις καὶ ἐν τοῖς διαλόγοις καὶ ἐν ταῖς ἄλλαις ῥητορείαις. Ὧν προνοούμενος ἔοικεν ἀτελῆ τὴν ἱστορίαν καταλιπεῖν, ὡς καὶ Κράτιππος ὁ συνακμάσας αὐτῷ καὶ τὰ παραλειφθέντα ὑπ ̓ αὐτοῦ συναγαγὼν γέγραφεν, οὐ μόνον ταῖς πράξεσιν αὐτὰς ἐμποδὼν γεγενῆσθαι λέγων, ἀλλὰ καὶ τοῖς ἀκούουσιν ὀχληρὰς εἶναι. Τοῦτό γέ τοι συνέντα αὐτὸν ἐν τοῖς τελευταίοις τῆς ἱστορίας φησὶ μηδεμίαν τάξαι ῥητορείαν, πολλῶν μὲν κατὰ τὴν Ἰωνίαν γενομένων, πολλῶν δ ̓ ἐν ταῖς Ἀθήναις, ὅσα διὰ λόγων καὶ δημηγοριῶν ἐπράχθη. Εἴ γέ τοι τὴν πρώτην καὶ τὴν ἀγδόην βίβλον ἀντιπαρεξετάζοι τις ἀλλήλαις, οὔτε τῆς αὐτῆς ἄν προαιρέσεως δόξειεν ἀμφοτέρας ὑπάρχειν οὔτε τῆς αὐτῆς δυνάμεως. Ἡ μὲν γὰρ, ἀλίγα πράγματα καὶ μικρὰ περιέχουσα, πληθύει τῶν ῥητορειῶν, ἡ δὲ, περὶ πολλὰς καὶ μεγάλας συνταχθεῖσα πράξεις, δημηγορικῶν σπανίζει λόγων.
				</quote>
				<note type="translation">Multa praeterea per totam Historiam Thucydidis licet invenire, qnae aut summa cura elaborata sunt, ut neque addi quidquam neque detrahi possit, aut tam negligenter atque quasi cursu scripta, ut ne minimam quidem speciem prae se ferant eximiae illius in dicendo facultatis; idque potissimum in concionibus, in colloquiis aliisque rhetoricis. Quod sentiens Thucydides imperfectam videtur historiam reliquisse, ut tradit etiam Cratippus, qui aequalis ejus fuit et ab eo omissa collegit. Dicit enim orationes illas non modo rebus ipsis esse impedimento, verum etiam auditoribus molestas; idque sentientem Thucydidem nullas in ultima historiae parte orationes adjunxiste, etsi multa in lonia ac multa Athenis evenissent, quae habitis sermonibus et orationibus transacta essent. Quodsi quis primum cum octavo libro conferat, eum intellecturum non ejusdem utrumque instituti et consilii esse neque eandem utrique vim inesse. Alter enim, quum paucas admodum nec magni momenti res contineat, orationibus abundat, in altero multis magnisque rebus referto, magna est concionum intrequentia.</note>
				<note type="commentary">De his Krügerus l. l. p. 262: Dionysius postquam dixit Thucydidis historiae partem egregie elaboratam esse, partem inprimisque conciones et colloquia omni arte carere, hoc modo pergit: ὧν προνοούμενος . . . γέγραρεν. Haec qui sola legerit, nihil aliud significare posse putabit quam hoc: Thucydidem orationibus, quas non satis elaborasset, secundas curas adhibere constituisse, id tamen non factum esse, relictamque ejus historiam imperfectam, propterea, ut videtur, quod auctor, priusquam illud consilium exsequeretur, diem supremam obierit. Idque inprimis ad octavum librum referremus, in quo nonnisi quaedam quasi semina orationum sparsa suut, putaremusque huic quoque scriptorem inserturum fuisse orationes, si vita ei suppetiisset. Ac talia retulisse Cratippum equidem libenter crederem. At hanc, quam verba flagitare videntur, interpretationem rejicere cogunt qnae subjiciuntur: orationes Thucydidis, Cratippo judice, lectoribus molestas esse, ipsumque historicum, eodem Cratippo anctore, id perspexisse ideoque in postremo libro nullas exhibuisse orationes. Itaque verba: ὧν προνοούμενος etc. hoc sibi volunt, auctorem conciones et colloquia ceterorum quoque librorum delere voluisse, quo scilicet opus suum absolveret. Sed quis hanc sententiam his verbis efferat? Confusionem hic mihi videre videor, quae vel sola quae rhetor tradit suspecta faciat. Nec vereor ne quis sibi persuadere patiatur, revera Thucydidem de orationibus suis delendis cogitasse, quum veteres, quoad quidem libertate fruebantur, has ab historiis abesse vix tulissent. Ac si quis nimia, quam plerique de Dionysio habent, opinione ductus, hunc non falsum esse contendat, sed in Cratippo quae refert legisse, Cratippum ego vera prodidisse negare audeam. Sed qui quae de Dionysio dicta sunt (p. 255 sqq.) animadvertit, eum hujus errorem subesse mecum existimaturum arbitror. (Cf. Idem in Untersuchungen ueber. d. Leb. d. Thucyd. p. 67, 77 sqq.) Sane quidem ineptam esse Cratippi sententiam lubentissime largior; quam quomodo ab auctore Thucydidis cooevo profectam esse Dionysius pro sua in his rebus levitate dicere potuerit, non miror; verum sensus loci appositi hic esse mihi videtur: Quod in prima Historiae parte tractationis genus Thucydides adhibuerat, id in octavo libro prorsus reliquit, et certo quidem consilio, quum orationes et rerum expositioni impedimento et molestas lectoribus esse existimaret. Jam vero opus exstitit multiforme et inconcinnum. Quod senties auctor (ὧν προνοούμενος κτλ.) ob id ipsum imperfectam historiam reliquisse, I. e. non ulterius produxisse videtur. — De Thucydide operi suo immortuo Cratippus non magis cogitaverit quam ipse Dionysius, qui crimini ei vertit quod non ad finem usque belli Peloponnesiaci ex proposito historiam deduxerit.</note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
<pb n="76" />
		<div type="textpart" >
		<cit n="3">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.cratippus.cratippi_fragmenta:3">
				<bibl>Marcellin. Vit. Thuc. § 46:</bibl>
				<quote>
				Οἱ μὲν οὖν αὐτὸν ἐκεῖ λέγουσιν ἀποθανεῖν ἔνθα καὶ διέτριβε φυγὰς ὤν ... Δίδυμος δ ̓ ἐν Ἀθήναις ἀπὸ ἀπὸ τῆς φυγῆς ἐλθόντα βιαίῳ θανάτῳ· τοῦτο δέ φησι Ζώπυρον ἱστορεῖν· τοὺς γὰρ Ἀθηναίους κάθοδον δεδωκέναι τοῖς φυγάσι πλὴν τῶν Πεισιστρατιδῶν μετὰ τὴν ἧτταν τὴν ἐν Σικελίᾳ· ἥκοντα οὖν αὐτὸν ἀποθανεῖν βίᾳ, καὶ τεθῆναι ἐν τοῖς Κιμωνείοις μνήμασιν. Καὶ καταγινώσκειν εὐήθειαν ἔφη τῶν νομιζόντων αὐτὸν ἐκτὸς μὲν τετελευτηκέναι, ἐπὶ γῆς δὲ τῆς Ἀττικῆς τεθάφθαι· ἢ γὰρ οὐκ ἂν ἐτέθη ἐν τοῖς πατρῴοις μνήμασιν, ἤ κλέβδην τεθεὶς οὐκ ἂν ἔτυχεν οὔτε στήλης οὔτε ἐπιγράμματος, ἣ τῷ τάφῳ προσκειμένη τοῦ συγγραφέως μηνύει τοὔνομα· ἀλλὰ δῆλον ὅτι κάθοδος ἐδόθη τοῖς φεύγουσιν, ὡς καὶ Φιλόχορος λέγει καὶ Δημήτριος ἐν τοῖς Ἄρχουσιν. Ἐγὼ δὲ Ζώπυρον ληρεῖν νομίζω λέγοντα τοῦτον ἐν Θρᾴκῃ τετελευτηκέναι, κἂν ἀληθεύειν νομίζῃ Κράτιππος αὐτόν.
				</quote>
				<note type="translation">Nonnulli ibi Thucydidem obiisse dicunt, ubi etiam vitam exul degebat . . . At Didymus eum ab exilio reversum morte violenta Athenis obiisse tradit; hoc autem a Zopyro memoriae proditum dicit. Athenienses enim post cladem in Sicilia acceptam omnibus exulibus, exceptis Pisistratidis, in patriam redeundi potestatem permisisse; hunc autem reversum violenta morte sublatum et in Cimoniis monumentis sepultum; quin etiam ait illorum simplicitatem a Zopyro derideri, qui Thucydidem peregre quidem abiisse, Athenis vero sepultum fuisset putent: tum enim in paterno monumento aut non fuisset positus, aut clam positus nec columnam adeptus esset, neque inscriptionem: at euim columna ipsius sepulcro imposito nomen scriptoris indicat. Verum illud constat, exulibus in patriam redeundi potestatem fuisse factam, ut et Philochorus testatur et Demetrius Phalereus in libro De archontibus Atheniensibus. Ego vero Zopyrum nugari puto, qui Thucydidem [non] in Thracia obiisse dicat: licet Cratippus eum vere locutum censeat.</note>
				<note type="commentary">Μετὰ τὴν ἧτταν τὴν ἐν Σικελίᾳ] Alcibiadi et aliis nonullis exulibus reditus permissus est Ol. 92, I; a. C. 412 (Thucyd. VIII, 97). Sed hoc ad Thucydidem nihil pertinet. Ut ad verum res trahatur, intelligi debet ἀμνηστεία post cladem ad Aegos potamum atque pacem cum Lacedaemoniis factam concessa, Neque tamen puto rem notissimam cum alia obscuriore confusam esse: imo statuit Zopyrus morte impeditum Thucydidem opus suum non absolvisse; hoc vero quum usque ad annum 3II a. C. deductum, Thucydides autem in reditu occisus sit, redeundi facultatem ei datam esse decreto anni 412. Ἐν Θρᾴκῃ] ἐν Ἀττικῇ reponi volunt Poppo Prolegg. p. 31, et Ambros. F. Didot. (Thucyd. tom. I, p. CXXXVI), probante Krügero (Leb. d. Thucyd. p. 56); Goellerus alius auctoris nomen in Ζώπυρος corruptum esse statuit; quod jure respuit Poppo in Addendis. Grauert. leg. censet oὐ λέγοντα. Locum quendam Atticae (v. c. ἐν Θορικῷ) memoratum esse suspicetur alius. Sed de his ne litigemus; quae sententia esse debeat, nisi plura fortasse exciderunt, in propatulo est. Κἂν ἀληθεύειν νομίζῃ Κράτιππος αὐτόν] Zopyrum Cratippo Thucydidis aequali antiquiorem non novimus; immo hominem serioris aetatis historicum vel grammaticum esse, Demetrio Phalereo et Philochoro juniorem, ex iis quae Marcellinus narrat, quisque intelligit. Aut igitur Dionysius de aetate Cratippi erravit, aut Marcellinus ineptit. Iloc volunt plurimi; fuisse in Didymo dicunt tale quid: quanquam Cralippum Zopyrus testem adducit, vel quanquam eadem retulit Cratippus. Meierus (De Andocid. Or. c. Alcib. 6, 13, p. 62.) pro Κράτιππος scribi vult Ἕρμιππος. Ego memor eorum, quae supra de Cratippi ingenio vidimus, ne Dionysius de temporibus Cratippi turpiter lapsus sit maximopere vereor. Offendit porro quod Marcellinus quanquam ex auctoribus hausit, quibus notus erat Cratippus, tamen ejus non meminit inter eos, qui Thucydideas historias continuaverint. Neque Dionysins Cratippum τὰ παραλειφθέντα Θουκυδίδου συναγαγεῖν dixisset, si ab eo historiam usque ad proelium Cnidium deductam esse novisset. Quid igitur faciendum loco Plutarchi? Cratippo auctori tribuisse videtur quae erant Cratippi editoris et coummentatoris. Nimirum ita rem sese habere suspicor: Edidit Cratippus opus historicum quod Thucydidis historias una cum Hellenicis Theopompi complectebatur: ita tamen, ut postrema Thucydidei operis retractaret simulque e suo penu adderet quae deinceps gesta sunt, usque ad finem belli Peloponnesiaci. Nam baec Theopompus perbreviter uno libro absolverat; contra sequentium annorum undecim historiam totidem libris descripserat plenissime. Ac scimus secundum nonnullos Hellenicis Theopompi nonnisi undecim libros tribui. —Ita si statuimus, et recte se habent verba Dionysii ὁ τὰ π. Θ. συναγαγών, et facile intelligitur, quomodo fieri potuerit ul ea, quorum prima tantum pars Cratippi, altera vero Theopompi erat, omnia sub unius Cratippi nomine a Plutarcho minus attento afferrentur (*). Cur vero belli Peloponn. historiae Cratippus junxerit sequentium res temporum, divinare fortasse licet ex Dionysio. Is enim (in Ep, ad. Pump. cap. 3, 4 sqq.) Thucydidem ait ingratum tractasse argumentum, patriaeque gloriae male consuluisse nihil narrantem nisi τὰ οἰκτρὰ καὶ δεινὰ πάθη. Κρεῖττον δ ̓ ἦν, pergit, διεξελθόντα τὰ πάντα τελευτὴν πιστα τοῖς ἀκούουσι κεχαριμένην. Atque talem finem ipse Dionysius Thucydides propositurus fuisset τὴν κάθοδον τῶν φυγάδων τῶν ἀπὸ Φύλης, ἀφ ̓ ὧν ἡ πόλις ἀρξαμένη τὴν ἐλευθερίαν ἐκομίσατο. Similiter Cratippus judicaverit, terminum narrationis ponens Cononis victorias, novae Atheniensibus et insperatae auctores potentiae.</note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="77" />
</body>
</text>
</TEI>
