<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg2_CRITIAS_ATHENIENSIS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">CRITIAS_ATHENIENSIS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.critias_atheniensis" cRef="urn:cite:lofts:fhg.2.critias_atheniensis">CRITIAS ATHENIENSIS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1848</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen secundum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori02mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="2">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2">Volumen secundum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER PRIMUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.critias_atheniensis.critiae_atheniensis_fragmenta">
		CRITIAE ATHENIENSIS FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.critias_atheniensis.critiae_atheniensis_fragmenta.lacedaemoniorum_respublica">
			ΛΑΚΕΔΑΙΜΟΝΙΩΝ ΠΟΛΙΤΕΙΑ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.critias_atheniensis.critiae_atheniensis_fragmenta.lacedaemoniorum_respublica:1">
					<bibl>Clemens Alex. Strom. VI, p. 264 Sylb.:</bibl>
					<quote>
					Κριτίας γράφει· Ἄρχομαι δέ τοι ἀπὸ γενετῆς ἀνθρώπου, πῶς ἂν βέλτιστος τὸ σῶμα γένοιτο καὶ ἰσχυρότατος, εἰ ὁ φυτεύων γυμνάζοιτο καὶ ἐσθίοι ἐῤῥωμένως καὶ ταλαιπωροίη τὸ σῶμα, καὶ ἡ μήτηρ τοῦ παιδίου τοῦ μέλλοντος ἔσεσθαι ἰσχύοι τὸ σῶμα καὶ γυμνάζοιτο.
					</quote>
					<note type="translation">Critias scribit: Incipio autem ab ortu hominis, quemadmodum fuerit corpore praestantissimus et fortissimus, si is qui gignit exerceatur et strenue comedat et corpus subigat laboribus, materque futuri infantis sit robusto corpore et se exerceat.</note>
					<note type="commentary">Probabile est haec ex Lacedaemoniorum Rep. Petita esse. Quod si verum, cf. Plutarch. Lyc. c. 14; Xenophon Resp. Laced. I, 4; Cicero Tuscul. Π, 15, 36; Muller. Dor. Π, p. 276.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.critias_atheniensis.critiae_atheniensis_fragmenta.lacedaemoniorum_respublica:2">
					<bibl>Athenaeus XI, p. 463, E:</bibl>
					<quote>
					Τρόποι εἰσὶ πόσεων κατὰ πόλεις ἴδιοι, ὡς Κριτίας παρίστησιν ἐν τῇ Λακεδαιμονίων Πολιτείᾳ διὰ τούτων· «Ὁ μὲν Χῖος καὶ Θάσιος ἐκ μεγάλων κυλίκων ἐπιδέξια, ὁ δὲ Ἀττικὸς ἐκ μικρῶν ἐπιδέξια, ὁ δὲ Θετταλικὸς ἐκπώματα προπίνει, ὅτῳ ἂν βούλωνται, μεγάλα· Λακεδαιμόνιοι δὲ τὴν παρ ̓ αὑτῷ ἕκαστος πίνει, ὁ δὲ παῖς οἰνοχοεῖ, ὅσον ἂν ἀποπίῃ.»
					</quote>
					<note type="translation">Suos quaeque civitas in bibendo mores habet, ut Critias docet iu Lacedaemoniorum Republica dicens: «Chius quidem et Thasius majoribus poculis ad dextram; Atticus vero minoribus ad dextram; Thessalus pocula magna propinat cuicunque libuerit. Apud Lacedaemonios vero quisque bibit poculum sibi appositum (sibi quisque bibit, non in aliorum salutem); puer autem ministrans tantum vini infundit quantum quisque bibere solet.»</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.critias_atheniensis.critiae_atheniensis_fragmenta.lacedaemoniorum_respublica:2">
					<bibl>Cf. Athenaeus X, p. 432, D:</bibl>
					<quote>
					Κριτίας ἐν τοῖς Ἐλεγείοις (fr. 2 ed. Bach.): Καὶ τόδ ̓ ἔθος Σπάρτῃ μελέτημά τε κείμενόν ἐστι, πίνειν τὴν αὐτὴν οἰνοφόρον κύλικα, μηδ ̓ ἀποδωρεῖσθαι προπόσεις ὀνομαστὶ λέγοντα, μηθ ̓ ἐπὶ δεξιτερὰν χεῖρα κυκλοῦν Θασίου ἄγγεα. Λυδὴ χεὶρ Ἀσιατογενής, καὶ προπόσεις ὀρέγειν ἐπιδέξια, καὶ προκαλεῖσθαι ἐξονομακλήδην, ᾧ προπιεῖν ἐθέλει. Εἰτ ̓ ἀπὸ τοιούτων πόσεων γλώσσας τε λύουσιν εἰς αἰσχροὺς μύθους, σῶμά τ ̓ ἀμαυρότερον τεύχουσιν· πρὸς δ ̓ ὄμμ ̓ ἀχλὺς ἀμβλωπὸς ἐφίζει· λῆστις δ ̓ ἐκτήκει μνημοσύνην πραπίδων· νοῦς δὲ παρέσφαλται· δμῶες δ ̓ ἀκόλαστον ἔχουσιν ἦθος· ἐπεισπίπτει δ ̓ οἰκοτριβὴς δαπάνη. Οἱ Λακεδαιμονίων δὲ κόροι πίνουσι τοσοῦτον, ὥστε φρέν ̓ εἰς ἱλαρὰν ἀσπίδα πάντ ̓ ἀπάγειν, εἴς τε φιλοφροσύνην γλῶσσαν μέτριόν τε γέλωτα. Τοιαύτη δὲ πόσις σώματί τ ̓ ὠφέλιμος γνώμῃ τε κτήσει τε· καλῶς δ ̓ εἰς ἕργ ̓ Ἀφροδίτης πρὸς θ ̓ ὕπνον ἥρμοσται, τὸν καμάτων λιμένα, πρὸς τὴν τερπνοτάτην τε θεῶν θνητοῖς Ὑγίειαν, καὶ τὴν εὐσεβίης γείτονα σωφροσύνην. Ἑξῆς τε πάλιν φησίν. Αἱ γὰρ ὑπὲρ τὸ μέτρον κυλίκων προπόσεις, παραχρῆμα τέρψασαι, λυποῦσ ̓ εἰς τὸν ἅπαντα χρόνον. Ἡ Λακεδαιμονίων δὲ δίαιθ ̓ ὁμαλῶς διάκειται, ἔσθειν καὶ πίνειν σύμμετρα πρὸς τὸ φρονεῖν καὶ τὸ πονεῖν εἶναι δυνατούς· οὐκ ἔστ ̓ ἀπότακτος ἡμέρα οἰνῶσαι σῶμ ̓ ἀμέτροισι πότοις.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.critias_atheniensis.critiae_atheniensis_fragmenta.lacedaemoniorum_respublica:3">
					<bibl>Athenaeus XI, p. 483, B:</bibl>
					<quote>
					Κριτίας δὲ ἐν Λακεδαιμονίων πολιτείᾳ γράφει οὕτως· «Χωρὶς δὲ τούτων τὰ σμικρότατα ἐς τὴν δίαιταν ὑποδήματα ἄριστα, Λακωνικὰ ἱμάτια φορεῖν ήδιστα καὶ χρησιμώτατα· κώθων Λακωνικὸς, ἔκπωμα ἐπιτηδειότατον εἰς στρατείαν καὶ εὐφορώτατον ἐν γυλίῳ· οὗ δὲ ἕνεκα στρατιωτικῷ πολλάκις ἀνάγκη ὕδωρ πίνειν οὐ καθαρόν· πρῶτον μὲν οὖν τὸ (τοῦ Coraes) μὴ λίαν κατάδηλον εἶναι τὸ πόμα, εἶτα ἄμβωνας ὁ κώθων ἔχων ὑπολείπει τὸ οὐ καθαρὸν ἐν αὐτῷ.»
					</quote>
					<note type="translation">Critias in Lacedaemoniorum Republica scribit ita: « Prater haec minimo sumptu parabiles calcci optimi, Laconicae vestes gestatu jucundissumae atque utilissimae; cotho Laconicus, poculum aptissimum ad expeditioneem commodissimumque quod feratur in pera: scilicet quum milites saepe necesse sit aquam bibere impuram, primo quidem conducit, ne nimis manifestus sit potus, deinde, quum am bones habeat cotho, relinquit in se quidquid impurum.</note>
					<note type="commentary">Χωρὶς δὲ τούτων] Vide quae intra apponuntur ex Plutarcho. — οὗ δὲ ἕνεκα κτλ.] Coraes (Δεύτεραι φροντίδες in Plutarch. Tom. VI, p. 475): Ὁ νοῦς· Οὗ δὲ ἕνεκα ἐπιτηδειότατον εἰς στρατείαν εἴρηκα τὸν Λακωνικὸν κώθωνα, τοῦτό ἐστι· στρατιωτικῷ (τουτέστι στρατιώτῃ) πολλάκις ἀνάγκη ὕδωρ πίνειν οὐ καθαρόν· πρῶτον μὲν οὖν ἐπιτετήδευται καὶ κατεσκεύσσται τοιοῦτον τὸ ἔκπομα ἕνεκα τοῦ μὴ κατάδηλον εἶναι λίαν τὸ κόμα κτλ.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.critias_atheniensis.critiae_atheniensis_fragmenta.lacedaemoniorum_respublica:3">
					<bibl>Plutarchus Lyc. c. 9:</bibl>
					<quote>
					Τὰ πρόχειρα τῶν σκευῶν καὶ ἀναγκαῖα ταῦτα, κλιντῆρες καὶ δίφροι καὶ τράπεζαι, βέλτιστα παρ ̓ αὐτοῖς ἐδημιουργεῖτο, καὶ κώθων ὁ Λακωνικὸς εὐδοκίμει μάλιστα πρὸς τὰς στρατείας, ὥς φησι Κριτίας. Τὰ γὰρ ἀναγκαίως πινόμενα τῶν ὑδάτων καὶ δυσωποῦντα τὴν ὄψιν ἀπεκρύπτετο τῇ χρόᾳ, καὶ τοῦ θολεροῦ προσκόπτοντος ἐντὸς καὶ προσισχομένου τοῖς ἄμβωσι, καθαρώτερον ἐπλησίαζε τῷ στόματι τὸ πινόμενον.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">Ceterum conf. Meursius Miscell. Lacon. I, 14, 15, 18.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="68" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="4">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.critias_atheniensis.critiae_atheniensis_fragmenta.lacedaemoniorum_respublica:4">
					<bibl>Pollux Onom. VI, 6, 31:</bibl>
					<quote>
					Ἐπικωθωνίζεσθαι δὲ τὸ περαιτέρω πίνειν Κριτίας λέγει.
					</quote>
					<note type="translation">Ἐπικωθωνίζεσθαι pro immoderatius bibere dicit Critias.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="5">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.critias_atheniensis.critiae_atheniensis_fragmenta.lacedaemoniorum_respublica:5">
					<bibl>Athenaeus XI, p. 486, E:</bibl>
					<quote>
					Κριτίας δὲ ἐν τῇ Λακεδαιμονίων πολιτείᾳ· «Κλίνη Μιλησιουργὴς, καὶ δίφρος Μιλησιουργής· κλίνη Χιουργὴς καὶ τράπεζα Ῥηνιοεργής» (ignotae Lacedaemoniis deliciae).
					</quote>
					<note type="translation">Critias in Lacedaemoniorum Rep. scribit: Lectus Milesio opere factus, sella Milesio opere facta, lectus Chio opilimo, mensa Rhenaeae (Rhegino opere) fabricata (ignotae Lacedaemoniis deliciae).</note>
					<note type="commentary">Μιλησιουργὴς]. Epit. Μολοσσιουργής, atque ita etiam qui locum Athem. Excerpsit Eustathius ad Il. p. 868, 23. Harpocratio v. Λυκιουργεῖς recte: Κλίνη Μιλησιουργὴς Κριτίας φησὶ ἐν τῇ Λακ. Πολ. — Ῥηνιοεργής] sc. ab insula Ῥήνη sive Ῥηνὶς sive Ῥηναία (Steph. By. v. z. s), si vera est lectio. Bach.: Equidem leg. Proposui Ῥηγιουργής, inductus potissimum inscriptiptione quadam ap. Gruter. p. 1101 N. 1,: in templo collegii fabru et centonariorum Rheginensium. Nam sicubi peculiare est templum collegii fabrorum, ibi etiam haud vulgaria fuisse oportet eorundem opera.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="6">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.critias_atheniensis.critiae_atheniensis_fragmenta.lacedaemoniorum_respublica:6">
					<bibl>Eustathius ad Hom. Od, Θ, 376, p. I601 Rom.:</bibl>
					<quote>
					Ἐπεχωρίαζε, φασὶ, Λακεδαιμονίοις ἀγὼν ἡ σφαιρομαχία ... Σημείωσαι δὲ καὶ ὅτι ὀρχήσεως εἶδος ἦν καὶ ἡ τοιαύτη διὰ σφαίρας παιδιὰ, ὡς δηλοῖ καὶ ὁ οὕτω γράψας· Θερμαυστρὶς, ὄρχησις διὰ ποδῶν σύντονος. Φησὶ γοῦν Κριτίας οὕτω· «Ἀναπηδήσαντες εἰς ὕψος πρὸ τοῦ κατενεχθῆναι ἐπὶ γῆν παραλλαγὰς πολλὰς τοῖς ποσὶν ἐποίουν, ὃ δὴ θερμαϋστρίζειν ἔλεγον.»
					</quote>
					<note type="translation">Siltationis genus hic quoque ludus pitaris erat, ut declarat etiam is qui ita ecripsit : θερμαυστρίς, sallatio cum pedum motu concitato conjuncta. Critias vero haec habet: In altum eisilientes antequam terram denuo attingerent, multas pedum transpositiones faciebant, id quod θερμαϋστρίζειν vocabant.</note>
					<note type="commentary">Vide quae afferuntur in Steph. Thes. V. Θερμαστρὶς et Θερμαϋστρίζω. In universum de saltatione Spartan. v. Müller, Dor. II, p. 838 sqq.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.critias_atheniensis.critiae_atheniensis_fragmenta.thessalorum_respublica">
			ΘΕΤΤΑΛΩΝ ΠΟΛΙΤΕΙΑ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="7">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.critias_atheniensis.critiae_atheniensis_fragmenta.thessalorum_respublica:7">
					<bibl>Athenaeus XII, p. 527, A:</bibl>
					<quote>
					Ὡμολόγηνται δ ̓ οἱ Θετταλοὶ (ὡς καὶ Κριτίας φησὶ) πάντων Ἑλλήνων πολυτελέστατοι γεγενῆσθαι περί τε τὴν δίαιταν καὶ τὴν ἐσθῆτα· ὅπερ αὐτοῖς αἴτιον ἐγένετο κατὰ τῆς Ἑλλάδος ἐπαγαγεῖν τοὺς Πέρσας, ζηλώσαντας τὴν τούτων τρυφὴν καὶ πολυτέλειαν.
					</quote>
					<note type="translation">Consentiunt vero omnes (quemadmodum etiam Critias ait) fuisse Thessalos tum in victu tum in vestitu omnium Graecorum sumptuosissimos: quae res etiam causa iis fuit, cur Persas in Graeciam inducerent, horum scilicet luxium, el magnifcentiam aemulati.</note>
					<note type="commentary">Eadem Athenaeus repetit XIV, p. 663, A, addens: ἱστορεῖ δὲ καὶ περὶ τῆς πολυτελείας αὐτῶν καὶ Κρατῖνος (Κριτίας correx. Casaub.) ἐν τῇ Πολιτείᾳ αὐτῶν. De luxu Thess. cf. Theopomp. fr. 178. Ipsum Critiam exilio mulctatum per tempus aliquod in Thessalia vixisse discimus ex Xenophontis Hell. II, 3, 36. Cf. Bach. l. l. p. 10.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.critias_atheniensis.critiae_atheniensis_fragmenta.atheniensium_respublica">
			[ΑΘΗΝΑΙΩΝ ΠΟΛΙΤΕΙΑ]
			</ref></title></ab>
<pb n="69" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="8">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.critias_atheniensis.critiae_atheniensis_fragmenta.atheniensium_respublica:8">
					<bibl>Aelian. V. H. X, 17:</bibl>
					<quote>
					Λέγει Κριτίας Θεμιστοκλέα τὸν Νεοκλέους, πρὶν ἢ ἄρξασθαι πολιτεύεσθαι, τρία τάλαντα ἔχειν τὴν οὐσίαν τὴν πατρῴαν· ἐπεὶ δὲ τῶν κοινῶν προέστη, εἶτα ἔφυγε καὶ ἐδημεύθη αὐτοῦ ἡ οὐσία, κατεφωράθη ἑκατὸν ταλάντων πλείω οὐσίαν ἔχων, Ὁμοίως δὲ καὶ Κλέωνα πρὸ τοῦ παρελθεῖν ἐπὶ τὰ κοινὰ μηδὲν τῶν οἰκείων ἐλεύθερον εἶναι· μετὰ δὲ πεντήκοντα ταλάντων τὸν οἶκον ἀπέλιπεν.
					</quote>
					<note type="translation">Critias dicit Themistoclem Neoclis filium, antequam rempublicam administrare coepisset, trium solum talentorum rem, haereditatem paternam, habuisse. Postquam vero reipublicae praefuisset, et dein exularet, ac bona ejus publicarentur, repertus est amplius centum talentorum facultates habere. Similiter etiam de Cleone, antequam ad rempublicam accederet, nihil rerum ejus familiarium fuisse liberum: post vero quinquaginta talentorum rem reliquit.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="9">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.critias_atheniensis.critiae_atheniensis_fragmenta.atheniensium_respublica:9">
					<bibl>Plutarch. Cimon. c. 16:</bibl>
					<quote>
					Lacedaemonii ab Helotibus et Messeniis pressi, misso Periclida Atheniensium auxilium implorant. Ἐφιάλτου δὲ κωλύοντος καὶ διαμαρτυρομένου μὴ βοηθεῖν, μηδ ̓ ἀνιστάναι πόλιν ἀντίπαλον ἐπὶ τὰς Ἀθήνας, ἀλλ ̓ ἐᾶν κεῖσθαι καὶ πατηθῆναι τὸ φρόνημα τῆς Σπάρτης, κίμωνά φησι Κριτίας τὴν τῆς πατρίδος αὔξησιν ἐν ὑστέρῳ θέμενον τοῦ Λακεδαιμονίων συμφέροντος, ἀναπείσαντα τὸν δῆμον ἐξελθεῖν βοηθοῦντα μετὰ πολλῶν ὁπλιτῶν.
					</quote>
					<note type="translation">Ephialte repugnante obtestanteque ne iis succurrerent Athenienses, neque urbem Athenis aemulam erigerent, sed jacere eam fastumque Spartanum calcari sinerent, Cimonem ait Critias, patriae incremento utilitati Lacedaemoniorum posthabito, populo diversum persuasisse, multisque cum armatis ad opem ferendam exivisse.</note>
					<note type="commentary">Cf. Ion. Ragm. 7.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="9">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.critias_atheniensis.critiae_atheniensis_fragmenta.atheniensium_respublica:9">
					<bibl>De Cimone verbum Critiae affert Plut. l. l. c. 10:</bibl>
					<quote>
					Κριτίας ἐν τοῖς Ἐλεγείοις εὔχεται· Πλοῦτον μὲν Σκοπαβῶν, μεγαλοφροσύνην δὲ Κίμωνος, νικας δ ̓ Ἀγεσίλα τοῦ Λακεδαιμονίου.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">Sequentia ex libro περὶ ποιητῶν καὶ σοφῶν, qualem etiam Antiphon scripsisse ferebatur, petita: esse videntur.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="10">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.critias_atheniensis.critiae_atheniensis_fragmenta.atheniensium_respublica:10">
					<bibl>Mallius Theodorus De Metr. p. 19 ed. Heusinger.:</bibl>
					<quote>
					Metrum dacty licum hexametrum inventum primitus ab Orpheo Critias asserit, Democritus a Musoeo.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="11">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.critias_atheniensis.critiae_atheniensis_fragmenta.atheniensium_respublica:11">
					<bibl>Philostrat. V. Soph. p. 480:</bibl>
					<quote>
					Οἶδα γὰρ δὴ καὶ Κριτίαν τὸν σοφιστὴν οὐκ ἐκ πατέρων, ἀλλ ̓ Ὁμήρου δὴ μόνον ἐπιμνησθέντα, ἐπειδὴ θαῦμα δηλώσειν ἔμελλε πατέρα Ὁμήρου ποταμὸν εἶναι.
					</quote>
					<note type="translation">Critiam quoque sophistam memini patrem nullius memorare, praeter unius Homeri, et hoc quidem propterea, quod rem miram, nempe fluvium Homero patrem fuisse, memoriae tradere voluit.</note>
					<note type="commentary">Οὐκ ἐκ πατ.] οὐ τῶν ἑτέρων πατέρων? — Weber. Comment. de Critia p. 23: « Philostratus dicit quorum vitas delineaverit, eos non additis patrum nominibus induxisse, nisi Homerum, quod miraculo fore duceret, patrem Homeri fluvium esse; in quo facile vides deridere voluisse Critiam eorum absurdam sedulitatem, qui uniuscujusque magni hominis etiam memorabilem quendam patrem vellent.» — De Melete fluvio Homeri patre v, Plutarch. Hom. Vit, 2, et plura ap. Welcker. Cycl. p. 153.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="12">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.critias_atheniensis.critiae_atheniensis_fragmenta.atheniensium_respublica:12">
					<bibl>Aelian V. H. X, 13:</bibl>
					<quote>
					Αἰτιᾶται Κριτίας Ἀρχίλοχον, ὅτι κάκιστα ἑαυτὸν εἶπεν. Εἰ γὰρ μὴ, φησὶν, ἐκεῖνος τοιαύτην δόξαν ὑπὲρ ἑαυτοῦ εἰς τοὺς ὅτι Ἐνιποῦς υἱὸς ἦν τῆς δούλης, οὔθ ̓ ὅτι καταλιπὼν Πάρον διὰ πενίαν καὶ ἀπορίαν ἦλθεν εἰς Θάσον, οὔθ ̓ ὅτι ἐλθὼν τοῖς ἐνταῦθα ἐχθρὸς ἐγένετο, οὐδὲ μὴν ὅτι ὁμοίως τοὺς φίλους καὶ τοὺς ἐχθροὺς κακῶς ἔλεγε. Πρὸς δὲ τούτοις (ἦ δ ̓ ὃς) οὔτε ὅτι μοιχὸς ἦν, ᾔδειμεν, ἂν, εἰ μὴ παρ ̓ αὐτοῦ μαθόντες, οὔτε ὅτι λάγνος καὶ ὑβριστὴς, καὶ, τὸ ἔτι τούτων αἴσχιστον, ὅτι τὴν ἀσπίδα ἀπέβαλεν. Οὐκ ἀγαθὸς ἄρα ἦν ὁ Ἀρχίλοχος μάρτυς ἑαυτῷ, τοιοῦτον κλέος ἀπολιπὼν, καὶ τοιαύτην ἑαυτῷ φήμην. Ταῦτα οὐκ ἐγὼ Ἀρχίλοχον αἰτιῶμαι, ἀλλὰ Κριτίας.
					</quote>
					<note type="translation">Critias reprehendit Archilochum, quod ipse de se pessime sit locutus. « Nisi enim, inquit, ipse de se talem famam in Graecos extulisset, nunquam utique nos scivissemus neque eum Enipus servae filium fuisse, neque, relicta Paro propter paupertatem rerumque penuriam, in Thasum venisse, neque etiam quod. eo quum venisset, hominum istius loci inimicus evaserit, neque vero quod aequaliter tam amicis quam inimicis male dixerit. Ad haec, inquit, neque adulterum eum fuisse sciviasemus, nisi ib ipso didicissemus; neque libidinosum neque lascivum neque (quod est etiam illorum omnium lurpissimum) scutum abjecisse eum. Nequaquam igitur bonus sibi ipse testis exstitit Archilochus; qui tale dedecus talemque faman sibi reliquit. Hoc nomine non ego Archilochum accuso, sed Critias.</note>
					<note type="commentary">De Anacreonte Critiae fragmentum poeticum habes ap. Athenaeum XIII, p. 600, F(fr. 7. ed. Bach.).</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="70" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="13">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.critias_atheniensis.critiae_atheniensis_fragmenta.atheniensium_respublica:13">
					<bibl>Schol. Eurip. Hippol. 263:</bibl>
					<quote>
					Ἑνὸςτῶν ἑπτὰ σοφῶν ἐστὶ τὸ ἀπόφθεγμα Μηδὲν ἄγαν, ὅπερ Χίλωνι ἀνατιθέασιν, ὡς Κριτίας καὶ Πίνδαρος.
					</quote>
					<note type="translation">Unius ex septem sapientibus dictum est illud Ne quid nimis; quod Chiloni tribuunt, ut Critias et Pidarus.</note>
					<note type="commentary">— Ceterum num haec ex prosariis scriptis Critiae fluxerint an ex poeticis, incertum.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="71" />
</body>
</text>
</TEI>
