<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg2_DAMASTES_SIGEENSIS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">DAMASTES_SIGEENSIS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.damastes_sigeensis" cRef="urn:cite:lofts:fhg.2.damastes_sigeensis">DAMASTES SIGEENSIS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1848</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen secundum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori02mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="2">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2">Volumen secundum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER PRIMUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.damastes_sigeensis.damastis_sigeensis_fragmenta">
		DAMASTIS SIGEENSIS FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.damastes_sigeensis.damastis_sigeensis_fragmenta.de_gentibus">
			ΠΕΡΙΠΛΟΥΣ (ΠΕΡΙ ΕΘΝΩΝ)
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.damastes_sigeensis.damastis_sigeensis_fragmenta.de_gentibus:1">
					<bibl>Stephan. Byz.:</bibl>
					<quote>
					Ὑπερβόρεοι ... Δαμάστης δ ̓ ἐν τῷ Περὶ ἐθνῶν· Ἄνω Σκυθῶν Ἰσσηδόνας οἰκεῖν, τούτων δ ̓ ἀνωτέρω Ἀριμάσπους, ἄνω δ ̓ Ἀριμασπῶν τὰ Ῥίπαια ὄρη, ἐξ ὦν τὸν βορέαν πνεῖν, χιόνα δ ̓ αὐτὰ μήποτε ἐλλείπειν· ὑπὲρ δὲ τὰ ὄρη ταῦτα Ὑπερβορέους καθήκειν εἰς τὴν ἑτέραν θάλασσαν.
					</quote>
					<note type="translation">Demastes in opere De gentibus supra Scythas dicit habitare Issedones, supra hos Arimaspos, supra hos esse montes Ripaeos, ex quibus flaret boreas, et ubi nives nunquam deessnt. Trans montes istos habitare Hyperboreos ueque ad alterum mare pertinentes.</note>
					<note type="commentary">Sequitur Hellanicum (fr. 96 ). Cf. Ukert. Ueber Hecataus u. Damast. Geogr. p. 5i; Müller. Dor. I, p. 376.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.damastes_sigeensis.damastis_sigeensis_fragmenta.de_gentibus:2">
					<bibl>Strabo XIII, p. 583 init., de finibus Troadis:</bibl>
					<quote>
					Εὐθὺς ἐπὶ τῶν κατὰ τὴν Προποντίδα τόπων ὁ μὲν Ὅμηρος ἀπὸ τοῦ Αἰσήπου τὴν ἀρχὴν ποιεῖται τῆς Τρωάδος· Εὔδοξος δὲ ἀπὸ Πριάπου καὶ Ἀρτάκης, τοῦ ἐν τῇ Κυζικηνῶν νήσῳ χωρίου ἀνταίροντος τῷ Πριάπῳ, συστέλλων ἐπ ̓ ἔλαττον τοὺς ὅρους· Δαμάστης δ ̓ ἔτι μᾶλλον συστέλλει ἀπὸ Παρίου· καὶ γὰρ οὗτος μὲν ἔως Λεκτοῦ προάγει· ἄλλοι δὲ ἄλλως.
					</quote>
					<note type="translation">Slatim ab ipsis ad Propontidem locis Homerus ab Aesepo tacit inrtium: Eudoxus ab Artace et Priapo, cui Artace in Cyzicenorum insula opponitur, arctius contractis finibus Troadis, sumit: Damastes etiam magis, a Pario eam inciens. Atque hic quidem usque ad Lectum producit, alii vero aliter.</note>
					<note type="commentary">In arctius fines contraxit Charon fr. 8.; cf. Ephorus fr.; 89; Schoemann. Geogr. Hom. p. 98; Heyn. ad Hom. tom. V, p. 596; Ukert. l. 1. p, 47.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.damastes_sigeensis.damastis_sigeensis_fragmenta.de_gentibus:3">
					<bibl>Stabo XIV, p. 684, de Cypro:</bibl>
					<quote>
					Τί δὲ δεῖ τῶν ποιητῶν θαυμάζειν, καὶ μάλιστα τῶν τοιούτων, οἷς ἡ πᾶσα περὶ φράσιν ἐστὶ σπουδὴ, τὰ τοῦ Δαμάστου συγκρίνοντας, ὅστις τῆς νήσου τὸ μῆκος ἀπὸ τῶν ἄρκτων πρὸς μεσημβρίαν ἀποδίδωσιν, ἀπὸ Ἱεροκηπίας, ὥς φησιν, εἰς Κλεῖδας; Οὐδὲ ὁ Ἐρατοσθένης εὖ· αἰτιώμενος γὰρ τοῦτον, οὐκ ὰπ ̓ ἄρκτων φησὶν εἶναι τὴν Ἱεροκηπίαν, ἀλλ ̓ ἀπὸ νότου· οὐδὲ γὰρ ἀπὸ νότου, ἀλλ ̓ ἀπὸ δύσεως, εἴπερ ἐν τῇ δυσμικῇ πλευρᾷ κεῖται, ἐν ᾗ καὶ ἡ Πάφος καὶ ὁ Ἀκάμας.
					</quote>
					<note type="translation">Quid vero attinet poetas mirari, maxime eos, qui omne studium dictioni modo impendunut, si Damastis scripta componamus, qui longitudinem insulae a septentrione ad meridiem metitur ab Hierocepia (i. e. sacro horto) adclidas? Ac ne Eratosthenes quidem recte: incusans enim hunc, Hierocepiam non a septentrione esse ait, sed a meridie: at ne a meridie quidem est, sed in occidua parte, ubi etiam Paphus sunt et A camas.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="4">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.damastes_sigeensis.damastis_sigeensis_fragmenta.de_gentibus:4">
					<bibl>Festus Ruf. Avienut Or. marit. 370:</bibl>
					<quote>
					Sed ad columnas quidquid interfunditur undae oestuantis, stadia septem viae ait Damastes esse. Caryandoeus Scylax medium fluentem inter columnas adserit tantum palere quantum oestus Bospori est.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">Ad haec clar, Letronn. in Fragmenis des paënies geogr. de Scymnus, etc. p. 240: Le passage de Scylax auquel le poëte fait allusion, n'existe pas dans notre périple, et n'a jamais pu y être, puisque la largeur du detroit des colonnes y est indiquee comme etant d'un jaur de navigation, ce qui est fort difféent de septstades; mais comme cette mesure de sept stades est précisement celle que notre périple donne au Bosphore de Thrace, je crois qu' Aviénus a fait tout simplement une confusion de deux faits distincts, d ̓où est résulté un rapprochement inexact: au lieu de dire que, selon Scylax, la largeur du détroit des colonnes eat égale à celle du Bosphore, il aurait du dire que la largeur de ce détroit, selon Damastes, était égale à celle que Scylax donnait au Bosphore. Les citations des anciens, si souvent faites de mémoire, présentent des erreurs bien plus fortes que ce malentendu.»</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="65" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="5">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.damastes_sigeensis.damastis_sigeensis_fragmenta.de_gentibus:5">
					<bibl>Valerius Max. VIII, 13, 6:</bibl>
					<quote>
					Hellanicus vero ait, quosdam ex gente Epiorum, quoe pars est Aetoliae, ducenos ex plere annos; eique subscribit Damastes, hoc amplius affirmans, Lictorium quendam ex his, maximarum virium staturoeque proecipuoe, trecentesimum annum cumulasse.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="6">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.damastes_sigeensis.damastis_sigeensis_fragmenta.de_gentibus:6">
					<bibl>Plinius VII, 49, p. 37 Tchn.:</bibl>
					<quote>
					Hellanicus quosdam in Aetolia Epiorum gentis ducentos (sc. Annos) explere. Cui adstipulatur Damastes (nonnulli libri Damiades), memorans Pictoreum ex iis proecipuum corpore viribusque, etiam trecentos vixisse.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.damastes_sigeensis.damastis_sigeensis_fragmenta.chronica">
			[XPONIKA]
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="7">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.damastes_sigeensis.damastis_sigeensis_fragmenta.chronica:7">
					<bibl>Plutarch. Camill. c. 19:</bibl>
					<quote>
					Thargelion mensis Barbaris injaustus est. Eo mense Persae ad Granicum victi, καὶ Καρχηδόνιοι περὶ Σικελίαν ὑπὸ Τιμολέοντος ἡττῶντο τῇ ἑβδόμῃ φθίνοντος, περὶ ἣν δοκεῖ καὶ τὸ Ἴλιον ἁλῶναι, ὡς Ἔφορος καὶ Καλλισθένης καὶ Δαμάστης καὶ Φύλαρχος (Fr. 66) ἱστορήκασιν.
					</quote>
					<note type="translation">Carthaginienses a Timoleonte in Sicilia victi sunt Thargelionis die ante finem mensis septimo; circa eundem diem etiam Troja capta esse videtur, ut Ephorus, Callisthenes, Damastes et Phylarchus tradiderunt.</note>
					<note type="commentary">In his aliter statuit ac Hellanicus (fr. 144). Cf. not. ad M. Par. p. 568. Fluxit numerus ex Iliade parva. Vid. Callisthenes fr. 15.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="8">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.damastes_sigeensis.damastis_sigeensis_fragmenta.chronica:8">
					<bibl>Dionys. Hal, A. R. I, c. 72:</bibl>
					<quote>
					Ὁ τὰς ἱερείας τὰς ἐν Ἄργει καὶ τὰ καθ ̓ ἑκάστην πραχθέντα συναγαγὼν Αἰ. νείαν φησὶν ἐκ Μολοττῶν εἰς Ἰταλίαν ἐλθόντα μετ ̓ Ὀδυσσέως, οἰκιστὴν γενέσθαι τῆς πόλεως· ὠνομάσαι δ ̓ αὐτὴν ἀπὸμιᾶς τῶν Ἰλιάδων Ῥώμης. Ταύτην δὲ λέγει ταῖς ἄλλαις Τρωάσι παρακελευσαμένην, κοινῇ μετ ̓ αὐτῶν ἐμπρῆσαι τὰ σκάφη, βαρυνομένην τῇ πλάνῃ. Ὁμολογεῖ δ ̓ αὐτῷ καὶ Δαμάστης ὁ Σιγειεὺς (vlg. Σιγεύς) καὶ ἄλλοι τινές.
					</quote>
					<note type="translation">Is qui sacerdotes Junonis Argivoe recensuit et quae sub uniusujusque sacerdotio gesta sint, congessit, Aeneam dicit e Molossis in Italiam cum Ulysse profectum urbis conditorem exstitisse, quam de Romae. unius ex Iliadibus mulieribus, nomine nuncupaverit. Hanc enim ceteras Trojanas Impulisse ut una cum ipsa naves incenderent, fatigatam scilicet itineris erroribus. Consentit Hellanico etiam Damastes Sigeensis et alii nonnulli.</note>
					<note type="commentary">Eadem ex Dionysio Euseb. Arm. p. 204 Mai., ex Eusebio Syncell. p. 192. Apud Syncell. in codd. Δαμαστὶς Σιτιεὺς vel Αἰγειεύς; ap. Euseb. Damastes Sidetes. —  ̓Ex Μολοττῶν] ἐκμολωτὸν, ἐκμολώτον codd. Syncell.; captivum (αἰχμάλωτον) vertit Goar. — Ὁ τὰς ἱερείας.. συναγαγών] sc. Hellanicus. Ad Molossos Aeneas venit ex Thracia, uti colligis ex Hellanico (fr. 127 extrem).</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.damastes_sigeensis.damastis_sigeensis_fragmenta.de_rerum_inventoribus">
			[ΠΕΡΙ ΕΥΡΗΜΑΤΩΝ]
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="9">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.damastes_sigeensis.damastis_sigeensis_fragmenta.de_rerum_inventoribus:9">
					<bibl>Plinius H, N. VII, 57, de rerum inventoribus:</bibl>
					<quote>
					Biremem Damastes Erythroeos fecisse, triremem Thucydides Aminoclem Corinthium.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">In indice auctorum Plinian. Damastis nomen occurrit ad libr, IV. V. VI. VII. Num περὶ εὑρημάτων Damastes data opera scripsit?</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.damastes_sigeensis.damastis_sigeensis_fragmenta.de_poetis_et_sophistis">
			ΠΕΡΙ ΠΟΙΗΤΩΝ ΚΑΙ ΣΟΦΙΣΤΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="10">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.damastes_sigeensis.damastis_sigeensis_fragmenta.de_poetis_et_sophistis:10">
					<bibl>Vit. Homer. cod. Matrit. ed. Iriart. p. 233:</bibl>
					<quote>
					Ἀναξιμένης καὶ Δαμάστης καὶ Πίνδαρος Χϊον τὸν Ὅμηρον ἀποφαίνονται καὶ Θεόκριτος· ὁ δὲ Δαμάστης καὶ δέκατον αὐτὸν ἀπὸ Μουσαίου φησὶ γεγονέναι.
					</quote>
					<note type="translation">Anaximenes et Damastes et Pindarus Homerum Chium esse exhibent; item Theocritus, Ac Damastes quidam eum esse decimum a Musaeo dicit.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="10">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.damastes_sigeensis.damastis_sigeensis_fragmenta.de_poetis_et_sophistis:10">
					<bibl>Proclus Vit. Hom. p. 25 in Βιογρ. Westermanni:</bibl>
					<quote>
					Ἑλλάνικος καὶ Δαμάστης καὶ Φερεκύδης εἰς Ὀρφέα τὸ γένος παράγουσιν αὐτοῦ. Μαίονα γάρ φασι τὸν Ὁμήρου πατέρα, καὶ Δῖον τὸν Ἡσιόδου γενέσθαι Ἀπελλίδος, τοῦ Μελανωποῦ, τοῦ Ἐπιφραδέος, τοῦ Χαριφήμου, τοῦ Φιλοτερπέος, τοῦ Ἰδμονίδα, τοῦ Εὐκλέους, τοῦ Δωρίωνος, τοῦ Ὀρφέως. Γοργίας δ ̓ ὁ Λεοντῖνος εἰς Μουσαῖον αὐτὸν ἀνάγει.
					</quote>
					<note type="translation">Hellanicus et Damastes et Pherecydes Homeri genus ab Orpheo deducunt. Etenim Maeonem dicunt Homeri genus ab Dium Hesiodi patrem filios fuisse Apellidis, Melanopis, Epiphradis, Chariphemi, Philoterpis, Idmonidis, Eucleis, Dorionis, Orphei.</note>
					<note type="commentary">Non ubique igitur Pherecydes, Hellanicus et Damastes inter se consensere, nisi forte in cod. Matrit. Damastes perperam citatur pro Gorgia Leontino. Nam ubi Musoeum exspectas, Prorlus ponit Dorinonem; eodem loco Δρής nominatur ap. Characem, Ὄρτης in Certam. Hom. et Hesiodi. Quae nomina ex uno eodemqae corrupta esse videntur. Welckerus (Cycl. p. 149, nbi vide) statuit indicari iis gentes quibus singuli Homerum vindicare studuerint, Dores, Thraces, Odrysas(?); Musoeum vero iis deberi, qui cum Atheniensium civitale genealogiam Homeri conjunxerint. Cf, idem p. 192, 176; Nitzsch. Hist. Hom. II, p. 88.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="66" />
</body>
</text>
</TEI>
