<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg2_DEMOCLES_PYGELENSIS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">DEMOCLES_PYGELENSIS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.democles_pygelensis" cRef="urn:cite:lofts:fhg.2.democles_pygelensis">DEMOCLES PYGELENSIS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1848</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen secundum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori02mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="2">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2">Volumen secundum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER PRIMUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.democles_pygelensis.democlis_pygelensis_fragmenta">
		DEMOCLIS PYGELENSIS FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
		<div type="textpart" >
		<cit n="1">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.democles_pygelensis.democlis_pygelensis_fragmenta:1">
				<bibl>Strabo I, p. 58:</bibl>
				<quote>
				Μιμνήσκεται δὲ (Δημήτριος ὁ Σκήψιος) πρὸς ταῦτα τῶν ὑπὸ Δημοκλέους λεγομένων, σεισμούς τινας μεγάλους, τοὺς μὲν πάλαι περὶ Λυδίαν γενομένους καὶ Ἰωνίαν μέχρι τῆς Τρῳάδος ἱστοροῦντος, ὑφ ̓ ὧν καὶ κῶμαι κατεπόθησαν καὶ Σίπυλος κατεστράφη κατὰ τὴν Ταντάλου βασιλείαν καὶ ἐξ ἑλῶν λίμναι ἐγίνοντο, ** τὴν δὲ Τροίαν ἐπέκλυσε κῦμα.
				</quote>
				<note type="translation">Memorat Demetrius Scepsius ea quae a Democle narrantur, terrae nimirum quosdam ingentes motus, qui olim in Lydia fuerunt et Ionia usque ad Troadem, quibus et pagi sunt absorpti et Sipylus eversa regnante Tantalo, et ex paludibus lacus magni facti, ** Trojamque fluctus inundavit.</note>
				<note type="commentary">Ex eodem Democle fluxerit historiuncula de Pygelorum originibus ap. Strabon. XIV, p. 639: Πύγελα πολίχνιον, ἱερὸν ἔχον Ἀρτέμιδος Μουνυχίας (cf. Müller. Dor. I, P. 381), ἵδρυμα Ἀγαμέμονος, οἰκούμενον ὑπὸ μέρους τῶν ἐκείνου λαῶν· πυγαλγέας γάρ τινας καὶ γενέσθαι καὶ κληθῆναι· κάμνοντας δ ̓ ὑπὸ τοῦ παθήματος καταμεῖναι καὶ τυχεῖν οἰκείου τοῦδε τοῦ ὀνόματος τὸν τόπον. Cf. Suidas et Etym. M. v. Πύγελα. Porro Pygelensem anctorem tangere videtur Demetrius Scepsius, antiquorum librorum scrutator, ap. Strab. XII, p. 551: Τοὺς περὶ Πύγελα λέγοντας τὰς Ἀμαζόνς μεταξὺ Ἐφέσου καὶ Μαγνησίας καὶ Πριήνης φλυαρεῖν φησὶν ὁ Δημήτριος. Nam suae quisque patriae Ionici isti scriptores sedes Amazonum vindicare studebant, uti constat de Ephoro et de ipso Demetrio.</note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
<pb n="20" />
		<div type="textpart" >
		<cit n="2" rend="()">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.democles_pygelensis.democlis_pygelensis_fragmenta:2">
				<bibl>Athenaeus IV, p. 174, F:</bibl>
				<quote>
				Ὀνομάζονται δὲ οἱ αὐλοὶ γίγγροι ὑπὸ τῶν Φιονίκων ἀπὸ τῶν περὶ Ἄδωνιν θρήνων τὸν γὰρ Ἄδωνιν Γίγγρην καλεῖτε ὑμεῖς οἱ Φοίνικες, ὡς ἱστορεῖ Δημοκλείδης.
				</quote>
				<note type="translation">Nominantur tibiae a Phoenicibus gingri a threnis sive lamentationibus, quibus Adonidis interitum deflent. Nam Adonim vos Phoenices Gingria vocatis, ut tradit Democlides (Democles?).</note>
				<note type="commentary">«Hujus Democlidae apud neminem alium mentionem factam esse reperio; nisi fortasse idem sit Democles Phigalensis... Nam idem esse nomen duplici sub forma, Democles et Democlides facile credas exemplo Timoclis et Timoclidis oratoris, de quo v. Ruhnken. Hist. crit. or. p. 116 ed. Reisk, (p. 57 ed. Frotscher) et Hesych in Δημοκλεῖδαι coll. cum Suidae Δημοκλέδας.» Schweighaeuser. Democles, nescio qui, laudatur in indice auctor. Plinii lib. XII et XXXV, — Alius est Democles rhet(??), Theophrasti disc., adversarius Democharis. Plutarch. X Orat. p. 842, D; Timaeus fr. 140, ubi Democlides dicitur, sicuti ap. Dionys. Din. tom. V, p. 659, 13; idem est cum archonte Ol. 106, 1. V. Ruhnk. 1. 1. Westermann. Gesch. d. Gr. Beredsk. § 54, n. 31. — Deoocles philosophus citatur ap. Commentat. Horatii p. 139 ed. Cruquius 1611. — Alios Democles ad nos nihil pertinentes v. in Steph. Thes. s. v.</note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="21" />
</body>
</text>
</TEI>
