<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg2_DIODORUS_PERIEGETA">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">DIODORUS_PERIEGETA.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta" cRef="urn:cite:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta">DIODORUS PERIEGETA</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1848</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen secundum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori02mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="2">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2">Volumen secundum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER QUARTUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta">
		DIODORI PERIEGETAE FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_monumentis">
			ΠΕΡΙ ΜΝΗΜΑΤΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_monumentis:1">
					<bibl>Plutarch. Themistocl. c. 32, postquam Andocidem et Phylarchum vana tradere de Themistoclis reliquiis dixerat, pergit:</bibl>
					<quote>
					Διόδωρος δ ̓ ὁ περιηγητὴς ἐν τοῖς Περὶ τῶν μνημάτων εἴρηκεν, ὡς ὑπονοῶν μᾶλλον ἢ γινώσκων, ὅτι περὶ τὸν λιμένα τοῦ Πειραιῶς ἀπὸ τοῦ κατὰ τὸν Ἄλκιμον ἀκρωτηρίου πρόκειταί τις οἷον ἀγκὼν, καὶ κάμψαντι τοῦτον ἐντὸς ᾗ τὸ ὑπεύδιον τῆς θαλάττης κρηπίς ἐστιν εὐμεγέθης καὶ τὸ περὶ αὐτὴν βωμοειδὲς τάφος τοῦ Θεμιστοκλέους. Οἴεται δὲ καὶ Πλάτωνα τὸν κωμικὸν αὑτῷ μαρτυρεῖν ἐν τούτοις· Ὁ σὸς δὲ τύμβος ἐν καλῷ κεχωσμένος τοῖς ἐμπόροις πρόσρησις ἔσται πανταχοῦ, τούς τ ̓ ἐκπλέοντας εἰσπλέοντάς τ ̓ ὄψεται χὠπόταν ἅμιλλα τῶν νεῶν θεάσεται.
					</quote>
					<note type="translation">Diodorus Periegetes in opere De monumentis scribit, ita tamen ut conjectari magis, quam certo scire videatur, juxta portum Piraeei, a promontorio, quod est pone Alcimum, porrigi quendam veluti cubitum, secundum quem si intro flectat quis cursum, quo loco mare fere tranquillum Est, ibi justae magnitudinis exstare crepidinem, atque ad eam arae formam habens Themistoclis esse bustum. Censet etiam sibi Platonem comicum suffragari his versibus : Qua tumulus est apto editus tibi loco negotiatores salutabunt eum semper : videbit advehi et discedere eos, videbit navium certamina.</note>
					<note type="commentary">«Accuratissima loci descriptio, ut oculis stilum auctoris sequi possis, eaque Comici insuper, quorum testimoniis omnis haec antiquitatum doctrina apud antiquiores illustrari solebat, loco stabilita. Neque asseverantius suam opinionem posuit; scribebat enim ὡς ὑπονοῶν μᾶλλον ἢ γιγνώσκων, quod noli ad descriptionem loci referre, quae satis luculenta est, verum nolebat confidenter de ossibus Themistoclis in Atticam deportatis commemorare, de quibus dubitanter narrat etiam Thucyd. I, 138. Cf. Pausan. I, I, 2.» PRELLER. Ad Polem. p. 171.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_monumentis.e_libro_tertio">
				E LIBRO TERTIO
				</ref></title></ab>
<pb n="353" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="2">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_monumentis.e_libro_tertio:2">
						<bibl>Plutarchus Vit. X, Orat. p. 849, C de Hyperidis vitae fine postquam Hermippi narrationem apposuerat, pergit:</bibl>
						<quote>
						Οἱ δ ̓ ἐν Κλεωναῖς ἀποθανεῖν αὐτὸν λέγουσιν ἀπαχθέντα μετὰ τῶν ἄλλων, ὅπου γλωττοτομηθῆναι καὶ διαφθαρῆναι ὃν προείρηται τρόπον, τοὺς δ ̓ οἰκείους τὰ ὀστᾶ λαβόντας θάψαι γε ἅμα τοῖς γονεῦσι πρὸ τῶν Ἱππάδων πυλῶν, ὥς φησι Διόδωρος ἐν τῷ γ’ Περὶ μνημάτων. Νυνὶ δὲ κατερήρειπται τὸ μνῆμα καί ἐστιν ἄδηλον.
						</quote>
						<note type="translation">Alii apud Cleonas Hyperidem aiunt, eo cum aliis abductum, lingua truncatum periisse, eo quo dictum est modo: cognatos autem ossa abstulisse, atque humavisse juxta parentum reliquias, ante portam Hippadem sive equestrem: auctor Diodorus libro De monumentis tertio.</note>
						<note type="commentary">γε] «τε vg., quod aut delendum, aut ante θάψαι addendum κομίσαι εἰς Ἀθήνας censuit Frankius Ann. Phil. 12, p. 231.» Westermann. In Βιογρ. p. 313. — Διόδωρος] Ruhnken. Hist. Crit. or. p. 86 pro vulg. Ἡλιόδωρος. — Quae sequuntur fragmenta (3-5) ex eodem Περὶ μνημάτων opere petita esse censeo.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="3">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_monumentis.e_libro_tertio:3">
						<bibl>Plutarch. Thes. c. 36:</bibl>
						<quote>
						Θυσίαν δὲ ποιοῦσιν αὐτῷ τῷ Θησεῖ) τὴν μεγίστην ὀγδόῃ Πυανεψιῶνος, ἐν ᾗ μετὰ τῶν ἠιθέων ἐκ Κρήτης ἐπανῆλθεν. Οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ ταῖς ἄλλαις ὀγδόαις τιμῶσιν αὐτὸν, ἢ διὰ τὸ πρῶτον ἐκ Τροιζῆνος ἀφικέσθαι τῇ ὀγδόῃ τοῦ Ἑκατομβαιῶνος, ὡς ἱστόρηκε Διόδωρος ὁ περιηγητής· ἢ νομίζοντες ἑτέρου μᾶλλον ἐκείνῳ προσήκειν τὸν ἀριθμὸν τοῦτον κτλ.
						</quote>
						<note type="translation">Sacrum maximum Thesei exhibent octavo die mensis Pyanepsionis, quo ex Creta rediit cum impuberibus. Attamen aliorum etiam mensium octavo quoque die colunt eum; vel quod primum ex Troezene octavo Hecatombaeonis, ut memoriae tradidit Diodorus Periegetes, appulisset, vel quod ad illum praecipue convenire existimarent hunc numerum.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="4">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_monumentis.e_libro_tertio:4">
						<bibl>Plutarch. Cimon. c. 16:</bibl>
						<quote>
						Ἦν μὲν οὖν ἀπ ̓ ἀρχῆς φιλολάκων· καὶ τῶν γε παίδων τῶν διδύμων τὸν ἕτερον Λακεδαιμόνιον ὠνόμασε, τὸν δ ̓ ἕτερον Ἠλεῖον, ἐκ γυναικὸς αὐτῷ Κλειτορίας γενομένους, ὡς Στησίμβροτος ἱστορεῖ· διὸ πολλάκις τὸν Περικλέα τὸ μητρῷον αὐτοῖς γένος ὀνειδίζειν. Διόδωρος δ ̓ ὁ Περιηγητὴς καὶ τούτους φησὶ καὶ τὸν τρίτον τῶν Κίμωνος υἱῶν Θεσσαλὸν ἐξ Ἰσοδίκης γεγονέναι τῆς Εὐρυπτολέμου τοῦ Μεγακλέους.
						</quote>
						<note type="translation">Fuit Cimon jam inde ab initio Lacedaemoniorum studiosus. Et narrat Stesimbrotus, duobus eum gemellis sibi ex Clitoria uxore natis, alteri Lacedaemonio, Eleo alteri nomen posuisse, ideoque iis Periclem saepe maternum genus exprobravisse. Diodorus Periegetes et hos et tertium nomine Thessalum, ex Isodica Cimoni natos refert, filia Euryptolemi, Megaclis nepte.</note>
						<note type="commentary">Haec eo loco Diodorus exposuerit, quo de Κιμωνείοις μνήμασιν ad Meliten portam sitis sermo erat.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="5">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_monumentis.e_libro_tertio:5">
						<bibl>Athenaeus XIII, p. 591, D:</bibl>
						<quote>
						Ἀριστογείτων δ ̓ ἐν τῷ Κατὰ Φρύνης τὸ κύριον αὐτῆς φησιν εἶναι ὄνομα Μνησαρέτην. Οὐκ ἀγνοῶ δὲ ὅτι τὸν ἐπιγραφόμενον κατ ̓ αὐτῆς Εὐθίου λόγον Διόδωρος ὁ περιηγητὴς Ἀναξιμένους φησὶν εἶναι.
						</quote>
						<note type="translation">Aristogiton in orat. Contra Phrynen dicit proprium Phrynes nomen esse Mnesareten. Ceterum haud ignore orationem contra eam, quae Euthiae tribui solet, ab Diodoro Periegeta Anaximenis esse tradi.</note>
						<note type="commentary">V. Westermann. Gesch. d. gr. Bereds. 54, 35. De Phrynae monumento satis constat.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis">
			ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΔΗΜΩΝ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.1_erechtheis">
				α’. Ἐρεχθηίς
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="6">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.1_erechtheis:6">
						<bibl>Harpocratio:</bibl>
						<quote>
						Εὐωνυμεῖς ... δῆμός ἐστι τῆς Ἐρεχθηίδος, ὥς φησι Διόδωρος.
						</quote>
						<note type="translation">Euonymenses. Euonymus, pagus Erechtheidis tribus, uti ait Diodorus.</note>
						<note type="commentary">Cf. Stephan. Byz. v. Εὐωνυμία: Ἔστι καὶ δῆμος Ἀθηναίων ἀπὸ Εὐωνύμου τοῦ Γῆς καὶ Οὐρανοῦ ἢ Κηφισοῦ. Ὁ δημότης Εὐωνυμεύς. Τὰ τοπικὰ ἐξ Εὐωνυμέων. Λέγεται καὶ ὁ δῆμος Εὐώνυμος. Euonymum Cephissi filium Aulidis patrem Stephanus habet v. Αὖλις. Hesych. v. Εὐώνυμον: Καὶ δῆμος φυλῆς τῆς Ἐρεχθηίδος. Steph. Byz. v. Βέννα : Οἱ μὲν γὰρ ἐν Βέννᾳ (curia Ephesi) Βέννιοι, οἱ δ ̓ ἐν Εὐωνύμῳ τῆς Ἀττικῆς Εὐώνυμοι. Alteram formam, Εὐωνυμεύς, tuentur Anacreon in Anthol. Palat. VI, p. 346, 3, Aeschines p. 8, 18; Inscript. ap. Boeckh. C. I. I, n. 142, 144 etc. — Ceterum quae de singulis demis Stephanus Byz., Suidas, Photius, Hesychius, alii grammatici exhibent, enotare non est hujus loci. Lectorem relego ad Meursium De populis Atticis, ad Corsini Fastos Att. Tom. I, diss, 5, et librum G. L. Grotefendi De demis s. pagis Atticoe (Goetting. 1829, 8), et ad Stephan. Thesaur., ubi Dindorfius locos vett. et inscriptiones huc pertinentes indicavit. V. etiam Grotefend. In Pauly's Real-encyclop. v. Attika.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="6">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.1_erechtheis:6">
						<bibl>Id.:</bibl>
						<quote>
						Θημακεύς ... δῆμός ἐστι φυλῆς τῆς Ἐρεχθηίδος Θήμακος, ὥς φησι Διόδωρος ὁ περιηγητὴς ἐν τῷ Περὶ τῶν δήμων.
						</quote>
						<note type="translation">Themacensis. Themacus, pagus Erechtheidis tribus, uti ait Diodorus.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="6">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.1_erechtheis:6">
						<bibl>Id.:</bibl>
						<quote>
						Λαμπτραὶ δῆμος τῆς Ἐρεχθηίδος, ὡς Δ. φησί. β’ δ ̓ εἰσὶ Λαμπτραί, αἱ μὲν παράλιαι, αἱ δὲ καθύπερθεν.
						</quote>
						<note type="translation">Lamptrae. Duo hujus nominis in Erechtheide tribu pagi sunt, Lamptrae maritimae et Lamptrae superiores, teste Diodoro.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.2_aegeis">
				β’. ΑΙΓΗΙΣ
				</ref></title></ab>
<pb n="354" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="7">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.2_aegeis:7">
						<bibl>Id.:</bibl>
						<quote>
						Ἐρχείαθεν. Ἐρχεία δῆμός ἐστι τῆς Αἰγηίδος, ὥς φησι Διόδωρος.
						</quote>
						<note type="translation">Erchia, Aegeidis pagus, teste Diodoro.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="7">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.2_aegeis:7">
						<bibl>Id.:</bibl>
						<quote>
						Ἰκαριεύς, δῆμός ἐστι τῆς Αἰγηίδος, ὥς φησι Διόδωρος.
						</quote>
						<note type="translation">Icariensis. Icaria Aegeidis pagus, teste Diodoro.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.3_pandionis">
				γ’. ΠΑΝΔΙΟΝΙΣ
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="8">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.3_pandionis:8">
						<bibl>Id.:</bibl>
						<quote>
						Οἴηθεν ... Δῆμος τῆς Πανδιονίδος ἡ Οἴη, ὡς Διόδωρος. Οἴηθεν δὲ ἐκ τόπου ἐπίρρημα.
						</quote>
						<note type="translation">Oea, Pandionidis pagus, teste Diodoro. Loci adverbium est Οἴηθεν.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="8">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.3_pandionis:8">
						<bibl>Id.:</bibl>
						<quote>
						Παιανιεῖς καὶ Παιονίδαι ... Εἰσὶ δὲ διττοὶ δῆμοι Παιανιέων τῆς Πανδιονίδος φυλῆς, οὓς Διόδωρος καλεῖσθαί φησι Παιανιέαν καθύπερθεν καὶ Παιανιέαν ὑπένερθεν· ὁμοίως δ ̓ ἑκατέρου τῶν δήμων τὸν δημότην καλεῖσθαί φησι Παιανιέα. Διαφέρουσι δὲ οὗτοι τῶν Παιονιδῶν, ὡς Ἴστρος ἐν Ἀτάκτῳ ὑποσημαίνει. Μνημονεύουσι δὲ καὶ τούτων οἱ ῥήτορες, ὥσπερ καὶ Δείναρχος ἐν τῷ Κατὰ Στεφάνου περὶ τοῦ ὀχετοῦ. Δῆμος δέ ἐστι καὶ οὗτος τῆς Λεοντίδος, ὡς ὁ αὐτὸς Διόδωρος δηλοῖ.
						</quote>
						<note type="translation">Duo sunt Paeaniensium pagi in Pandionide tribu, quos Diodorus ait appellari Paeaniam superiorem et Paeaniam interiorem; incolam vero utriusque pagi eodem modo dici Paeaniensem. Differunt vero Paeanienses a Paeonidis, ut Ister in Atacto significat. Horum quoque rhetores meminerunt, velut Dinarchus oratione contra Stephanum De a quae dactu. Ceterum Paeonidae pagus est Leontidis tribus, ut idem Diodorus testatur.</note>
						<note type="commentary">Eadem, nominato Diodoro, Photius Lex., sed brevius.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.4_leontis">
				δ’. ΛΕΟΝΤΙΣ
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="9">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.4_leontis:9">
						<bibl>Idem:</bibl>
						<quote>
						Κηττοί ... δῆμός ἐστι τῆς Λεοντίδος, ὡς Δ. Ὁ περιηγητής φησιν.
						</quote>
						<note type="translation">Cetti, Leontidis pagus, ut D. periegeta dicit.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="9">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.4_leontis:9">
						<bibl>Idem:</bibl>
						<quote>
						Λευκόνοιον δῆμος τῆς Λεοντίδος, ὡς Διόδωρός φησιν.
						</quote>
						<note type="translation">Leuconoeum, Leontidis pagus, Diodoro teste.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="9">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.4_leontis:9">
						<bibl>Idem:</bibl>
						<quote>
						Οἶον ... δῆμοί εἰσιν ἐν τῇ Ἀττικῇ διττοὶ οὐδετέρως λεγόμενοι, καλοῦνται δὲ Οἶον. Κεκλῆσθαί φησιν οὕτω Φιλόχορος ἐν ιγ’ διὰ τὸ κ. τ. λ. (v. fr. 76). Ἔστι δὲ τὸ μὲν Κεραμεικὸν Οἶον τῆς Λεοντίδος φυλῆς, τὸ δὲ Δεκελεικὸν τῆς Ἱπποθοωντίδος, ὡς Διόδωρος. Οἱ δὲ δημόται ἑκατέρωθεν ἐλέγοντο ἐξ Οἴου. Ἄλλοι δὲ ἦσαν οἱ λεγόμενοι Οἴηθεν, ὡς προείρηται.
						</quote>
						<note type="translation">Oeum ... Bini sunt In Attica pagi, quorum uterque audit Oeum, neutro genere; alterum Oeum est Ceramici in Leontide tribu, alterum Deceleicum in Hippothoontide tribu, ut Diodorus ait. Pagani utriusque pagi dicebantur ἐξ Οἴου, ex Oeo; a quibus diversi fuerunt οἱ Οἴηθεν, ut ante traditum (fr. 8).</note>
						<note type="commentary">De Paeonidis Leontidis pago, vide fr. 8.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="9">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.4_leontis:9">
						<bibl>Idem:</bibl>
						<quote>
						Πήληξ ... Δῆμός ἐστι τῆς Λεοντίδος Πήληκες, ὥς φησι Διόδωρος ὁ περιηγητής.
						</quote>
						<note type="translation">Peleces, pagus Leontidis, ut ait Diodorus periegeta.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.5_acamantis">
				ε’. ΑΚΑΜΑΝΤΙΣ
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="10">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.5_acamantis:10">
						<bibl>Idem:</bibl>
						<quote>
						Ἕρμος, δῆμος ἐστὶ τῆς Ἀττικῆς, φυλῆς Ἀκαμαντίδος, ὥς φησι Διόδωρος ἐν τῷ Περὶ δήμων. Διονύσιος ὁ τοῦ Τρύφωνος ἐν τῷ Περὶ ὀνομάτων φησὶν ὡς ἔοικεν οὐδέτερον εἶναι τὸ τοῦ δήμου ὄνομα, τὸ Ἕρμος ὡς τὸ ἕρκος. Ζώπυρος δὲ ἐν τοῖς Περὶ ποταμῶν καὶ ποταμὸν Ἕρμον φησὶν εἶναι ἐν τῇ Ἀττικῇ καὶ δῆμον ὁμώνυμον αὐτῷ.
						</quote>
						<note type="translation">Hermus, Atticus pagus Acamantidis tribus, ut Diodorus ait in libro De demis. Dionysius vero Tryphonis filius De nominibus ait demi hujus nomen neutrius generis esse videri, τὸ Ἕρμος, ut τὸ ἕρκος. Zopyrus autem libro De fluviis etiam fluvium Hermum in Attica, pago cognominem esse dicit.</note>
						<note type="commentary">Cf. Stephan. Byz., Suidas, Photius, Hesychius s. v.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="10">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.5_acamantis:10">
						<bibl>Idem:</bibl>
						<quote>
						Ἰτεαῖος ... Δῆμός ἐστι τῆς Ἀκαμαντίδος Ἰτέα, ἀφ ̓ ἧς ὁ δημότης Ἰτεαῖος, ὥς φησι Διόδωρος.
						</quote>
						<note type="translation">Itea, Acamantidis pagus, cujus paganus Itaeus, teste Diodoro.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="10">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.5_acamantis:10">
						<bibl>Idem:</bibl>
						<quote>
						Κεραμεῖς ... Δῆμός ἐστι φυλῆς τῆς Ἀκαμαντίδος Κεραμεῖς, ὥς φησι Δ.
						</quote>
						<note type="translation">Ceramenses. Ceramicus, pagus Acamantidis, ut ait Diodorus.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="10">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.5_acamantis:10">
						<bibl>Idem:</bibl>
						<quote>
						Θόρικος, ... δῆμός ἐστι τῆς Ἀκαμαντίδος, ὡς ὁ αὐτὸς Δ. Φησιν ἐν τῷ Περὶ τῶν δήμων.
						</quote>
						<note type="translation">Thoricus, pagus Acamantidis, ut D. De demis.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="10">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.5_acamantis:10">
						<bibl>Idem:</bibl>
						<quote>
						Κεφαλῆθεν ... Κεφαλὴ, δῆμος τῆς Ἀκαμαντίδος, ἀφ ̓ ἧς ὁ δημότης λέγεται Κεφαλῆθεν, καθά φησι Δ.
						</quote>
						<note type="translation">Cephale, pagus Acamantidis, cujus paganus dicitur Κεφαλῆθεν, ut D. ait.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="10">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.5_acamantis:10">
						<bibl>Stephan. Byz.:</bibl>
						<quote>
						 Χόλαργος. Οὕτω Δίδυμος καὶ Διόδωρος. Διονύσιος δὲ Χόλαργοι καὶ πληθυντικῶς μαρτυρεῖ. Ἔστι δὲ δῆμος τῆς Ακαμαντίδος φυλῆς. Ὁ δημότης Χολαργεύς.
						</quote>
						<note type="translation">Cholargus. Sic Didymus et Diodorus. Dionysius vero (Tryphonis f.) etiam Cholargi plurali numero aflert. Est autem pagus Acamantidis tribus; paganus Cholargensis.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.6_oeneis">
				σ’. ΟΙΝΗΙΣ
				</ref></title></ab>
<pb n="355" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="11">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.6_oeneis:11">
						<bibl>Harpocrat.:</bibl>
						<quote>
						Λουσιεύς ... Δῆμός ἐστι τῆς Οἰνηίδος Λουσία, ἀφ ̓ οὗ ὁ δημότης Λουσιεύς, ὡς Δ. Φησίν.
						</quote>
						<note type="translation">Lusia, pagus Oeneidis; paganus Lusiensis, ut D ait.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="11">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.6_oeneis:11">
						<bibl>Idem:</bibl>
						<quote>
						Τυρμεῖδαι ... Δῆμος τῆς Οἰνηίδος οἱ Τυρμεῖδαι, ὥς φησι Διόδωρος.
						</quote>
						<note type="translation">Tyrmidae, Oeneidis pagus, ut D. ait.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.7_cecropis">
				ζ’. ΚΕΚΡΟΠΙΣ
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="12">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.7_cecropis:12">
						<bibl>Idem:</bibl>
						<quote>
						Ξυπεταίονες ... Δῆμος τῆς Κεκροπίδος Ξυπέτη, ἀφ ̓ ἧς ὁ δημότης Ξυπεταίων, ὡς Δ.
						</quote>
						<note type="translation">Xypetae, Cecropidis pagus, paganus Xypetaeon, ut Diodorus ait.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="12">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.7_cecropis:12">
						<bibl>Stephan. Byz.:</bibl>
						<quote>
						Τρινεμεῖς, δῆμος τῆς Κεκροπίδος φυλῆς. Διόδωρος καὶ Δίδυμος Τρινεμεῖς ἀναγράφουσι τὸν δῆμον, Καλλίμαχος Ἑκάλῃ Τρινέμειαν. Ὁ δημότης Τρινεμεύς. Τὸ τοπικὸν Τρινεμέαθεν, εἰς τόπον Τρινεμήνδε, ἐν τόπῳ Τρινεμεάσι.
						</quote>
						<note type="translation">Trinemenses, Cecropidis pagus, Diodorus et Didymus Τρινεμεῖς scribunt, Callimachus vero in Hecale Trinemiam dicit. Paganus Trinemensis. Adverbia: inde ab loco, Τρινεμέαθεν; in locum Τρινεμήνδε; in loco Τρινεμεάσι.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.8_hippothoontis">
				η’. ΙΠΠΟΘΟΩΝΤΙΣ
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="13">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.8_hippothoontis:13">
						<bibl>Stephan. Byz.:</bibl>
						<quote>
						Ἐλαιεύς, δῆμος τῆς Ἱπποθοωντίδος φυλῆς, ὡς Διονύσιος. Διόδωρος δ ̓ Ἐλαιοῦς, ἀφ ̓ οὗ ὁ δημότης Ἐλαιούσιος. Τὰ τοπικὰ Ἐλαιουντόθεν καὶ Ἐλαιουντάδε καὶ Ἐλαιοῦσι. Λέγεται καὶ ἐξ Ἐλαιέως.
						</quote>
						<note type="translation">Elaeeus, ut Dionysius, Elaeus, ut Diodorus, pagus Hippothoontidis; paganus Elaeusius. Topica : Ἐλαιουντόθεν, Ἐλαιουντάδε, Ἐλαιοῦσι. Dicitur etiam: ἐξ Ἐλαιέως.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="13">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.8_hippothoontis:13">
						<bibl>Harpocratio:</bibl>
						<quote>
						Ἐροιάδαι. Οἱ Ἐροιάδαι δῆμός ἐστι τῆς Ἱπποθοωντίδος, ὥς φησι Διόδωρος.
						</quote>
						<note type="translation">Eroeadae, pagus Hippothoontidis, ut D. ait.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="13">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.8_hippothoontis:13">
						<bibl>Idem:</bibl>
						<quote>
						Θυμαιτάδαι ... δῆμος τῆς Ἱπποθοωντίδος, ἀπὸ Θυμαίτου ἥρωος ὀνομασθείς, ὡς Δ.
						</quote>
						<note type="translation">Thymaetadae, pagus Hippothoontidis, a Thymaete heroe appellatus, ut D.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="13">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.8_hippothoontis:13">
						<bibl>Idem:</bibl>
						<quote>
						Κειριάδης ... Ὅτι Κειριάδαι δῆμός ἐστι τῆς Ἱπποθοωντίδος, εἴρηκε Δ. ἐν τῷ Περὶ τῶν δήμων.
						</quote>
						<note type="translation">Ciriadae, pagus Hippothoontidis, ut D. libro De demis.</note>
						<note type="commentary">De Oeo Deceleae, pago Hippothoontidis, v. fr. 9.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.9_aeantis">
				θ’. ΑΙΑΝΤΙΣ
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="14">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.9_aeantis:14">
						<bibl>Stephan. Byz:</bibl>
						<quote>
						Τρικόρυνθον (Τρικόρυθον correxit Meurs.) οὐδετέρως Δίδυμος καὶ Διόδωρος, Διονύσιος ἀρσενικῶς, Εὐφορίων θηλυκῶς· ἔστι δὲ δῆμος τῆς Αἰαντίδος φυλῆς. Ὁ δημότης Τρικορύσιος, καὶ θηλυκὸν Τρικορυσία. Ἀριστοφάνης Λυσιστράτῃ (1032)· Οὐχ ὁρᾷς, οὐκ ἐμπίς ἐστιν ἥδε Τρικορυσία; καὶ Τρικορυνθόθεν καὶ Τρικορυνθόνδε καὶ Τρικορυνθοῖ (Τρικορυθόθεν etc. correx. M.)
						</quote>
						<note type="translation">Tricorythum, neutro genere, Didymus et Diodorus; Tricorythus, masculino genere, Dionysius; feminino genere, Euphorion; est vero pagus Aeantidis tribus. Paganus Tricorysius; feminino genere, Tricorysia. Aristophanes in Lysistrata: Vides? Annon iste culex est Tricorysius? Adverbia loci : Τρικορυθόθεν, Τρικορυθόνδε, Τρικορυθοῖ.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="14">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.9_aeantis:14">
						<bibl>Harpocrat.:</bibl>
						<quote>
						Φηγαιεῦσι ... Φηγαιῆς (φηγαιὴς cod. A, φηγαιὸς C., φηγαλὸς B. Nomen pagi Φηγαία.) δῆμος τῆς Αἰαντίδος, ὥς φησι Διόδωρος.
						</quote>
						<note type="translation">Phegaea, pagus Aeantidos, ut D. ait.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.10_antiochis">
				ι’. ΑΝΤΙΟΧΙΣ
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="15">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.10_antiochis:15">
						<bibl>Idem:</bibl>
						<quote>
						Θόραι, δῆμος τῆς Ἀντιοχίδος, ὥς φησι Δ.
						</quote>
						<note type="translation">Thorae, pagus Antiochidis, ut D. ait.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="15">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.10_antiochis:15">
						<bibl>Idem:</bibl>
						<quote>
						Κριωεύς ... Δῆμός ἐστι τῆς Ἀντιοχίδος Κριώα, ὥς φησι Διόδωρος ἐν τῷ Περὶ τῶν δήμων.
						</quote>
						<note type="translation">Crioa, pagus Antiochidis, ut D. De demis ait.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="15">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.10_antiochis:15">
						<bibl>Idem. v. Κολαναίτας:</bibl>
						<quote>
						Περὶ τῶν Κολωνῶν Διόδωρός τε ὁ περιηγητὴς καὶ Φιλόχορος ἐν γ’ Ἀτθίδος διεξῆλθεν.
						</quote>
						<note type="translation">De Colonis Diodorus periegeta et Philochorus libro tertio Atthidis exposuerunt.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.diodorus_periegeta.diodori_periegetae_fragmenta.de_pagis_atticis.10_antiochis:">
						<bibl></bibl>
						<quote>
						
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">TABULA PAGORUM ATTICORUM Exhibuimus locos, quos ex Diodori Περὶ δήμων opere afferuntur, nominato auctore. Dubium vero vix est quin etiam reliqua, quae de pagis Atticis apud grammaticos leguntur, magnam certe partem ex eodem fonte, vel ex Didymo, qui Diodori libro maxime usus est, sint deprompti. Quare haud ingratum fuerit subjicere tabulam pagorum Atticorum, quam Grotefendius junior elaboravit et in Pauly's Realencycl., I, p. 944 sqq. excudendam curavit. Ita vero rem Grotefendius instituit, ut prima columna exhibeat nomen demi, altera nomen demotae; tertia nomen tribus, ad quam singuli pagi pertinuerint iis temporibus, quibus decem erant tribus, sive usque ad Olymp. 118, 2, ubi Ptolemais et Demetrias accesserunt. Ad tempora tribuum duodecim spectat columna quarta; quinta demum columna tempora quibus tredecim tribus erant, amplectitur.    ΔΗΜΟΣ ΔΗΜΟΤΗΣ X TRIBUS XII TRIBUS XII TRIBUS   1 Ἀγγελή Ἀγγελῆθεν s. Ἀγγελεύς Pandionis Pandionis Pandionis   2 Ἀγκύλη Ἀγκυλῆθεν s. Ἀγκυλεύς Aegeis Aegeis    3 Ἁγνοῦς Ἁγνούσιος Acamantis Demetrias, dein Attalis Attalis   4 Ἀγριάδαι (s. Ἀχνιάδαι?) Ἀγριάδης Hippothoontis     5 Ἀγρυλὴ καθύπερθεν Ἀγρυλῆθεν s. Ἀγρυλεύς Erechtheis Attalis    6 Ἀγρυλὴ ὑπένερθεν Ἀγρυλῆθεν s. Ἀγρυλεύς Erechtheis Attalis    7 Ἀζηνία Ἀζηνιεύς Hippothoontis Hippothoontis    8 Ἄθμονον s. Ἀθμονία Ἀθμονεύς Cecropis Attalis Attalis   9 Αἰγιλἱα Αἰγιλιεύς Antiochis Antiochis    10 Αἰθαλίδαι Αἰθαλίθης Leontis Antigonis?    11 Αἰξωνή Αἰξωνεύς Cecropis Cecropis Cecropis   12 Ἁλαὶ Αἰξωνίδες Ἁλαιεύς Cecropis Cecropis Cecropis   13 Ἁλαὶ Ἀραφηνίδες Ἁλαιεύς Aegeis Aegeis    14 Ἁλιμοῦς Ἁλιμούσιος Leontis Leontis    15 Ἀλωπεκή Ἀλωπεκῆθεν Antiochis Antiochis Antiochis   16 Ἁμαξάντεια Ἀμαξαντειεύς et Ἁμα[ξαντεύς Hippothoontis Hippothoontis    17 Ἀμφιτρόπη Ἀμφιτροπῆθεν  Antiochis    18 Ἀναγυροῦς Ἀναγυράσιος Erechtheis Erechtheis Erechtheis   19 Ἀνακαία Ἀνακαιεύς Hippothoontis Hippothoontis    20 Ἀνάφλυστος Ἀναφλύστιος Antiochis Antiochis    21 Ἀπολλωνία Ἀπολλωνιεύς  Attalis Attalis   22 Ἀραφήν Ἀραφήνιος Aegeis Aegeis    23 Ἀτήνη Ἀτηνεύς Antiochis Attalis    24 Ἁφεδνα Ἀφιδναῖος Aeantis Ptolemais Hadrianis   25 Ἀχαρναί Ἀχαρνεύς Oeneis  Oeneis   26 Ἀχερδοῦς s. Ἀχραδοῦς Ἀχερδούσιος Hippothoontis     27 Βατή Βατῆθεν  Aegeis    28 Βερενικίδαι Βερενικίδης  Ptolemais Ptolemais   29 Βῆσα Βησαιεύς Antiochis  Hadrianis   30 Βουτάδαι s. Βούτεια Βουτάδης Oeneis Aegeis (?)    31 Γαργηττός Γαργήττιος Oeneis (?) Aegeis Aegeis   32 Δαιδαλίδαι Δαιδαλίδης Cecropis Cecropis    33 Δειράδες Δειραδιώτης Leontis Leontis    34 Δεκέλεια Δεκελειεύς s. Δεκελεύς Hippothoontis Hippothoontis    35 Εἰρεσίδαι s. Ἠρεσίδαι Εἰρεσίδης Acamantis Acamantis Acamantis   36 Διόμεια Διομειεύς Aegeis Aegeis    37 Ἑκαλή Ἑκάλειος (?) Leontis Leontis    38 Ἑλαιοῦς Ἐλαιούσιος Hippothoontis  Hadrianis   39 Ἐλευσίς Ἐλευσίνιος Hippothoontis Hippothoontis    40 Ἐπιεικίδαι s. Ἐπεικίδαι Ἐπεικίδης  Cecropis Cecropis   41 Ἐπικηφησία Ἐπικηφήσιος  Oeneis    42 Ἐρίκαια Ἐρικαιεύς  Aegeis    43 Ἕρμος Ἕρμειος Acamantis Acamantis Acamantis   44 Ἐροιάδαι Ἐροιάδης Hippothoontis Hippothoontis    45 Ἐρχία Ἐρχιεύς Aegeis Aegeis    46 Εὐπυρίδαι Εὐπυρίδης  Leontis Leontis   47 Εὐώνυμον Εὐωνυμεύς Erechtheis Erechtheis    48 Ἡφαιστιάδαι s. Ἰφιστιάδαι Ἡφαιστιάδης  Acamantis    49 Θημακός Θημακεύς Erechtheis Ptolemais    50 Θοραί Θόραθεν Antiochis Antiochis    51 Θορικός Θορίκιος Acamantis Acamantis Acamantis   52 Θρία Θριάσιος Antiochis Antiochis    53 Θυμαιτάδαι Θυμαιτάδης Hippothoontis Hippothoontis    54 Θυργωνίδαι Θυργωνίδης Aeantis Ptolemais    55 Ἰκαρία Ἰκαριεύς Aegeis Aegeis    56 Ἱπποταμάδαι Ἱπποταμάδης Oeneis Oeneis    57 Ἱστιαία s. Ἑστιαία Ἑστιαιόθεν Aegeis Aegeis Aegeis   58 Ἰτέα s. Εἰτέα Ἰτεαῖος Acamnatis Acamnatis    59 Ἰωνίδαι Ἰωνίδης Aegeis Aegeis    60 Κειριάδαι Κειριάδης Hippothoontis Hippothoontis    61 Κεραμεικός ἐκ Κεραμέων Acamantis  Acamantis   62 Κεφαλή Κεφαλῆθεν Acamantis  Acamantis   63 Κηδαί ἐκ Κηδῶν Erechtheis  Erechtheis   64 Κηττοί Κήττιος Leontis Leontis    65 Κηφισία Κηφισιεύς Erechtheis  Erechtheis   66 Κίκυννα Κικυννεύς Acamantis  Acamantis   67 Κοθωκίδαι Κοθωκίδης Oeneis     68 Κόλη ἐκ Κοίλης   Hippothoontis   69 Κολλυτός Κολλυτεύς Aegeis Aegeis    70 Κολωνός ἐκ Κολωνοῦ s. Κολωνῆθεν Antiochis Aegeis    71 Κονθύλη Κονθυλεύς Pandionis Ptolemais    72 [Κόπρος] Κόπρειος Hippothoontis  Hippothoontis   73 Κορυδαλλός Κορυδαλλεύς Hippothoontis  Attalis   74 Κριῶα Κριωεύς Antiochis Antiochis    75 Κρώπεια s. Κρωπίδαι Κρωπίδης Leontis Leontis    76 [Κυδαθήναιον] Κυδαθηναιεύς Pandionis Pandionis Pandionis   77 Κυδαντίδαι Κυδαντίδης Aegeis Aegeis, dein Ptolemais    78 Κύθηρος Κυθήριος Pandionis Pandionis Pandionis   79 Κύκαλα   Aeantis    80 Κυρτίδαι Κυρτίδης  Acamantis Acamantis   81 Λακιάδαι Λακιάδης Oeneis Oeneis    82 Λαμπτραὶ αἰ παράλιοι Λαμπτρεύς Erechtheis  Erechtheis   83 Λαμπτραἰ αἰ καθύπερθεν Λαμπτρεύς Erechtheis  Erechtheis   84 Λέκκον   Antiochis    85 Λευκονόη s. Λευκόνοιον Λευκονοεύς Leontis  Leontis   86 Λευκοπύρα   Antiochis    87 Λουσιά Λουσιεύς Oeneis Oeneis    88 Μαραθών Μαραθώνιος Aeantis  Aeantis   89 Μέλαιναι Μελαινεύς  Antiochis    90 Μελίτη Μελιτεύς Cecropis  Cecropis   91 Μυρρινοῦς Μυρρινούσιος Pandionis Pandionis Pandionis   92 Μυρρινοῦττα ἐκ Μυρρινούττης  Aegeis    93 Ξυπέτη Ξυπεταιών Cecropis Cecropis    94 Ὄα Ὀεύς. Ὄαθεν Pandionis Pandionis Pandionis   95 Ὀή s. Οἰή Ὀῆθεν Oeneis Oeneis    96 Οἰνόη ad Marathonem Οἰναῖος Aeantis Attalis (?)    97 Οἰνόη ad Eleusinem Οἰναῖος Hippothoontis Ptolemais (?)    98 Οἰον Δεκελεικόν ἐξ Οἴου Hippothoontis     99 Οἴον Κεραμεικόν ἐξ Οἴου Leontis Leontis Leontis   100  Ὀτρυνεύς  Aegeis    101 Παιανία καθύπερθεν Παιανιεύς Pandionis Pandionis Pandionis   102 Παιανία ὑπένερθεν Παιανιεύς Pandionis Pandionis Pandionis   103 Παιονίδαι Παιονίδης Leontis  Leontis   104 Παλλήνη Παλληνεύς Antiochis Antiochis Antiochis   105 Παμβωτάδαι Παμβωτάδης Erechtheeis Erechtheis Erechtheis   106 Πειραιεύς Πειραιεύς Hippothoontis Hippothoontis Hippothoontis   107 Πεντελή Πεντελῆθεν  Antiochis    108 Περγαση Περγασῆθεν Erechtheis Erechtheis Erechtheis   109 Περιθοῖδαι Περιθοίδης Oeneis Attalis (?)    110 Περρίδαι Περρίδης Aeantis Antiochis    111 Πήληκες Πήληξ Leontis Leontis    112 Πίτθος s. Πίθος Πιθεύς Cecropis Cecropis Cecropis   113 Πλώθεια Πλωθειεύς s. Πλωθεύς Aegeis Aegeis    114 Πόρος Πόριος Acamantis Acamantis Acamantis   115 Ποταμός Ποτάμιος Leontis     116 Πρασίαι Πρασιεύς Pandionis Pandionis Pandionis   117 Προβάλινθος Προβαλίσιος  Pandionis    118 Πρόσπαλτα Πρισπάλτιος Acamantis Acamantis    119 Πτέλεα Πτελεάσιος  Oeneis    120 Ῥακίδαι Ῥακίδης Acamantis     121 Ῥαμνοῦς Ῥαμνούσιος Aeantis Aeantis    122 Σημαχίδαι Σημαχίδης Antiochis Antiochis    123 Σκαμβωνίδαι Σκαμβωνίδης Leontis Leontis    124 Σούνιον Σουνιεύς Leontis Attalis Attalis   125 Στειρία Στειριεύς Pandionis Pandionis Pandionis   126 Συβρίδαι Συβρίδης Erechtheis Erechtheis Erechtheis   127 Συπαληττός Συπαλήττιος Cecropis Cecropis Cecropis   128 Σφενδάλη Σφενδαλεύς  Hippothoontis    129 Σφηττός Σφήττιος Acamantis Acamantis Acamantis   130 [Τάρσος] Τάρσιος  Ptolemais Acamantis   131 Τίθρας Τιθράσιος Aegeis Aegeis    132 Τιτακίδαι Τιτακίδης Aeantis Antiochis    133 Τακόρυθος Τρικορύσιος Aeantis Aeantis    134 Τριωέμεια Τριωεμεύς  Cecropis Cecropis   135 Τυρμίδαι Τυρμίδης Oeneis Oeneis (?) Attalis   136 Ὑβάδαι Ὑβαδης Leontis Leontis (?)    137 Φαληρέν Φαληρεύς Antiochis, dein Aeantis Aeantis Aeantis   138 Φηγαία Φηγαιεύς Aeantis Aegeis Hadrianis   139 Φηγαία Φηγαιεύς  Aegeis    140 Φηγοῦς Φηγούσιος Erechtheis Erechtheis Erechtheis   141 Φιλαἴδαι Φιλαἴδης Aegeis Aegeis    142 Φλύα Φλυάσιος Cecropis Ptolemais Ptolemais   143 Φρέαρροι Φρεάρριος Leontis Leontis Leontis   144 Φυλή φυλάσιος Oeneis  Oeneis   145 ΦΥΡΝ** ΦΥΡΝ**   Antiochis   146 Χ[αστία]? Χ[αστιεύς]?   Erechtheis   147 Χολαφγός Χολαργεύς Acamantis Acamantis Acamantis   148 Χολλίδαι Χολλίδης Leontis Aegeis Leontis (?)   149 Ψαφίς Ψαφίδης   Aeantis   150 **θών (?) **θόνιος   Leontis   Pagi Attici, qui cujusnam tribus fuerint non constat.   151 Λὐρίδαι (?) Corp. Inscr. n. 594, 595.   152 Τεφυρεῖς Etym. M.   153 Ἑλεεῖς Etym. M.   154 Ἐπιτροπῆθεν Corp. Inscr. n. 626. Num Ἀμφιτροπῆθεν?   155 Ἐρετρία Strabo X, p. 445.   156 Ἐχελίδαι Steph. Byz. Etym. M. v. Ἔχελος. Hesych. v. Ἐωεχελιδών.   157 Μιλήσιοι (?) Corp. Inscr. 181, 182, 268, 692 sqq. Boeckh. Ad C. I. n. 2297, II p. 242. Allgem. Lit. Ztg. 1835, n. 33. p. 267.   158 Οὐστά Arcadius ined. ap. Ruhnk. Ad Hesych. v. Λούσιος.   159 Πεκάρηθος schol. Soph. Phil. 548. Cf. Seneca Troad. 846: Attica pendens Peparethos ora.   160 Πλακιάδαι (?) Suidas. Λακιάδαι?  </note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="356" />
</body>
</text>
</TEI>
