<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg2_DIONYSIUS_RHODIUS_SIVE_SAMIUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">DIONYSIUS_RHODIUS_SIVE_SAMIUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.dionysius_rhodius_sive_samius" cRef="urn:cite:lofts:fhg.2.dionysius_rhodius_sive_samius">DIONYSIUS RHODIUS SIVE SAMIUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1848</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen secundum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori02mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="2">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2">Volumen secundum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER PRIMUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.dionysius_rhodius_sive_samius.dionysii_rhodii_fragmenta">
		DIONYSII RHODII FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.dionysius_rhodius_sive_samius.dionysii_rhodii_fragmenta.cyclus_historicus">
			ΚΥΚΛΟΣ ΙΣΤΟΡΙΚΟΣ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.dionysius_rhodius_sive_samius.dionysii_rhodii_fragmenta.cyclus_historicus.e_libro_primo">
				E LIBRO PRIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="1">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.dionysius_rhodius_sive_samius.dionysii_rhodii_fragmenta.cyclus_historicus.e_libro_primo:1">
						<bibl>Schol. Eur. Phoen. 1116:</bibl>
						<quote>
						Διονύσιος δὲ ἐv τῷ πρώτῳ τοῦ Κύκλου βύρσαν αὐτὸν (Argum) ἠμφιέσθαι φησι, καὶ κύκλω τὸ σῶμα ὅλον ὠμματῶσθαι. Ὁ δὲ τὸν Αἰγίμιον ποιήσας φησιν Καί οἱ ἐπίσκοπον Ἄργον ἵει κρατερόν τε μέγαν τε, τέτρασιν ὀφθαλμοῖσιν ὁρώμενον ἔνθα καὶ ἔνθα, ἀκάματον δέ οἱ ὦρσε θεὰ μένος, οὐδέ οἱ ὕπνος πῖπτεν ἐπὶ βλεφάροις, φυλακὴ δ’ ἔχεν ἔμπεδον αὐτόν.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">«Legebatur ἐν τῷ ἑνδεκάτῳ, qui error natus erat e scriptura TΩΙΑ. Veram lectionem ex Aug. restituit Valcken. Taur. ἐv τῷ ἀΐτου κύκλῳ. - Aug. et Taur. φυλάκη δ’ ἔχεν (Taur. ἔσχεν) ἔμπεδος αἰεί, quod verum videtur. Paulo ante Aug. πίπτει ἐπὶ βλεφάρων. Taur.: οἱ ὕπνος ἐπιβλειράροισι. Etiam Junt. Basil. βλεφάροισι.» MATTHIAe. - Versus Aegimii ipse Dionysius laudaverat. EX eodem fluxerint versus quatuor Iliadis parvae, quos schol. Vatic. in Eur. Rhes. 823 his introducit verbis : Τινὲς οὐχ ἵππους, ἀλλὰ χρυσὴν ἅμπελόν φασι δεδόσθαι ὑπὲρ Γανυμήδους, καθάπερ ἐν Κύκλῳ λέγει... Vox Διονύσιος excidisse videtur, monente Welckero in Cycl. p. 72. — De Argo cf. Welcker. Trilog. p. 129.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="2">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.dionysius_rhodius_sive_samius.dionysii_rhodii_fragmenta.cyclus_historicus.e_libro_primo:2">
						<bibl>Schol. Eur. Phoen. 670:</bibl>
						<quote>
						Διονύσιος δὲ ἔθνος Βοιωτίας αὐτούς (τοὺς Σπαρτούς) φησιν.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Haec Samio vindico, quia reliqua, quae scholiasta Eur. ex Dionysio affert, ad Samium referuntur. De re cum Dionysio consentit Hippias Delius ap. schol. Ap. Rh. III, 1079.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="3">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.dionysius_rhodius_sive_samius.dionysii_rhodii_fragmenta.cyclus_historicus.e_libro_primo:3">
						<bibl>Schol. Eur. Orest. 988:</bibl>
						<quote>
						λόχευμα] ἀκολουθεῖν δοκεῖ τῷ τὴν Ἀλκμαιωνίδα πεποιηκότι εἰς τὰ περὶ τὴν ἄρνα, ὡς καὶ Διονύσιος ὃ κυκλογράφος φησί. Φερεκύδης δὲ... (v. fr. 93), ὃ δὲ τὴν Ἀλκμαιωνίδα γράψας τὸν ποιμένα προσαγαγόντα τὸ ποιμνίον τῷ Ἀτρεῖ ἀνταποκαλεῖ.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Igitur Euripidis meminit Dionysius, quod Milesius D. facere non potuit. Rectissime enim monet Nitzschius Hist. Hom. I, p. 89: «Illud ὡς καὶ Δ., si excerptorum sermonem satis teneo, ita interpretandum est, ut scholiastae omnem de Euripide et Alcmaeonide annotandi causam materiamque e cyclographi volumine subnatam esse putemus. — Idem (scholiasta) quos ad Andromed. 698 Alcmaeonidis versus affert, non magis ex ipso carmine, sed ex cyclographi paginis adscivit.»</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="4">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.dionysius_rhodius_sive_samius.dionysii_rhodii_fragmenta.cyclus_historicus.e_libro_primo:4">
						<bibl>Schol. Pind. Nem. III, 104:</bibl>
						<quote>
						Διονύσιος ἐv πρώτῳ Κύκλων Θηρίμαχον καὶ Δηικόωντα (sc. Ἡρακλέος ἐκ Μεγάρας παῖδας ἀναγράφει). Εὐριπίδης δὲ προστίθησιν αὐτοῖς καὶ Ἀριστόδημον.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">«Deperditum drama spectat.» Boeckh.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.dionysius_rhodius_sive_samius.dionysii_rhodii_fragmenta.cyclus_historicus.e_libro_quinto">
				E LIBRO QUINTO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="5">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.dionysius_rhodius_sive_samius.dionysii_rhodii_fragmenta.cyclus_historicus.e_libro_quinto:5">
						<bibl>Clemens Al. Protr. c. 4, p. 14, 11 Sylb. (tom. I, p. 41 Klotz.):</bibl>
						<quote>
						Πολλοὶ δ’ ἂv τάχα που θαυμάσειαν εἰ μάθοιεν τὸ Παλλάδιον τὸ διοπετὲς καλούμενον, ὃ Διομήδης καὶ Ὀδυσσεὺς ἱστοροῦνται μὲν ὑφελέσθαι ἀπὸ Ἰλίου, παρακαταθέσθαι δὲ Δημοφῶντι, ἐκ τοῦ. Πέλοπος ὀστῶν κατεσκευάσθαι, καθάπερ τὸν Ὀλύμπιον ἐξ ἄλλων ὀστῶν Ἰνδικοῦ θηρίου. Καὶ δὴ τὸν ἱστοροῦντα Διονύσιον ἐν τῷ πέμπτῳ μέρει τοῦ Κύκλου παρίστημι.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">De Palladio ex ossibus Pelopis confecto cf. Schol. II. IV, 92; Tzetzes ad Lyc. 53, 911, Posthom. 575; Pausan. V, 13, 5; Welcker. Cycl. p. 79.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="9" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="6">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.dionysius_rhodius_sive_samius.dionysii_rhodii_fragmenta.cyclus_historicus.e_libro_quinto:6">
						<bibl>Schol. Pind. Pyth. I, 109:</bibl>
						<quote>
						Φησὶ γὰρ Διονύσιος χρησμοῖς Ἀπόλλωνος ἀκολουθησάμενον τὸν Φιλοκτήτην ἀφυπνῶσαι, τὸν δὲ Μαχάονα ἀφελόντα τοῦ ἕλκους τὰς διασαπείσας σάρκας καὶ ἐπικλύσαντα οἴνῳ τὸ τραῦμα ἐπιπάσαι βοτάνην, ἣν Ἀσκληπιὸς εἴληφε παρὰ Χείρωνος, Καὶ οὕτως ὑγιασθῆναι τὸν ἥρωα.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Eadem, sed brevius, ex Dionysio refert Tzetzes ad Lyc. 911.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.dionysius_rhodius_sive_samius.dionysii_rhodii_fragmenta.cyclus_historicus.e_libro_sexto">
				E LIBRO SEXTO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="7">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.dionysius_rhodius_sive_samius.dionysii_rhodii_fragmenta.cyclus_historicus.e_libro_sexto:7">
						<bibl>Athenaeus XI, p. 477, E:</bibl>
						<quote>
						Διονύσιος δ ̓ ὁ Σάμιος ἐν τοῖς περὶ τοῦ Κύκλου τὸ Ὁμηρικὸν κισσύβιον κυμβίον ἔφη, γράφων οὕτως· «Καὶ αὐτὸν Ὀδυσσεὺς ὁρῶν ταῦτα ποιοῦντα, πληρώσας τοῦ οἴνου κυμβίον δίδωσι πιεῖν.»
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="7">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.dionysius_rhodius_sive_samius.dionysii_rhodii_fragmenta.cyclus_historicus.e_libro_sexto:7">
						<bibl>Idem ΧI, p. 481, E:</bibl>
						<quote>
						Διονύσιος δ ̓ ὁ Σάμιος ἐν ἕκτῳ περὶ τοῦ Κύκλου τὸ αὐτὸ οἴεται εἶναι κισσύβιον καὶ κυμβίον. Φησὶ γὰρ, ὡς Ὀδυσσεὺς, πληρώσας κυμβίον ἀκράτου, ὤρεξε τῷ Κύκλωπι.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Περὶ τοῦ Κύκλου dictum negligentius, ut Διόδωρος περὶ τῶν Βιβλιοθηκῶν, XII, p. 541, Κλέαρχος περὶ βίων etc. Quod non animadvertentes nonnulli Dionysium de cyclo epico scripsisse putarunt. V. Welcker. l. l. p. 80 sq.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="8">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.dionysius_rhodius_sive_samius.dionysii_rhodii_fragmenta.cyclus_historicus.e_libro_sexto:8">
						<bibl>Schol. Hom. Od. XIII, 85:</bibl>
						<quote>
						Σκύλλα θυγάτηρ μὲν ἦν Φόρκυνος καὶ Ἑκάτης τὸ μὲν μέγεθος θαυμαστή· εἶχε δὲ πόδας μὲν δώδεκα, κεφαλὰς δὲ ἓξ, ἐν ἑκάστῳ δὲ στομάτων τρεῖς στίχους ὀδόντων, ὀφθαλμοὺς δἐ πυροειδεῖς. Καὶ τὸ μὲν ἄλλο σῶμα ἐκρύπτετο αὐτῆς ἔν τινι σπηλαίῳ κατὰ βύθου βεβλημένον, συμφυὲς οὖσα τῇ πέτρᾳ· τὰς δὲ κεφαλὰς αὐτῆς εἶχεν ἔξω περιμήκεις ὥστε δύνασθαι ἀπὸ τῆς πέτρας εἰς τὴν ναῦν φθάνειν. Ταύτην λέγεται τὸν Ἡρακλέα ὁπότε τὰς Γηρυόνου βοῦς ἦγεν, ὡς εἶδεν ἀπληστευομένην, ἀνελεῖν· τὸν δὲ πατέρα διὰ πυρὸς ἀναγκάσαι πάλιν αὐτὴν ἀναζῆσαι. Ἡ Ἱστορία παρὰ Διονυσίῳ.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="9">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.dionysius_rhodius_sive_samius.dionysii_rhodii_fragmenta.cyclus_historicus.e_libro_sexto:9">
						<bibl>Tzetzes ad Lyc. 912:</bibl>
						<quote>
						Ἔνθα νῦν ἡ Χώνη ἐστὶ, χωρίον ἦν πρῶτον λεγόμενον Οἰνωτρία, ὅπου ὁ Φιλοκτήτης κατῴκησε μετὰ τὴν τῆς Ἰλίου πόρθησιν, καθὰ Διονύσιος καὶ Δίων ὁ Κοκκειανὸς καὶ πάντες οἱ τὰ τῶν Ῥωμαἴων γράψαντες ἱστοροῦσι.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">De Dionysio Halicarnassensi aliquis cogitaverit; sed is de hac re nihil; intellige cyclographum, quem in proxime antecedentibus Tzetzes laudaverat (fr. 6). Atque Rhodium auctorem in eo quoque agnosco, quod Philocteta ap. Tzetz, 1. 1. Rhodiis in Italia contra Pallenenses colonos opitulans cecidisse dicitur. Ex eodem Dionysio, opinor, fluxere quae ad v. 927 de sacro Philoctetae narrantur. Ceterum de Chone vid. Antiochus fr. 6; Apollodorus fr. 173; Servius ad Virg. Aen. III, 402.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="10">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.dionysius_rhodius_sive_samius.dionysii_rhodii_fragmenta.cyclus_historicus.e_libro_sexto:10">
						<bibl>Tzetzes Chil. XII, 179:</bibl>
						<quote>
						Καὶ ὀ Ὀρφεὺς ἰσόχρονος τῷ Ἡρακλεῖ ὑπῆρχε, πρὸ χρόνων ὄντες ἑκατὸν τοῦ Τρωικοῦ πολέμον. Ὡς δὲ Ὀρφεὺς ἐν Αιθικοῖς περὶ αὑτοῦ μοι λέγει, Ἑλένου τι βραχύτερον ῦστερον εἶναι λέγει· τούτου μιᾷ δὲ γενεᾷ Ὅμηρος ὑστερίζει, ὁ κατὰ Διονύσιον ἄνδρα τὸν κυκλογράφον ἐπὶ τῶν δύο στρατειῶν λεγόμενος ὑπάρχειν, Θηβαῖκῆς Ἑλλήνων τε τῆς διὰ τὴν Ἑλένην. Διόδωρός τε σύντροχα λέγει Διονυσίῳ, καὶ ἕτεροι μυρίοι δέ.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Eadem repetit Tzetzes ad Hesiod. p. 15 Gaisf. Cum his cohaerent quae,afferuntur in Crameri An. Gr. Parisin. vol. II, p. 227, 27: Διόδωρος ἀποδείκνυσι τοῦτον (sc. Τὸν Ὅμηρον) πρὸ τῆς Ἡρακλειδῶν καθόδου τετελευτηκότα. Erat haec Cratetis sententia (vid, nostra Fragm. Chronol. p. 196 cll. Nitzsch. Hist. Hom. II, p. 91, Welcker. p. 203). Dionysius, opinor, discipulus fuit Cratetis. Diodorus autem libro III, 67, de aetate Homeri cum Apollodoro facit; cyclographum igitur secutus sit libro sexto, pro fontium varietate pugnantia inter se referre haud veritus. At ne credas Dionysium cyclographum eundem esse cum Mytilenaeo, quem libris III et IV Diodorus ducem habuit (Sic Lobeck. Aglaoph. 990 sq.) Nam lib. III. 67, 2, Thamyrin et Orpheum et Herculem Lini discipulos fuisse, ideoque iisdem vixisse temporibus, dicit. His contraria sunt quae ex scholiis Tzetzae ad Alleg. Hom. (in codice Paris. N. 2705) excerpsit Dübnerus meus, We1ckerus (l. l. p. 193) publici fecit juris. Etenim Tzetzes ad Diodorum provocans scribit haec: Ληροῦσιν [οἳ] εἶπον ὅτι ὁ Ὀδυσσέως Τηλέμαχος ὕστερον ἦν Ὅμηρος, ὡς δῆλον ἐκ τοῦ χρόνου Προναπίδου τοῦ Ὁμήρου διδασκάλου, ὃς ἦν τρίτος ἀπὸ Κάδμου, Ὅμηρος δὲ τέταρτος. Ὁ Θάμυρις δὲ πάλιν παλαιὸς ἦν ἰσόχρονος Κάδμου, πάππος Ὀρφέως. Ὀρφεὺς δὲ Μενίππης ἦν υἱὸς τῆς Θαμύριδος θυγατρὸς, κἂν ἀλληγορικῶς τῆς Καλλίοπης υἱὸς λέγεται. Secundum haec igitur Orpheus non aequalis, sed nepos est Thamyridis; Diodorus vero si utrumque attulit, alteram sententiam procul dubio memoravit libro sexto.—Praeterea ad hoc velim attendas, quod Diodorus postquam lib. III et IV praecipnas Graecorum fabulas exposuerat, libro V autem insulas earumque ἱστορίας τοπικάς (nescio an magnam partem scc. Ἱστορίας τοπικὰς Dion. Samii) percurrerat, deinde libro sexto denuo ad mythicam historiam redeat, nec pauca eorum, quae jam dixerat, tangat iterum. Haec novum scriptoris arguunt consilium, novumque, cujus vestigia legerit, auctorem, Dionysium scilicet cyclographum. Prooemio libri VI Diodorus suam de diis doctrinam explicat, quam confirmat ex Euhemeri historia sacra, et prodigiosis Homeri, Hesiodi, Orphei fabulis opponit. Sed hos ipsos poetas in sequentibus duces se narrationis secuturum esse profitetur. Ita enim Excerpt. lib. VI, a, II: Καὶ περὶ μὲν Εὐημέρου... ἀρκεσθησόμεθα τοῖς ῥηθεῖσι, τὰ δὲ παρὰ τοῖς Ἕλλησι μυθολογούμενα περὶ θεῶν ἀκολούθως Ἡσιόδῳ καὶ Ὁμήρῳ καὶ Ὀρφεῖ πειρασόμεθα συντόμως ἐπιδραμεῖν. His absolutis, heroum Gr. historiam usqne ad Trojana tempora pertexuit, id quod ex fragmentis quisque intelligit. Igitur quum libris antecedentibos (III et IV) celeberrimas Graecorum fabulas prolixe quidem, sed sine ullo ordine exposuisset (sicuti Dionysius Mytil. Peculiaribus scriptis singulas fabulas tractaverat), jam continuam quandam historiam ex ordine, quem epica Graecorum carmina suppedibant, duce Samio Dionysio, dedisse videtur. Ex amtecedentibus vero facile colligas cyclum hunc epicum minime fuisse eum, quem proprie dicimus Homericum, sed ex diversissimis elementis conflatum et variis Euhemeristicae sapientiae floribus distinctum. Sic ap. Diodorum VI, 3, ea quae feruntur de equis Achillis loquela praeditis, inde explicari vult, quod equi isti olim Titanes fuerint. Alexandrinam aetatem produnt quae (VI, 3) de serto Ariadnes ex gemmis Indicis composito leguntur. Euhemeri sectatorem agnoscis in historia de Pico praestigiis mysticis abutente ad stuprandas mulieres, quae ideo ex diis gravidas se fieri putant. — Ceterum quae de diis Diodorus praemisit, ea non ex Cyclo sumpserit, sed ex ejusdem, nisi fallor, Dionysii Samii Περὶ θεῶν pere, quod, Suida teste, triginta tres libros complectebatur.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.dionysius_rhodius_sive_samius.dionysii_rhodii_fragmenta.de_diis">
			ΠΕΡΙ ΘΕΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="11">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.dionysius_rhodius_sive_samius.dionysii_rhodii_fragmenta.de_diis:11">
					<bibl>Suidas.</bibl>
					<quote>
					Νύμφαι, σκώληκες οἱ ἐν τοῖς τῶν μελισσῶν κυττάροις, ὅταν ἤδη πτεροποιεῖν ἄρξωνται· οἱ δ ̓ ἁπλῶς τοὺς πτερωτοὺς σκώληκας, Σάμιοι. Καὶ τὸ ἀνὰ μέσον τῶν γυναικείων αἰδοίων νύμφην καλοῦσι. Καὶ τῶν ῥόδων αἱ κάλυκες αἱ μεμυκυῖαι, νύμφαι. Καὶ αἱ Μοῦσαι δὲ ὑπὸ Λυδῶν νύμφαι. Ὅτι δὲ πάντων τῶν καρπῶν αἱ ἐκφύσεις οὕτω, δῆλον. Περὶ δὲ τῶν θεῶν Διονυσίῳ πᾶσα ἱστορία συνῆκται ἐν τριάκοντα καὶ τρισὶ βιβλίοις.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">Totus hic locus fluxerit ex Dionysii Περὶ θεῶν opere, in quo non minus quam Apollodorus, in suis Περὶ θεῶν libris ad etymolorus auctor attenderit. Praeter haec ad Dionysium Samium a nonnullis referebantur Βασσαρικὰ, ab aliis Dionysio Afro tributa. Eustath. ad Dionys. Perieg. p. 81 ed. Bernhardy: Τὰ δὲ Βασσαρικὰ διὰ τὴν τραχύτητα οὐκ ἂξια τούτου (Διονυσίου Λἰβυος), εἰς τὸν Σάμιον ἀνηνέχθησαν Διονύσιον. Cf. Bernhardy ad Dion. p. 492 et 515, ubi fragmenta Bassaricorum ex Stephano Byz. Collecta habes (coll. Schirlitz. in Seebodes Archiv 183o, II, p. 42). Idem Bernhardy ad Suidam v. Διον. Μουσωνίου Rhodium nostrum Solis sacerdotem eundem esse suspicatur cum Heliopolita, quem dicit Artemidor. in Onirocrit. II, 66, p. 243 Reiff.: Φασὶ γὰρ τὸ ζῷον (χελιδόνα), θάνατόν τε σημαίνειν ἀώρων σωμάτων, καὶ πένθος καὶ μεγάλην τινὰ λύπην· ἀπὸ τοιούτων γὰρ κακῶν καὶ τὴν ὄρνιν ταύτην λόγος ἔχει γενέσθαι. Φησί γὰρ καὶ Ἀλέξανδρος ὁ Μύνδιος δεῖν ταῖς ἱστορίαις πείθεσθαι, καὶ Διονύσιος ὁ Ἡλιουπολίτης κ. τ. λ. (Cf. Tertullian. De anim. c. 46.) Quare apud Diogen. L. I, 38 (γεγόνασι καὶ ἄλλοι Θαλαῖ πέντε... πέμπτος, νεώτερος, ἄδοξος, οὗ μέμνηται Διονύσιος ἐν Κριτικοῖς) legendum putat Δ. ἐν Ὀνειροκριτικοῖς. Reinesius voluit ἐν Κρητικοῖς Vulgatam ad Dionysium Halicarnassensem referendam esse opinatus est Fabricius.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="10" />
</body>
</text>
</TEI>
