<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg2_DURIS_SAMIUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">DURIS_SAMIUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius" cRef="urn:cite:lofts:fhg.2.duris_samius">DURIS SAMIUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1848</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen secundum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori02mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="2">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2">Volumen secundum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER QUARTUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta">
		DURIDIS SAMII FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai">
			ΙΣΤΟΡΙΑΙ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_primo">
				E LIBRO PRIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="1">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_primo:1">
						<bibl>Photius Bibl. Cod. 176, p. 121, a, 41 ed. Bekk.:</bibl>
						<quote>
						Δοῦρις μὲν οὖν ὁ Σάμιος ἐν τῇ πρώτῃ τῶν αὑτοῦ Ἱστοριῶν οὕτω φησίν· «Ἔφορος δὲ καὶ Θεόπομπος τῶν γενομένων (προγενομένων Casaub.) πλεῖστον ἀπελείφθησαν· οὔτε γὰρ μιμήσεως μετέλαβον οὐδεμιᾶς οὔτε ἡδονῆς ἐν τῷ φράσαι, αὐτοῦ δὲ τοῦ γράφειν μόνον ἐπεμελήθησαν.» Καίτοι Δοῦρις καὶ τῆς ἐν αὐτοῖς τούτοις θἰκονομίας, οἷς αἰτιᾶται, πολλὰ τῶν ἀνδρῶν λειπόμενος. Ἀλλ ̓ εἰ μὲν πρὸς τὸν ὑπερήφανον ἐκεῖνον Θεοπόμπου λόγον, ὃς τοὺς ἀρχαιοτέρους οὐδὲ τῶν δευτερείων ἠξίου, τοῦτο ἀπέρριψεν, οὐκ ἔχω λέγειν· πλὴν ὅτι οὐδέτερος αὐτῶν προσηκόντως ἐπελάβετο, καὶ μάλιστα διισχυρισαίμην.
						</quote>
						<note type="translation">Duris Samius libro primo Historiarum de Theopompo sic scrihit: «Ephorus et Theopompus antiquioribus scriptoibus longe sunt inferiores. Imitationis enim gratia destituuntur, carentque dicendi venustate, de scribendo tantum solliciti.» Quamquam Duris ipse in illis ipsis longe post eos quos carpit viros relinqitur. Verum siquidem in superbum istum et arrogantem Theopompi sermonem, qui antiquioribus scriptoribus ne secundas quidem concedit, ista jecerit Duris, dicere nihil adeo habeo; hoc vero quam maxime contenderim, neutrum eorum qua par erat ratione rem aggressum esse.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_secundo">
				E LIBRO SECUNDO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="2" rend="Ol.105.4">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_secundo:2">
						<bibl>Athenaeus XIII, p. 560, B:</bibl>
						<quote>
						Οὐδένα δὲ ὑμῶν ἀγνοεῖν οἴομαι, ἄνδρες φίλοι, ὅτι καὶ οἱ μέγιστοι πόλεμοι διὰ γυναῖκας ἐγένοντο· ὁ Ἰλιακὸς δι ̓ Ἑλένην, ὁ λοιμὸς διὰ Χρυσηίδα, Ἀχιλλέως μῆνις διὰ Βρισηίδα, καὶ ὁ ἱερὸς δὲ καλούμενος δι ̓ ἑτέραν γαμετὴν, φησὶ Δοῦρις ἐν δευτέρᾳ Ἱστοριῶν, Θηβαίαν γένος, ὄνομα Θεανὼ, ἁρπασθεῖσαν ὑπὸ Φωκέως τινός. Δεκαετὴς δὲ καὶ οὗτος γενόμενος τῷ δεκάτῳ ἔτει Φιλίππου συμμαχήσαντος πέρας ἔσχε· τότε γὰρ εἷλον οἱ Θηβαῖοι τὴν Φωκίδα.
						</quote>
						<note type="translation">Neminem autem vestrûm latere puto, amici, maxima etiam bella propter mulieres consitata esse: Iliacum quidem propter Helenam; pestem propter Chryseidem; Achillis iram propter Briseidem: sed et Sacrum quod dicitur hellum ob aliam mulierem viro junctam, ut ait Duris se cundo Historiarum libro, Thebanam genere, cui nomen Theano fuit, raptam a Phocenis quodam. Decennale autem quum hoc quoque fuisset bellum, decimo tandem anno adjutore Philippo confectum est: tunc enim Phocidem Thebani ceperunt.</note>
						<note type="commentary">Cf. Aristot. Polit. V, 3, 4: Καὶ ἐν Φωκεῦσιν ἐπικλήρου στάσεως γενομένης περὶ Μνασέαν τὸν Μνή σωνος πατέρα, καὶ Εὐθυκράτη τὸν Ὀνομάρχου, ἡ στάσις αὕτη ἀρχὴ τοῦ ἱεροῦ πολέμου κατέστη τοῖς Φωκεῦσι. Etiam primum bellum sacrum ob mulierem ortum et per decem item annos gestum esse narrarunt (Callisthenes ap. Athen. l. l.); utrumque fictum esse videtur, ac omnino mirum quantum in ejusmodi narratiunculis Graeci sibi indulserunt. Ceterum hoc ipso loco (nisi forte in libro De tragoedia) fusius egisse Duris videtur de Helena, causa belli Trojani. Quare huc refero sequentia:</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="469" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="3">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_secundo:3">
						<bibl>Tzetzes ad Lyc. 103:</bibl>
						<quote>
						Δυοῖν πελειαῖν ὠρφανισμένην γονῆς] Ὀρφανὴν καὶ ἔρημον οὖσαν (Ἑλένην) τῆς γονῆς τῶν δύο περιστερῶν, ἤτοι Ἰφιγενείας, ἣν ἔσχεν ἐκ Θησέως, ὥς φησι Δοῦρις ὁ Σάμιος, καὶ Ἑρμιόνης, ἣν ἐκ Μενελάου γεννᾷ. Ἑπταετῆ γὰρ ταύτην Θησεὺς πρῶτον ἁρπάσας μετὰ τὸ τεκεῖν ἐξ αὐτῆς Ἰφιγένειαν ἀφῃρέθη αὐτήν· δεύτερον δὲ ὁ Ἀλέξανδρος ἐντυχὼν αὐτῇ παρὰ τὸν αἰγιαλὸν θυούσῃ νεωστὶ ταῖς Βάκχαις καὶ τῇ Ἰνοῖ, ἁρπάσας αὐτὴν εἰς Αἴγυπτον ᾤχετο καὶ αὐτῇ συνεγένετο.
						</quote>
						<note type="translation">Duarum columbarum orbam sobole] Helenam orbam et prinatam sobole duarum columbarum ait, id est, Iphigenia, quam Theseo pepererant, ut Duris Samius testatur, et Hermione, quam e Menelao conceperat. Primum enim rapta helana est septem annos nata a Theseo, cui adempta est postquam Iphigeniam ei pepererat. Deinde Alexander deprehendens eam in litore Bacchabus et Inoni sacrificantem, rapuit et in Aegyptum abduxit cum eaque consuevit.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="3">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_secundo:3">
						<bibl>Id. ibid. 143:</bibl>
						<quote>
						Πέντε ταύτην ἔγημαν ἄνδρες· πρῶτος Θησεὺς ἑπταετῆ ταύτην ἁρπάσας, καθά φησι Δοῦρις ὁ Σάμιος, ἀφαιρεθεὶς δὲ αὐτὴν ἐν τῷ ἡττηθῆναι ὑπὸ Πολυδεύκους καὶ Κάστορος τῶν αὐτῆς ἀδελφῶν ἐν Ἀφίδναις πολιχνίῳ τῶν Ἀθηνῶν γεννήσασαν Ἰφιγένειαν, ἣν Ἰφιγένειαν καὶ θετὴν παῖδα ἡ Κλυταιμνήστρα ποιεῖται.
						</quote>
						<note type="translation">Quinque Helenam uxorem habuerunt viri. Primus The seus septennem rapuit, ut Duris Samius ait; huic vero adempta est devicto a fratribus Helenae, Polluce et Castore, in Aphidnis Atheniensium oppido, postquam Thesea pepererat Iphigeniam, quam Clytaemnestra pro filia adoptavit.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="3">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_secundo:3">
						<bibl>Cf. idem ib. 183:</bibl>
						<quote>
						Τινὲς δὲ τὴν Ἰφιγένειαν ταύτην, ὡς καὶ ὁ Δοῦρις, οὐκ Ἀγαμέμνονος θυγατέρα λέγουσιν, ἀλλὰ Θησέως ἐξ Ἑλένης γεννηθεῖσαν, ὑπὸ δὲ Κλυταιμνήστρας θυγατροτεθεῖσαν.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Eadem Eudocia p. 241. Tzetzes denuo rem affert v. 531 et 851. De Iphigenia Helenae f. v. Stesichorus, Euphorio (fr. 61 ed. Meinek.) et Alexander Pleuronius ap. Pausan. II, 22, 7; Etym. M. v. Ἴφις, Antonin. Liberal. 27, ibique interpre. cl. Munker. Ad Hygin. p. 131; Spanhem. In Callim. H. in Del. 292. De Helena (σελήνῃ) septem annow nata cf. Hellan. fr. 74. Res ex significatione symbolica, quae subest fabulae, explicanda.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="3">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_secundo:3">
						<bibl>Schol. Hom. Il. T, 327:</bibl>
						<quote>
						Ἔστι δὲ (Νεοπτόλεμος), ὥς τινες, ἐξ Ἰφιγενείας· φησὶ γὰρ Δοῦρις, ὅτι κλαπεῖσα εἰς Σκῦρον ἐξετέθη ὑπ ̓ αὐτοῦ (Ἀχιλλέως).
						</quote>
						<note type="translation">Neoptolemus secundum nonnullos filius erat Iphigeniae, quam Achilleus clam in Scyrum insulam abduxerat.</note>
						<note type="commentary">Eadem Eustath. l. l.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="4">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_secundo:4">
						<bibl>Athenaeus IV, p. 155, C:</bibl>
						<quote>
						Δοῦρις ἱστορεῖ, ὅτι καὶ Φίλιππος, ὁ τοῦ Ἀλεξάνδρου πατὴρ, ποτήριον χρυσοῦν, ὁλκὴν ἄγον πεντήκοντα δραχμὰς, κεκτημένος, τοῦτο ἐλάμβανε κοιμώμενος ἀεὶ καὶ πρὸς κεφαλὴν αὑτοῦ κατετίθετο.
						</quote>
						<note type="translation">Duris tradit Philippum Alexandri patrem, quum poculum haberet quinquaginta drachmarum pondere, poculum illud, quoties cubitum iret, secum sumptum sub cervicali suo deposuisse.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="4">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_secundo:4">
						<bibl>Idem VI, p. 231, B:</bibl>
						<quote>
						Σπάνιος γὰρ ὄντως ἦν τὸ παλαιὸν πατὰ τοῖς Ἕλλησιν ὁ μὲν χρυσὸς καὶ πάνυ, ὁ δ ̓ ἄργυρος ὀλίγος ἦν ὁ ἐν τοῖς μετάλλοις. Διὸ καὶ Φίλιππον τὸν τοῦ μεγάλου βασιλέως Ἀλεξάνδρου πα τέρα φησὶ Δοῦρις ὁ Σάμιος φιάλιον χρυσοῦν κεκτημένον ἀεὶ τοῦτ ̓ ἔχειν κείμενον ὑπὸ τοῦ προσκεφαλαίου.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Hinc sua Eustath. Hom. Il. p. 868, 17 ed. R. Quae sequuntur ap. Athen. v. in Herodori fr. 53. Cf. Plinius H. N. XXXIII, 14. Summoe apud exteros licentioe fuerat, poculo aureo pulvinis subdito Philippum regem dormire solitum. — Petitus locus ex narratione de direptis thesauris fani Delphici. Μετὰ δὲ τὴν Δελφῶν ὑπὸ Φωκέων κατάληψιν πάντα τὸ τοιαῦτα δαψίλειαν εἴληφεν, Athen. l. l.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="5" rend="Ol.107.4.a.C.349">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_secundo:5">
						<bibl>Athenaeus XII, p. 532, D:</bibl>
						<quote>
						Ἐν δὲ τῷ ἐπιγραφομένῳ τοῦ Θεοπόμπου συγγράμματι Περὶ τῶν ἐκ Δελφῶν συληθέντων χρημάτων «Χάρητι (φησὶ) τῷ Ἀθηναίῳ διὰ Λυσάνδρου τάλαντα ἑξήκοντα· ἀφ ̓ ὧν ἐδείπνισεν Ἀθηναίους ἐν τῇ ἀγορᾷ θύσας τὰ ἐπινίκια τῆς γενομένης μάχης πρὸς τοὺς Φιλίππου ξένους· ὧν ἡγεῖτο μὲν Ἀδαῖος, Ἀλεκτρυὼν ἐπικαλούμενος, περὶ οὗ καὶ ὁ Ἡρακλείδης ὁ τῶν κωμῳδιῶν ποιητὴς μέμνηται οὕτως· Ἀλεκτρυόνα τὸν τοῦ Φιλίππου παραλαβὼν ὰωρὶ κοκκύζοντα καὶ πλανώμενον κατέκοψεν· οὐ γὰρ εἶχεν οὐδέπω λόφον· ἕνα κατακόψας, μάλα συχνοὺς ἐδείπνισε Χάρης Ἀθηναίων τόθ ̓· ὡς γενναῖος ἦν. Τὰ αὐτὰ ἱστορεῖ καὶ Δοῦρις.
						</quote>
						<note type="translation">Theopompus, in Historiarum libro qui inscribitur De compilata ex Delphico templo pecunia: «Chareti, ait, Atheniensi [per Lysandrum] talenta se xaginta: qua ex pecu nia epulum praebuit Atheniensibus in loro, solennibus sacris factis pro victoria parta in pugna adversus Philippi mercenarios,» quibus Adaeus praefuerat, cui cognomen Galtus gallinaceus erat. Cujus etiam Heraclides meminit, poeta comicus, his verbis: Gallum Philippi post quam deprehendit, intempestive canentem, et palantem, concidit: nondum enim cristam habebat. Et caeso uno, frequentissimum epulis excepit numerum Chares tunc Atheniensium: ita magnificus erat. Eadem Duris quoque narrat.</note>
						<note type="commentary">De Lysandro hoc aliunde non constat. Quare corruptam vocem esse recte putant. Schweighaeuserus scribendum proponit: διαναλωθῆναι; Wichersius ad Theopomp. fr. 183: διαλυθῆναι. Ac sane nihil de Lysandro ap. Eustath. Ad Odyss. p. 1479.—De Charetis expeditionibus Olynthiacis v. Philochor. fr. 132; Clinton. F. H. ad an. 349. Cf. Zenob. Proverb. VI, 34. Apostol. XX, 23.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="470" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="6" rend="Ol.110.3.a.C.338">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_secundo:6">
						<bibl>Plutarch. Demosthen. c. 19:</bibl>
						<quote>
						Τύχη δέ τις ἔοικε δαιμόνιος ἐν περιφορᾷ πραγμάτων εἰς ἐκεῖνο καιροῦ συμπεραίνουσα τὴν ἐλευθερίαν τῆς Ἑλλάδος ἐναντιοῦσθαι τοῖς πραττομένοις καὶ πολλὰ σημεῖα τοῦ μέλλοντος ἀναφαίνειν, ἐν οἷς ἥ τε Πυθία δεινὰ προὔφαινε μαντεύματα καὶ χρησμὸς ᾔδετο παλαιὸς ἐκ τῶν Σιβυλλείων· Τῆς ἐπὶ θερμώδοντι μάχης ἀπάνευθε γενοίμην αἰετὸς ἐν νεφέεσσι καὶ ἠέρι θηήσασθαι. Κλαίει ὁ νικηθεὶς, ὁ δὲ νικήσας ἀπόλωλεν. Τὸν δὲ Θερμώδοντά φασιν εἶναι παρ ̓ ἡμῖν ἐν Χαιρωνείᾳ ποτάμιον μικρὸν εἰς τὸν Κηφισὸν ἐμβάλλον (v. Pausan. 9, 19, 3). Ἡμεῖς δὲ νῦν μὲν οὐδὲν ἔσμεν οὕτω τῶν ῥευμάτων ὀνομαζόμενον, εἰκάζομεν δὲ τὸν καλούμενον Αἵμωνα Θερμώδοντα λέγεσθαι τότε· καὶ παραρρεῖ παρὰ τὸ Ἡράκλειον, ὅπου κατεστρατοπέδευον οἱ Ἕλληνες· καὶ τεκμαιρόμεθα, τῆς μάχης γενομένης, αἵματος ἐμπλησθέντα καὶ νεκρῶν τὸν ποταμὸν, ταυτῃὶ διαλλάξαι τὴν προσηγορίαν (cf. Theseo c. 27). Ὁ δὲ Δοῦρις οὐ ποταμὸν εἶναί φησι τὸν Θερμώδοντα, ἀλλ ̓ ἱστάντας τινὰς σκηνὴν καὶ περιορύττοντας ἀνδριαντίσκον εὑρεῖν λίθινον ὑπὸ γραμμάτων τινῶν διασημαινόμενον, ὡς εἴη Θερμώδων, ἐν ταῖς ἀγκάλαις Ἀμαζόνα φέροντα τετρωμένην· ἐπὶ δὲ τούτῳ χρησμὸν ἄλλον ᾄδεσθαι λέγοντα· Τὴν ἐπὶ Θερμώδοντι μάχην μένε, παμμέλαν ὄρνι. Τηνεί τοι κρέα πολλὰ παρέσσεται ἀνθρώπεια.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Cf. Müller. Min. p. 28, 2; 357, 4.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="7">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_secundo:7">
						<bibl>Plutarch. Eumen. c. 1:</bibl>
						<quote>
						Εὐμένη δὲ τὸν Καρδιανὸν ἱστορεῖ Δοῦρις πατρὸς μὲν ἁμαξεύοντος ἐν Χερρονήσῳ διὰ πενίαν γενέσθαι, τραφῆναι δὲ ἐλευθερίως ἐν γράμμασι καὶ περὶ παλαίστραν· ἔτι δὲ παιδὸς ὄντος αὐτοῦ Φίλιππον παρεπιδημοῦντα καὶ σχολὴν ἄγοντα τὰ τῶν Καρδιανῶν θεάσασθαι παγκράτια μειρακίων καὶ παλαίσματα παίδων, ἐν οἷς εὐημερήσαντα τὸν Εὐμένη καὶ φανέντα συνετὸν καὶ ἀνδρεῖον ἀρέσαι τῷ Φιλίππῳ καὶ ἀναληφθῆναι. Δοκοῦσι δὲ εἰκότα λέγειν μᾶλλον οἱ διὰ τοῦ Φιλίππου προαχθῆναι.
						</quote>
						<note type="translation">Duris auctor est Eumenem patria Cardianum paupere natum fuisse parente, qui se vehiculo meritorio in Cherso neso aluerit, liberaliter tamen in literis et palaestra a puero institutum; Philippum autem quum forte Cardiam venisset, ac per otium Cardianorum puerorum adolescentumque exercitationes et luctas inspexisset, Eumenem, quod is puer etiamnum iis in rebus praeitaret, animoque perspicaci et forti praeditus videretur, probavisse secumque abduxisse. Probabilior vero esse videtur eorum sermo, qui ob hospitium et amicitiam paternam Eumenem dicunt a Philippo evectum.</note>
						<note type="commentary">Cum Plutarchi sententia junge Cornel. Nep. Eum. 1, qui summo genere natum Eumenem dicit. Cum Duride facit Dio Chrysostom. Or. 64 (II, p. 359 Rsk.); adde Aelian. V. H, XII, 43, ubi τυμβαύλου filius dicitur. Quae recte referuntur ad invidiam Macedonum. V. Hieronymi fr. p. 456.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_quinto">
				E LIBRO QUINTO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="8">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_quinto:8">
						<bibl>Athenaeus VI, p. 249, C:</bibl>
						<quote>
						Ἀλλ ̓ οὐκ Ἀρκαδίων ὁ Ἀχαιὸς κόλαξ ἦν· περὶ οὗ ὁ αὐτὸς ἱστορεῖ Θεόπομπος, καὶ Δοῦρις ἐν πέμπτῃ Μακεδονικῶν. Οὗτος δὲ ὁ Ἀρκαδίων, μισῶν τὸν Φίλιππον, ἑκούσιον ἐκ τῆς πατρίδος φυγὴν ἔφυγεν. Ἦν δ ̓ εὐφυέστατος, καὶ πλείους ἀποφάσεις αὐτοῦ μνημονεύονται.
						</quote>
						<note type="translation">At non adulator erat Arcadion Achaeus, de quo idem narrat Theopompus et Duris libro quinto Rerum Macedonicarum. Hic enim arcadion, odio ductus Philippi, sponte patrium solum vertit. Erat autem vir inprimis ingeniosus; cujus complura scite dicta commemorantur.</note>
						<note type="commentary">Vide quae sequuntur ex Phylarcho (fr. 38) petita, qui ipse sua ex Duride sumpserit.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="9" rend="Ol.111.2.a.C.">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_quinto:9">
						<bibl>Plutarch. Demosthen. c. 23:</bibl>
						<quote>
						Εὐθὺς δ ̓ ὁ Ἀλέξανδρος ἐξῄτει πέμπων τῶν δημαγωγῶν δέκα μὲν, ὡς Ἰδομενεὺς καὶ Δοῦρις εἰρήκασιν, ὀκτὼ δ ̓, ὡς οἱ πλεῖστοι καὶ δοκιμώτατοι τῶν συγγραφέων τούσδε, Δημοσθένην, Πολύευκτον, Ἐφιάλτην, Λυκοῦργον, Μοιροκλέα, Δήμωνα, Καλλισθένην, Χαρίδημον.
						</quote>
						<note type="translation">Statim Alexander, misso legato, tradi sibi jussit demagogos decem, ut Idomeneus et Duris narrant, vel octo, ut plurimi et probatissimi scriptores referunt, hosce: Demosthenem Polyeuctum, Ephialten, Lycurgum, Moeroclem, Demonem, Callisthenem, Charidemum.</note>
						<note type="commentary">Novem, ap. Arrian. I, 10, 7; decem, Diodor. XVIII, 5; decem etiam Suidas v. Ἀντίπατρος postulatos ab Antipatro refert, sed undecim recenset. (V, not. Ad fragm. Aristobul. 1.) Major etiam in nominibus varietas. «Equidem oratores quos Antipater postulavit haud paucos numero (Polyb. IX, 29) cum iis opinor esse confusos, quorum damnationem Alexander exegit.» Bernhardy ad Suid. l. l. (De Antipatro v. Spengel. Συναυ. Τεχν. p. 211, 226). Quodis est, minimus numerus videtur verissimus esse. Neque tamen constat sibi Plutarchus, in Phocion. c. 17 Hyperidem nominans, quem inter octo nostro loco recensitos omittit.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="471" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="10">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_quinto:10">
						<bibl>Plutarch. Alex. c. 15:</bibl>
						<quote>
						Τῆς δὲ στρατιᾶς τὸ πλῆθος οἱ μὲν ἐλάχιστον λέγοντες τρισμυρίους πεζοὺς καὶ πεντακισχιλίους ἱππεῖς, οἱ δὲ πλεῖστον πεζοὺς μὲν τετρακισμυρίους καὶ τρισχιλίους, ἱππέας δὲ τετρακισχιλίους ἀναγράφουσιν. Ἐφόδιον δὲ τούτοις οὐ πλέον ἑβδομήκοντα ταλάντων ἔχειν αὐτὸν Ἀριστόβουλος (fr. 1) ἱστορεῖ, Δοῦρις δὲ τριάκοντα μόνον ἡμερῶν διατροφήν.
						</quote>
						<note type="translation">Copiarum (quibuscum in Aiam Alexander trajecit) numerum qui minimum dicunt, triginta millia peditum; qui maximum dicunt, peditum quadraginta millia, equitum quattuor millia ponunt. Viaticum hisce non ultra septuaginta talenta habuit, ut Aristobulus narrat; Duris vero refert eum in triginta tantum dies alimenta habuisse.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="10">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_quinto:10">
						<bibl>Cf. Id. De fortun. Alex. orat. I, c. 3, p. 402 Didot.:</bibl>
						<quote>
						Τὸ δὲ λαμπρὸν αὐτῷ καὶ μέγα παρασκευασθὲν ὑπὸ τὴς τύχης ἐφόδιον ἑβδομήκοντα τάλαντα ἦν, ὥς φησιν Ἀριστόβουλος· ὡς δὲ Δοῦρις, τριάκοντα μόνον ἡμερῶν ἐπισιτισμός.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Quae quidem non pugnant inter se. Id. ibid. II, 11, p. 419 Didt.: Ἐκ τούτου διέβαινεν, ὡς μὲν Φύλαρχός (fr. 71) φησιν, ἡμερῶν τριάκοντα ἔχων ἐφόδιον· ὡς δ ̓ Ἀριστόβουλος, ἑβδομήκοντα τάλαντα. Memoria lapsum Plutarchum pro Duride nominasse Phylarchum censet Hulleman. Probabiliter. Gent. Epist. Crit. p. 7 pro Φύλαρχος legendum pu tat Κλείταρχος.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="11" rend="Ol.111.3.a.C.334">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_quinto:11">
						<bibl>Clemens Al. Strom. I, p. 337 A:</bibl>
						<quote>
						Ὡς δὲ Δοῦρις, ἀπὸ Τροίας ἁλώσεως ἐπὶ τὴν Ἀλεξάνδρου εἰς Ἀσίαν διάβασιν ἔτη χίλια.
						</quote>
						<note type="translation">Secundum Duridem a Trojae excidio usque ad Alexandri in Asiam trajectionem anni sunt mille.</note>
						<note type="commentary">Cf. fragm. Chron. p. 122. Cum Duride facit Timaeus et probabiliter etiam Clitarchus. Tzetzes Posthom. 779 secundum Hellanicum (fr. 143, ubi vide) et Duridem Trojam captam esse dicit die duodecima mensis Thargelionis. Sic etiam Dinias vel Dionysius Argivus. Cf. not. Ad Marm. Par. ep. 24, p. 568. Numerus ex festis Junonis Argivae Samiaeque explicandus esse videtur.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_septimo">
				E LIBRO SEPTIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="12" rend="Ol.112.1.332">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_septimo:12">
						<bibl>Athenaeus IV, p. 167, C:</bibl>
						<quote>
						Δοῦρις δ ̓ ἐν ἑβδόμῳ Μακεδονικῶν, περὶ Πασικύπρου λέγων τοῦ ἐν Κύπρῳ βασιλέως, ὅτι ἄσωτος ἦν, γράφει καὶ τάδε· «Ἀλέξανδρος μετὰ τὴν Τύρου πολιορκίαν Πνυταγόραν ἀποστέλλων ἄλλας τε δωρεὰς ἔδωκε καὶ χωρίον, ὃ ᾐτήσατο. Πρότερον δὲ τοῦτο Πασίκυπρος ὁ βασιλεύων ἀπέδοτο δι ̓ ἀσωτίαν πεντήκοντα ταλάντων Πυμάτῳ τῷ Κιτιεῖ, ἅμα τὸ χωρίον καὶ τὴν αὑτοῦ βασιλείαν· καὶ λαβὼν τὰ χρήματα, κατεγήρασεν ἐν Ἀμαθοῦντι.»
						</quote>
						<note type="translation">Duris vero, septimo libro Rerum Macedonicarum, de Pasicypro loquens, Cypri rege, quem luxuriosum fuisse ait, haec scribit: «Alexander post Tyri expugnationem Phytagoram dimisit, quum multis aliis muneribus donatum, tum castello, quod ipse sibi postula verat. Id castellum ante id tempus Pasicyprus rex, ob luxuriam, Pymato cittico vendiderat, simul castellum et ipsum regnum suum, quinquaginta talentis; qua pecunia accepta, ille Amathunte consenuerat.»</note>
						<note type="commentary">De Pasicypro nil constat; de Pnytagora, Evagorae f., v. Diodor. XV, 4, 2, XVI, 46, 1 sq., Arrian. II, 20, Curtius IV, 3, 11. «Pymatum regem Meursius De Cypro p. 127. fuisse censet, quem Alexandro M. insignem gladium donavisse refert Plutarch. Alex. c. 32. Non diversum a Pygmalione Cyprio, quem Ol. 117, 1 Ptolemaeus e medio sustulit (Diodor. XIX, 79), illum habet Droysen. Gesch. d. Nachf. Alex. p. 340.» HULLEMAN.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="13">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_septimo:13">
						<bibl>Athenaeus X, 434, D:</bibl>
						<quote>
						Παρὰ δὲ Πέρσαις τῷ βασιλεῖ ἐφίεται μεθύσκεσθαι μιᾷ ἡμέρᾳ, ἐν ᾗ θύουσι τῷ Μόθρῃ. Γράφει δὲ οὕτως περὶ τούτου Δοῦρις ἐν τῇ ἑβδόμῃ τῶν Ἱστοριῶν· «Ἐν μόνῃ τῶν ἑορτῶν τῶν ἀγομένων ὑπὸ Περσῶν τῷ Μίθρῃ βασιλεὺς μεθύσκεται, καὶ τὸ Περσικὸν ὀρχεῖται· τῶν δὲ λοιπῶν οὐδεὶς κατὰ τὴν Ἀσίαν, ἀλλὰ πάντες ἀπέχονται κατὰ τὴν ἡμέραν ταύτην τῆς ὀρχήσεως. Πέρσαι γὰρ, ὥσπερ ἱππεύειν, οὕτω καὶ ὀρχεῖσθαι μανθάνουσι· καὶ νομίζουσι τὴν ἐκ τῆς ἐργασίας ταύτης κίνησιν ἐμμελῆ τινα λαμβάνειν γυμνασίαν τῆς τοῦ σώματος ῥώμης.»
						</quote>
						<note type="translation">Apud Persas licitum est regi uno die inebriari, eo nempe quo Mithrae sacra faciunt. Qua de re sic scribit Duris Septimo libro Historiarum: «Ex omnibus festis diebus, quos Persae celebrant, eo uno qui Mithrae sacer est, inebriatur rex, et Persicum caltat; nemo vero alius per universam Asiam, sed eo die omnes abstinent a saltatione. Persae enim, ut equis vehi, sic etiam saltare discunt; existimantque ipsam illam commotionem, quae saltatione efficitur, peraptam sibi exercitationem esse ad firmandum corporis robur.»</note>
						<note type="commentary">Exscripsit Eustath ad Odyss. p. 1834, Il. p. 957. Cf. Ctesiae fr. 55.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="472" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="14">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_septimo:14">
						<bibl>Athenaeus XII, p. 529, A:</bibl>
						<quote>
						Τοιοῦτος δ ̓ (qualis Ninyas rex luxuriosus) ἦν καὶ Σαρδανάπαλλος, ὃν οἱ μὲν Ἀνακυνδαράξεω λέγουσιν υἱὸν, οἱ δὲ Ἀναβαξάρου. Ὅτι γένος, διεπράξατο διά τινος τῶν εὐνούχων Σπαπαμείζου θεάσασθαι Σαρδανάπαλλον, καὶ μόλις αὐτῷ ἐπετράπη ἐκείνου ἐθελήσαντος, ὡς εἰσελθὼν εἶδεν αὐτὸν ὁ Μῆδος ἐψιμυθιωμένον καὶ κεκοσμημένον γυναικιστὶ, καὶ μετὰ τῶν παλλακίδων ξαίνοντα πορφύραν, ἀναβάδην τε μετ ̓ αὐτῶν καθήμενον, γυναικείαν δὲ στολὴν ἔχοντα, καὶ κατεξυρημένον τὸν πώγωνα, καὶ κατακεκισσηρισμένον (ἦν δὲ καὶ γάλακτος λευκότερος, καὶ ὑπεγέγραπτο τοὺς ὀφθαλμούς· ἐπεὶ δὲ καὶ προσεῖδε τὸν Ἀρβάκην, τὰ λευκὰ ἐπαναβαλὼν τοῖς ὀφθαλμοῖς)· οἱ μὲν πολλοὶ, ὧν ἐστι καὶ Δοῦρις, ἱστοροῦσιν ὑπὸ τούτου ἀγανακτήσαντος, εἰ τοιοῦτος αὐτῶν βασιλεύει, συγκεντηθέντα ἀποθανεῖν. Κτησίας δὲ κ. τ. λ.
						</quote>
						<note type="translation">Eodem ingenio Sardanapallus fuit, quem alii Anacyndaraxae filium dicunt, alii vero Anabaxari. Igitur Arbaces, unus ex ejus praefectis, Medus genere, quum egisset cum Sparamizo, uno ex eunuchis, ut videndi Sardanapalli poteslas sibi daretur, idque tandem, ipso rege volente, impetrasset: ubi introgressus Medus vidit illum cerussatum ornatumque muliebriter, et cum pellicihus carminantem purpuram, et pedibus sublime porrectis cum illis sedentem, muliebri stola vestitum, resa harba, et laevigata pumicis attritu facie (erat autem lacte candidior, oculosque et supercilia picturata habebat; atque etiam, ubi conspexit Arbacem, album denuo oculis insuper imposuit): tum vero, ut tradunt plerique, et in his Duris, ab illo, indignante talem esse ipsorum regem, confossus periit.</note>
						<note type="commentary">Vide Ctesiae fr. 20, p. 36. Cum Duride cf. Const. Manasse p. 26 ed. Meurs.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="15">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_septimo:15">
						<bibl>Plinius H. N. XXXVI, c. 10:</bibl>
						<quote>
						Qui de iis (pyramidibus) scripserint, sunt Herodotus, Euhemerus, Duris Samius, Aristagoras, Dionysius, Artemidorus, Alexander Polyhistor, Butorides, Antisthenes, Demetrius, Demoteles, Apion. Inter omnes non constat a quibus factoe sint, justissimo casu obliteratis tantoe vanitatis auctoribus. Aliqui ex his prodiderunt in rhaphanos et allium et coepas mille sexcenta talenta erogata.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">In narratione de Alexandri in Aegyptum expeditione de his agi potuit.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_octavo">
				E LIBRO OCTAVO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="16">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_octavo:16">
						<bibl>Anecdot. Gr. Bekkeri p. 782:</bibl>
						<quote>
						Δοῦρις δὲ ὁ Σάμιος ὁ ἱστορικὸς ὲν ὀγδόῃ τῶν Μακεδονικῶν, ἀπὸ Φοίνικος τοῦ Ἀχιλλέως τροφοῦ (sc. Φοινικήϊα τὰ γράμματα κληθῆναι λέγει).
						</quote>
						<note type="translation">Duris Samius historicus libro octavo De rebus Macedonum literas Phoenicias nomen habere ait a Phoenice Achillis nutritore.</note>
						<note type="commentary">Cf. Diomedes in Villoison. Anecd. Gr. II, p. 186: Οἱ δὲ ὅτι Φοινίκων ἐστὶν εὕρεσις, οἱ δὲ ὅτι ὁ παιδαγωγὸς τοῦ Ἀχιλλέως Φοῖνιξ ἐφεῦρεν αὐτά.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_nono">
				E LIBRO NONO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="17">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_nono:17">
						<bibl>Athenaeus XIII, p. 606, D:</bibl>
						<quote>
						Δελφῖνα δ ̓ ἐν Ἰασῷ παιδὸς ἐρασθῆναι λόγος, ὡς ἱστορεῖ Δοῦρις ἐν τῇ ἐνάτῃ. Ὁ δὲ λόγος ἐστὶν αὐτῷ ὁ περὶ Ἀλεξάνδρου, καὶ λέγει οὕτως· «Μετεπέμψατο δὲ καὶ τὸν ἐκ τῆς Ἰασοῦ παῖδα. Περὶ γὰρ τὴν πόλιν ταύτην Διονύσιός τις ἦν παῖς, ὃς μετὰ τῶν ἄλλων ἐκ παλαίστρας παραγενόμενος ἐπὶ τὴν θάλατταν ἐκολύμβα. Δελφὶς δὲ πρὸς αὐτὸν ἐκ τοῦ πελάγους ἀπήντα, καὶ ἀναλαμβάνων ἐπὶ τὰ νῶτα, ἔφερεν ἐπὶ πλεῖστον νηχόμενος, καὶ πάλιν ἀποκαθίστα εἰς τὴν γῆν.»
						</quote>
						<note type="translation">Delphinum vero lassi puerum amasse fama est, ut tradit Duris non libro, ubi de Alexandro verba faciens, ita scribit: «Arcessivit etiam puerum ex Iasso. Erat enim in eo oppido puer nomine Dionysius, qui quum e palaestra cum aliis ad mare se contulisset, ibique urinaretur, Delphinus e pelago ei occurrens dorso suo impositum puerum gestavit longius natans, rursusque in terram deposuit.»</note>
						<note type="commentary">Historiam paullo aliter narrant Plutarch. De sollert. anim. c. 36 (p. 1205 Didot) et Aelian. H. A. VI, 15; Tzetzes Hist. VII, 117. — Plutarch. l. l.: Τοῦ πάθους ἐπίσημον Ἰασεῦσι τὸ χάραγμα τοῦ νομίσματός ἐστι, παῖς ὑπὲρ δελφῖνος ὀχούμενος. Conferre licet numos fabulasque Tarentinorum. V. Müller. Dor. II, p. 369, 3. — «Plinius H. N. IX, 8 (ex coque Solin. c. 12) narrat, quod apud Athenaeum obscure significatur, puerum illum ex Iasso, cujus situm describit Polyb. XVI, 12, 1, Babylonem fuisse ab Alexandro arcessitum praefectumque ibi Neptuni sacerdotio» HULLEMAN.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="473" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="18">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_nono:18">
						<bibl>Plutarch. Alex. c. 46:</bibl>
						<quote>
						Ἐνταῦθα δὲ πρὸς αὐτὸν ἀφικέσθαι τὴν Ἀμαζόνα οἱ πολλοὶ λέγουσιν ... Ἀριστόβουλος δὲ ... καὶ Δοῦρις ὁ Σάμιος πλάσμα φησὶ γεγονέναι τοῦτο.
						</quote>
						<note type="translation">Quae de Amazone Alexandrum conveniente apud multos narantur, figmentum esse statuunt Aristobulus ... et Duris Samius.</note>
						<note type="commentary">Cf. Arrian. VII, 13, 6, ibique interpretes; Onesicriti fr. 5.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="19" rend="Ol.113.1.a.C.328">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_nono:19">
						<bibl>Schol. Apoll. Rh. II, 1249:</bibl>
						<quote>
						Δεθῆναι τὸν Προμηθέα φησὶν Ἡσίοδος, καὶ τὸν ἀετὸν ἐπιπεμφθῆναι αὐτῷ διὰ τὴν τοῦ πυρὸς κλοπήν. Δοῦρις δέ φησι, διὰ τὸ τῆς Ἀθηνᾶς ἐρασθῆναι· ὅθεν τοὺς περὶ τὸ Καυκάσιον οἰκοῦντας μόνῳ Διὶ καὶ Ἀθηνᾷ μὴ θύειν, διὰ τὸ κολάσεως αἰτίους Προμηθεῖ γενέσθαι· καθ ̓ ὑπερβολὴν δὲ σέβειν Ἡρακλέα, τῆς τοῦ ἀετοῦ τοξείας χάριν.
						</quote>
						<note type="translation">Vinctum esse Prometheum atque aquilam ei immissam Hesiodus ait propter ignem furto ablatum, Duris vero dicit propterea quod Minervae amore captus esset. Atque hinc factum esse, ut Caucasi montis accolae Jovi et Minervae sacra non faciant, utpote qui Prometheo poenae auctores fuerint; contra summopere ab iis coli Herculem, utpote qui sagitta aquilam confixerit.</note>
						<note type="commentary">Cf. Arrian. V, 3 ibique laudatos.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="19a" rend="Ol.113.2.a.C.327">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_nono:19.a">
						<bibl>Plinius H. N. VII, 3:</bibl>
						<quote>
						Duris, Indorum quosdam cum feris coire, mixtosque et semiferos esse partus. In Calingis, ejusdem Indioe gente, quinquennes concipere feminas, octavum vitoe annum non excedere. Et alibi cauda villosa homines nasci pernicitatis eximioe, alios auribus totos contegi.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Cf. Megasthenis fragm. 30 sqq. ibique annotata.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="20">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_nono:20">
						<bibl>Athenaeus I, p. 17, F:</bibl>
						<quote>
						Καθέζονται δ ̓ ἐν τοῖς συνδείπνοις οἱ ἥρωες, οὐ κατακέκλινται. Τοῦτο δὲ καὶ παρ ̓ Ἀλεξάνδρῳ τῷ βασιλεῖ ἐνίοτε ἦν, ὥς φησι Δοῦρις. Ἑστιῶν γοῦν ποτε ἡγεμόνας εἰς ἑξακισχιλίους ἐκάθισεν ἐπὶ δίφρων ἀργυρῶν καὶ κλιντήρων, ἁλουργοῖς περιστρώσας ἱματίοις.
						</quote>
						<note type="translation">Assident mensis heroes in conviviis, non accumbunt. Quem morem etiam nonnunquam apud Alexandrum regem servatum esse Duris sribit. Is enim aliquando sexies mille duces hospitio excipiens, in sellis argenteis recubitoriis collocavit, veste purpurea stratis.</note>
						<note type="commentary">Codd. U. L (Dindorfii): Δοῦρις τετρακοσίους οὖν ποτὲ ἡγεμόνας ἑστιῶν ἐκάθισεν. Nostram lectionem praebet C, eamque ab Eustathio nescio quo ejus loco confirmari ait Casubonus. In libris B D numerus plane omissus est, «cujus notam quippe librarius discernere non valuerat». Wesseling.— Ceterum Duridis narratio referenda Hullemano videtur ad comessationes quas in Carmania per septem dies Alexander instituisse fertur. V. Plutarch. Alex. 62; Curtius IX, 10, 26; Diodor. XVII, 106 et Arrian. VI, 28, qui tacere de his affirmat Aristobulum et Ptolemaeum et optimum quemque auctorem. Pro ἐνίοτε Van Gent (Ep. crit.) conjecit ἐν ἔθει, praeter necessitatem.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_decimo">
				E LIBRO DECIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="21" rend="c.Ol.113.4.a.C.325">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_decimo:21">
						<bibl>Suidas:</bibl>
						<quote>
						ᾯ τὸ ἱερὸν πῦρ οὐκ ἔξεστι φυσῆσαι. Τίμαιος ἐν λη' Ἱστοριῶν, ὡς οἱ περὶ Δημοκλείδην κατὰ Δημοχάρους εἶπον, ὅτι μόνῳ αὐτῷ πάντων Ἀθηναίων οὐκ ἔξεστι τὸ ἱερὸν πῦρ φυσῆσαι, ὡς μὴ καθαρεύοντι τοῖς ἄνω μέρεσιν. Δοῦρις δὲ ἐν τῇ ι' Πυθέαν κατὰ Δημοσθένους τὸ ὅμοιον εἰπεῖν.
						</quote>
						<note type="translation">Cui sacrum ignem sufflare non licet. Timaeus libro trigesimo octavo Historiarum tradit Democlidem Demochari exprobrasse, ipsi soli omnium Atheniensium non licere sacrum ignem sufflare, quod superiores partes corporis sui polluisset. Duris vero libro decimo dicit Pytheam ideam ohjecisse Demostheni.</note>
						<note type="commentary">Δημοκλείδην] «Tιμοκλείδην Valesius in Harpocrat. p. 245, cui repugnat Ruhnk en. In Rutil. Lup. p. 8.» Bernhardy. — «Referri haec possint ad mutaum illam loidorqian Pytheae et Demosthenis in Arcadia, mortuo haud ita pridem Alexandro (Plut. Demosth. 27, coll. Diodor. XVII, 10), sed praestat tamen, nisi fallor, hic cogitare litem Harpalicam, ut significetur ἡ Δημοσθένους κατηγορία, qua Pytheas πονηρίαν τῷ Δημοσθένει καὶ κακίαν τὴν ἐξ ἀνθρώπων πᾶσαν ἐνοικεῖν dixit (Dionys. Hal. De Is. Jud. c. 4, vol. V, p. 592 Reisk.).» HULLEMANN.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="22">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_decimo:22">
						<bibl>Plutarch. Phoc. c. 4:</bibl>
						<quote>
						Φωκίωνα γὰρ οὔτε γελάσαντά τις οὔτε κλαύσαντα ῥᾳδίως Ἀθηναίων εἶδεν, οὐδ ̓ ἐν βαλανείῳ δημοσιεύοντι λουσάμενον, ὡς ἱστόρηκε Δοῦρις, οὐδ ̓ ἐκτὸς ἔχοντα τὴν χεῖρα τῆς περιβολῆς, ὅτε τύχοι περιβεβλημένος· ἐπεὶ κατά γε τὴν χώραν καὶ τὰς στρατείας ἀνυπόδητος ἀεὶ καὶ γυμνὸς ἐβάδιζεν, εἰ μὴ ψῦχος ὑπερβάλλον εἴη καὶ δυσκαρτέρητον, ὥστε καὶ παίζοντας ἤδη τοὺς στρατευομένους (συστρ. Conj. Gent.) σύμβολον μεγάλου ποιεῖσθαι χειμῶνος ἐνδεδυμένον Φωκίωνα.
						</quote>
						<note type="translation">Duris refert Phocionem ridentem nec flentem ab ullo Atheniensium temere conspectum fuisse, nec in balneo publico lavantem, nec manum extra pallium, si eo amiciretur, exserentem; etenim ruri aut militiae nudus semper et absque calceis incedebat, nisi frigus vehementissimum et intolerabile incidisset, ita ut per jocum etiam milites mtensum gelu significari amicto Phocione dicerent.</note>
						<note type="commentary">Cf. Plutarch. Apophthegm. p. 187, F.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="474" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="23" rend="Ol.115.3.a.C.318?">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_decimo:23">
						<bibl>Id. ibid. c. 17:</bibl>
						<quote>
						Ὁ γοῦν Δοῦρις εἴρηκεν, ὡς μέγας γενόμενος (Ἀλέξανδρος) καὶ Δαρείου κρατήσας ἀφεῖλε τῶν ἐπιστολῶν τὸ Χαίρειν, πλὴν ἐν ὅσαις ἔγραφε Φωκίωνι, τοῦτον δὲ μόνον, ὥσπερ Ἀντίπατρον, μετὰ τοῦ Χαίρειν προσηγόρευε. Τοῦτο δὲ καὶ Χάρης ἱστόρηκε (fr. 46).
						</quote>
						<note type="translation">Duris auctor est Alexandrum, quum jam victo Dario magnus esset, in epistolis suis nemini Salutem ascripsisse, nisi si quas scripserit Phocioni: hunc unum pariter atque Antipatrum fuisse quos praemissa salute appellaret. Idem et Chares memoriae prodidit.</note>
						<note type="commentary">Cf. Aelian. V. H. I, 25. Damnatus Phocion Ol. 115, 3. Diodor. XVIII, 67.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="24" rend="Ol.115.4.a.C.317">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_decimo:24">
						<bibl>Athenaeus XIII, p. 560, F:</bibl>
						<quote>
						Δοῦρις δ ̓ ὁ Σάμιος καὶ πρῶτον γενέσθαι πόλεμόν φησι δύο γυναικῶν, Ὀλυμπιάδος καὶ Εὐρυδίκης· ἐν ᾧ τὴν μὲν βακχικώτερον μετὰ καὶ Εὐρυδίκης· ἐν ᾧ τὴν μὲν βακχικώτερον μετὰ τυμπάνων προελθεῖν, τὴν δ ̓ Εὐρυδίκην Μακεδονικῶς καθωπλισμένην, ἀσκηθεῖσαν τὰ πολεμικὰ παρὰ Κυννάνῃ τῇ Ἰλλυρίδι.
						</quote>
						<note type="translation">Duris Samius ait primum a mulieribus gestum bellum fuisse Olympiadis et Eurydices; in quo Olympiadem ait bacchantis magis in morem cum tympanis esse progressam, Eurydicen vero Macedonico more armatam, ut quae in rem bellicam etiam exercitata fuisset apud Cynnanen Illyricam.</note>
						<note type="commentary">Cf. Droysen. l. l. p. 244 sqq.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="25" rend="Ol.116.1.a.C.316">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_decimo:25">
						<bibl>Strabo I, p. 60:</bibl>
						<quote>
						Δοῦρις δὲ τὰς Ῥάγας (Ῥαγάδας vgo) τὰς κατὰ Μηδίαν ὠνομάσθαι φησὶν ὑπὸ σεισμῶν ῥαγείσης τῆς περὶ τὰς Κασπίας πύλας γῆς, ὥστε ἀνατραπῆναι πόλεις συχνὰς καὶ κώμας καὶ ποταμοὺς ποικίλας μεταβολὰς δέξεσθαι.
						</quote>
						<note type="translation">Duris Rhagas, quae in Media sunt, nomen inde habere ait, quod terrae motibus rupta fuerit (ἐρράγη) terra apud Caspias portas, compluresque eversae urbes et pagi, ac fluviorum variae inciderint mutationes.</note>
						<note type="commentary">Cf. Strabo XI, p. 539. Sedem fragmenti indicat Diodor. XIX, 44, ubi v. Wesseling.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_decimo_quinto">
				E LIBRO DECIMO QUINTO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="26" rend="Ol.116.2.a.C.315">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_decimo_quinto:26">
						<bibl>Schol. Apoll. Rh. IV, 264:</bibl>
						<quote>
						Δοῦρις δὲ ἐν πέμπτῳ καὶ δεκάτῳ τῶν Μακεδονικῶν, Ἀρκάδα φησὶν, ἀφ ̓ οὗ ἡ Ἀρκαδία καλεῖται, Ὀρχομενοῦ υἱόν· διὸ καὶ πόλιν τῆς Ἀρκαδίας Ὀρχομενόν.
						</quote>
						<note type="translation">Duris libro decimo quinto De rebus Macedonum ait Arcadem, a quo Arcadia nomen habet, orchomeni filium esse; inde etiam urbem Arcadiae Orchomenum.</note>
						<note type="commentary">In schol. Aldin. in Aristoph. Nub. 397 haec trans tulit Musurus, ubi pro πόλιν perperam habes ποταμόν. Ceterum cf. Aristotelis fr. 89. — Gragmentum ad captam a Cassandro Orchomenum bene retulit Hullemanus.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_decimo_sexto">
				E LIBRO DECIMO SEXTO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="27">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_decimo_sexto:27">
						<bibl>Athenaeus XII, p. 542, C:</bibl>
						<quote>
						Δημήτριος δὲ ὁ Φαληρεὺς, ὥς φησι Δοῦρις ἐν τῇ ἑκκαιδεκάτῃ τῶν Ἱστοριῶν, χιλίων καὶ διακοσίων ταλάντων κατ ̓ ἐνιαυτὸν κύριος γενόμενος, καὶ ἀπὸ τούτων βραχέα δαπανῶν εἰς τοὺς στρατιώτας καὶ τὴν τῆς πόλεως διοίκησιν, τὰ λοιπὰ πάντα διὰ τὴν ἔμφυτον ἀκρασίαν ἠφάνιζε, θοίνας τε καθ ̓ ἑκάστην ἡμέραν λαμπρὰς ἐπιτελῶν, καὶ πλῆθός τι συνδείπνων ἔχων· καὶ ταῖς μὲν δαπάναις ταῖς εἰς τὰ δεῖπνα τοὺς Μακεδόνας ὑπερέβαλε, τῇ δὲ καθαριότητι Κυπρίους καὶ Φοίνικας· ῥάσματά τε μύρων ἔπιπτεν ἐπὶ τὴν γῆν, ἀνθινά τε τὰ πολλὰ τῶν ἐδαφῶν ἐν τοῖς ἀνδρῶσι κατεσκευάζετο, διαπεποικιλμένα ὑπὸ δημιουργῶν. Ἦσαν δὲ καὶ πρὸς γυναῖκας ὁμιλίαι σιωπώμεναι, καὶ νεανίσκων ἔρωτες νυκτερινοὶ, καὶ ὁ τοῖς ἄλλοις τιθέμενος θεσμοὺς Δημήτριος, καὶ τοὺς βίους τάττων, ἀνομοθέτητον ἑαυτῷ τὸν βίον κατεσκεύαζεν. Ἐπεμελεῖτο δὲ καὶ τῆς ὄψεως, τήν τε τρίχα τὴν ἐπὶ τῆς κεφαλῆς ξανθιζόμενος, καὶ παιδέρωτι τὸ πρόσωπον ὑπαλειφόμενος, καὶ τοῖς ἄλλοις ἀλείμμασιν ἐγχρίων ἑαυτόν· ἠβούλετο γὰρ τὴν ὄψιν ἱλαρὸς καὶ τοῖς ἀπαντῶσιν ἡδὺς φαίνεσθαι. Ἐν δὲ τῇ πομπῇ τῶν Διονυσίων, ἣν ἔπεμψεν ἄρχων γενόμενος (Ol 117, 4), ᾖδε χορὸς εἰς αὐτὸν ποιήματα Σειρώμενος τοῦ Σολέως, ἐν οἷς ἡλιόμορφος προσηγορεύετο· Ἐξόχως δ ̓ εὐγενέτας ἡλιόμορφος ζαθέοις ἄρχων σε τιμαῖς γεραίρει.
						</quote>
						<note type="translation">Demetrius Phalereus, ut Duris Narrat Historiarum libro decimo sexto, quum mille et ducenta talenta quotannis ei redirent, exiguam hujus summae partem in militum stipendia et in civitatis impendit administrationem, reliqua omnia pro insita sibi intemperantia profudit, epula quotidie splendida magno convivarum numero exhibens; et sumptu quidem in coenas facto Macedonas superavit, elegantia vero Cyprios et Phoenices; et unguenta largiter in terram profundebantur, et multa in coenaculis pavimenta tesselato opere florida et artificiose variegata erant. Erant vero etiam taciti cum mulieribus congressus, et juvenum amores no cturni; et qui aliis leges sumptuarias scribebat Demetrus vitamque eorum moderabatur, idem sibi ipse vitam elegerat nullis legihus astrictam. Sed etiam formae erat curiosus, ut qui crinem capitis flavo colore tingeret, et faciem paederote oblineret, aliisque unguentis sese inungeret: volebat enim aspectu hilaris et venustus videri occurrentibus. In pompa vero Dionysiorum, quam ducebat quum archon esset Athenis, cecinit in eum chorus carmen Siromenis (Castorionis) Solensis in quo Solis instar formosus adpellabaur: Eminenter vero generosus Solis instar formosus divinioribus archon te (Bacchum honoribus decorat.»</note>
						<note type="commentary">Hinc sua Aelianus V. H. IX, 9, ex parte perperam mutata. Vide Perizonium l. l. — «Mille ducenta talenta quotannis in fiscum rediisse dubitat Grauert. Hist. u. Phil. Annal. p. 134, laudans Boeckhium Staatsh. I, p. 465 sqq. Cf. Droysen. Gesch. d. Nachf. Alex. p. 430.» HULLEMANN. — Σειρώμενος] Leopardi recte haud dubie reponi jubet Κασταρίωνος (poetae Solensis, quem memorat Athenaeus X, p. 454, F). Σείρωνος conj. Hulleman.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="475" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="28">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_decimo_sexto:28">
						<bibl>Schol. Eurip. Alc. 254 ad verba νυμφίδιαί τε κοῖται πατρῴας Ἰωλκοῦ]</bibl>
						<quote>
						... Μαρτυρεῖ καὶ Δοῦρις ἐν τῇ ιζ' τῶν Μακεδονικῶν, ὅτι ἐν Ἰωλκῷ ἐνυμφεύθη (Alcestis). Ἰωλκοῦ γὰρ Πελίας ἐβασίλευσεν.
						</quote>
						<note type="translation">Duris quoque in libro decimo sexto De rebus Macedonum testatur Iolci Alcestin esse desponsatam. Iolci enim Pelias rex erat.</note>
						<note type="commentary">— Μακ.] libri Λακεδαιμονικῶν; emend. vir. d. in Quaterly Rev. vol. XV, n. 29. Simili modo apud schol. Pind. Pyth. IX, 89 laudatur Φαῖστος ὁ τὰ Μακεδονικὰ γράψας, quod rectissime Boeckhius mutavit in Φ. ὁ τὰ Λακεδαιμονικὰ γρ.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="28">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_decimo_sexto:28">
						<bibl>Schol. Apoll. Rh. I, 211:</bibl>
						<quote>
						Δοῦρις δ ̓ ἐξ Ὑπερβορέων (sc. Ζήτην καὶ Καλαὶν συμπλεῦσαι τοῖς Ἀργοναύταις φησίν).
						</quote>
						<note type="translation">Ex Hyperboreis Zeten et Calain una cum Argonautis navigasse Duris ait.</note>
						<note type="commentary">Vid. Herodor. fr. 42, p. 36. Cum Duride facit Phanodicus in Δηλιακοῖς ap. schol. Apoll. l. l.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_decimo_septimo">
				E LIBRO DECIMO SEPTIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="29">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_decimo_septimo:29">
						<bibl>Athenaeus IV, p. 155, C:</bibl>
						<quote>
						Δοῦρις δ ̓ ὁ Σάμιος ἐν τῇ τῶν Ἱστοριῶν ἑπτακαιδεκάτῃ Πολυσπέρχοντά φησιν, εἰ μεθυσθείη, καίτοι πρεσβύτερον ὄντα, ὀρχεῖσθαι, οὐδενὸς Μακεδόνων ὄντα δεύτερον οὔτε κατὰ τὴν στρατηγίαν, οὔτε κατὰ τὴν ἀξίωσιν, καὶ ἐνδυόμενον αὐτὸν κροκωτὸν, καὶ ὑποδούμενον Σικυώνια, διατελεῖν ὀρχούμενον.
						</quote>
						<note type="translation">Duris Samius Historiarum libro decimo septimo scribit Polyspercontem, ubi appotus esset, quamvis aetate grandiorem, saltare solitum, quum nemini Macedonum neque rei militaris peritia cederet, neque dignitate; et crocem vestem calceosque Sicyonios indutum, saltare non desiiset.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_vicesimo_secundo">
				E LIBRO VICESIMO SECUNDO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="30" rend="Ol.119.3.a.C.302">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_vicesimo_secundo:30">
						<bibl>Athenaeus IV, p. 253, D:</bibl>
						<quote>
						Ὁ μὲν οὖν Δημοχάρης (fr. 3) τοσαῦτα εἴρηκε περὶ τῆς Ἀθηναίων (in Demetrium Poliorc.) κολακείας· Δοῦρις δ ̓ ὁ Σάμιος ἐν τῇ δευτέρᾳ καὶ εἰκοστῇ τῶν Ἱστοριῶν καὶ αὐτὸν τὸν ἰθύφαλλον· Ὡς οἱ μέγιστοι τῶν θεῶν καὶ φίλτατοι τῇ πόλει πάρεισιν. Ἐνταῦθα γὰρ Δήμητρα καὶ Δημέτριον ἅμα παρῆγ ̓ ὁ καιρός. Χἠ μὲν τὰ σεμνὰ τῆς Κόρης μυστήρια ἔρχεθ ̓ ἵνα ποιήσῃ, ὁ δ ̓ ἱλαρὸς, ὥσπερ τὸν θεὸν δεῖ, καὶ καλὸς καὶ γελῶν πάρεστι. Σεμνὸν, ὅθι φαίνεθ ̓, οἱ φίλοι πάντες κύκλῳ, ἐν μέσοισι δ ̓ αὐτὸς, ὅμοιος ὥσπερ οἱ φίλοι μὲν ἀστέρες, ἥλιος δ ̓ ἐκεῖνος. Ὦ τοῦ κρατίστου παῖ Ποσειδῶνος θεοῦ, χαῖρε, κἀφροδίτης. Ἄλλοι μὲν ἢ μακρὰν γὰρ ἀπέχουσιν θεοὶ ἢ οὐκ ἔχουσιν ὦτα, ἢ οὐκ εἰσὶν, ἢ οὐ προσέχουσιν ἡμῖν οὐδὲ ἕν· σὲ δὲ παρόνθ ̓ ὁρῶμεν, οὐ ξύλινον, οὐδὲ λίθινον, ἀλλ ̓ ἀληθινόν. Εὐχόμεσθα δή σοι· πρῶτον μὲν εἰρήνην ποίησον, φίλτατε· κύριος γὰρ εἶ σύ. Τὴν δ ̓ οὐχὶ Θηβῶν, ἀλλ ̓ ὅλης τῆς Ἑλλάδος Σφίγγα περικρατοῦσαν, Αἰτωλὸς ὅστις ἐπὶ πέτρας καθήμενος, ὥσπερ ἡ παλαιὰ, τὰ σώμαθ ̓ ἡμῶν πάντ ̓ ἀναρπάσας φέρει, κοὐκ ἔχω μάχεσθαι, (Αἰτωλικὸν γὰρ, ἁρπάσαι τὰ τῶν πέλας, νῦν δὲ καὶ τὰ πόρρω·) μάλιστα μὲν δὴ κόλασον αὐτός· εἰ δὲ μὴ, Οἰδίπουν τιν ̓ εὑρὲ, τὴν Σφίγγα ταύτην ὅστις ἢ κατακρημνιεῖ, ἢ σπίνον ποιήσει. Ταῦτ ̓ ᾖδον οἱ Μαραθωνομάχαι οὐ δημοσίᾳ μόνον, ἀλλὰ καὶ κατ ̓ οἰκίαν, οἱ τὸν προσκυνήσαντα τὸν Περσῶν βασιλέα ἀποκτείναντες, οἱ τὰς ἀναρίθμους μυριάδας τῶν βαρβάρων φονεύσαντες.
						</quote>
						<note type="translation">Haec Demochares dixit de Atheniensium adulatione. Duris vero Samius, secundo et vicesimo Historiarum, ipsum etiam Ithyphallicum carmen apposuit: Deorum adeo maximi carissimique visitant urbem! Ecce enim, Demeter et Demetrius opportune adsunt. Et illa quidem severa Natae mysteria venit ut celebret. At hic laetus, deum ut decet, et pulcher, et ridens adest. Augustum, ubi apparet, amici circum circa in eorum medio ipse: Sidera minora diceres amicos, ipsum Solem. Salve, potentissimi dei Neptuni fili et Veneris! Alii enim aut absunt dii longius, aut auribus carent; aut nulli sunt, aut non curant nos quidquam. Te videmus praesentem, non ligneum, non lapideum, sed vere ipsum. Quare te precamur: primum da pacem nobis, carissime! tu enim potes: tum hanc, quae non Thebas, totam sed Graeciam territat, Sphigem; Aetolum hunc, in rupe qui sedes habens, ut illa prisca olim, res nostras hominesque rapiens aufert; nec reprimere ego queo: (Aelolicum est enim, vicina abducere, nunc vero etiam remota.) tu maxime ipse perdomes velim: quod ni, at Oedipum mitte. Qui vel de saxo monstrum illud deturbet, vel inedia tollat. Haec cecinere illi ilim victores in campo Marathonio; nec id publice solum, sed et privatim in domibus; iidem qui morte muletaverant eum, qui coram rege Persarum se prostraverat; hi qui innumeras illa barbarorum myriades interfecerant.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="476" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="31">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_vicesimo_secundo:31">
						<bibl>Athenaeus XII, p. 535, E:</bibl>
						<quote>
						Δοῦρις δ ̓ ἐν τῇ δευτέρᾳ καὶ εἰκοστῇ τῶν Ἱστοριῶν «Παυσανίας μὲν (φησὶν) ὁ τῶν Σπαρτιατῶν βασιλεὺς, καταθέμενος τὸν πάτριον τρίβωνα, τὴν Περσικὴν ἐνεδύετο στολήν. Ὁ δὲ Σικελίας τύραννος Διονύσιος ξυστίδα καὶ χρυσοῦν στέφανον ἐπὶ περόνῃ μετελάμβανε τραγικόν. Ἀλέξανδρος δ ̓, ὡς τῆς Ἀσίας ἐκυρίευσε, Περσικαῖς ἐχρῆτο στολαῖς. Δημήτριος δὲ πάντας ὑπερέβαλλε. Τὴν μὲν γὰρ ὑπόδεσιν, ἣν εἶχε, κατεσκεύαζεν ἐκ πολλοῦ δαπανήματος· ἦν γὰρ κατὰ μὲν τὸ σχῆμα τῆς ἐργασίας σχεδὸν ἐμβάτης, πίλημα λαμβάνων τῆς πολυτελεστάτης πορφύρας· τούτῳ δὲ χρυσοῦ πολλὴν ἐνύφαινον ποικιλίαν ὀπίσω καὶ ἔμπροσθεν ἐνιέντες οἱ τεχνῖται. Αἱ δὲ χλαμύδες αὐτοῦ ἦσαν ὄρφνινον ἔχουσαι τὸ φέγγος τῆς χρόας, τὸ δὲ πᾶν ὁ πόλος ἐνύφαντο, χρυσοῦς ἀστέρας ἔχων καὶ τὰ δώδεκα ζώδια. Μίτρα δὲ χρυσόπαστος ἦν, ἣ καυσίαν ἁλουργῆ οὖσαν ἔσφιγγεν, ἐπὶ τὸ νῶτον φέρουσα τὰ τελευταῖα καταβλήματα τῶν ὑφασμάτων. Γινομένων δὲ τῶν Δημητρίων Ἀθήνησιν, ἐγράφετο ἐπὶ τοῦ προσκηνίου ἐπὶ τῆς οἰκουμένης ὀχούμενος.»
						</quote>
						<note type="translation">Duris secundo et vicesimo Historiarum libro scribit: «Pausanias Spartanorum rex deposito patrio palliolo, Persicam induit stolam. Siciliae tyrannus Dionysius pallam scenicam et auream coronam cum fibula (?) sumpsit tragicam. Alexander, postquam Asiam subegit, Persicis usus est stolis. Sed cunctos superavit Demetrius. Nam calceamenti genus, quo ille usus est, ingenti sumptu erat paratum: quippe quoad fabricae formam fere cothurnus erat, e coacta purpura (sive, coacta lana purpurea) pretionsissima paratus, cui muttam ex auro varietatem, tam a parte posteriore, quam ab anteriore, inserebant intexebantque artifices. Chlamydes ejus fuscum quendam habebant coloris nitorem: et, ut verbo dicam, coeli polus eis intextus erat, cum aureis stellis et duodecim signis. Porro fascia erat auro distincta, quae pileum purpureum ita astringebat, ut taeniarum extremae fimbriae in tergum dependerent. Quumque Athenis Demetriorum solennitas celebraretur, in proscenio pictus erat Demetrius, orbi terrarum insidens.</note>
						<note type="commentary">Cf. Plutarch. Demetr. c. 41. — ἐπὶ περόνῃ] καὶ ἐπιπόρπημα conj. Hulleman.; ἐπιπερόνημα, novo vocabulo, Geelius.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_vicesimo_tertio">
				E LIBRO VICESIMO TERTIO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="32">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_vicesimo_tertio:32">
						<bibl>Athenaeus XII, p. 546, C:</bibl>
						<quote>
						Καὶ Δοῦρις δέ φησιν ἐν τῇ εἰκοστῇ τρίτῃ τῶν Ἱστοριῶν, ὡς ἦν τὸ παλαιὸν τοῖς δυνάσταις ἐπιθυμία τῆς μέθης. Διὸ ποιεῖν τὸν Ὅμηρον τῷ Ἀγαμέμνονι λοιδορούμενον τὸν Ἀχιλλέα καὶ λέγοντα (Il, A, 225), Οἰνοβαρὲς, κυνὸς ὄμματ ̓ ἔχων. Καὶ τὸν θάνατον δὲ ἀποσημαίνων τοῦ βασιλέως, φησὶν (Od. Λ, 418), Ὡς ἀμφὶ κρητῆρα τραπέζας τε πληθούσας κείμεθα· δεικνύων καὶ τὸν θάνατον αὐτοῦ παρ ̓ αὐταῖς ταῖς ἐπιθυμίαις τῆς μέθης γενόμενον.
						</quote>
						<note type="translation">Duris tertio et vicesimo Historiarum libro ait jam olin, reges et terrarum dominos ad temulentiam fuisse proclives: itaque apud Homerum Achillem conviciari Agamemnoni, dicereque, vino gravis, caninos oculos habens; te de morte regis loquens ait: Ut circa craterem mensasque plenas jacebamus: ostendens periisse eum etiam, quo tempore eidem cupiditati temulentiae indulgebat.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="477" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="33" rend="Ol.124.4.a.C.271">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.historiai.e_libro_vicesimo_tertio:33">
						<bibl>Plinius H. N. VIII, 40:</bibl>
						<quote>
						Canis, Iasone Lycio interfecto, cibum capere noluit, inediaque consum ptus est. Is vero, cui nomen Hyrcani reddidit Duris, accenso regis Lysimachi rogo, injecit se flammoe: similiterque hieronis regis.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Ex Duride hauserit Plutarch. De sollert. anim. p. 970; alium auctorem seqnitur Appian, Syr. c. 64 (p. 207 ed. Didot.). Cf. Tzetz. Hist. IV, 131, v. 252 sqq.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_rebus_agathoclis">
			ΤΑ ΠΕΡΙ ΑΓΑΘΟΚΛΕΑ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_rebus_agathoclis.e_libro_secundo">
				E LIBRO SECUNDO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="34">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_rebus_agathoclis.e_libro_secundo:34">
						<bibl>Athenaeus XIV, p. 628, B:</bibl>
						<quote>
						«Λίβυν δὲ τὸν αὐλὸν προσαγορεύουσιν οἱ ποιηταὶ (φησὶ Δοῦρις ἐν δευτέρῳ τῶν Περὶ Ἀγαθοκλέα), ἐπειδὴ Σειρίτης, ὃς δοκεῖ πρῶτον εὑρεῖν τὴν αὐλητικὴν, Λίβυς ἦν τῶν Νομάδων, ὃς καὶ κατηύλησε τὰ μητρῷα πρῶτος.»
						</quote>
						<note type="translation">Libycam tibiam vocant poetae, ut ait Duris libro secundo De rebus Agathoclis, quoniam Sirites, qui perhibetur primus invenisse artem tibia canendi, Libycus fuerat e Nomadibus: qui etiam carmina in Matrem Deorum primus cecinit.</note>
						<note type="commentary">«Tibiam simul cum cultu Palladise Libya Athenas esse delatam tradunt Proclus ad Platon. Alcib. I, p. 197 sq. et Olympiodor. p. 65 sqq. «HULLEMAN. Sirites aliunde vix notus.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="35" rend="Ol.118.1.a.C.308">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_rebus_agathoclis.e_libro_secundo:35">
						<bibl>Schol. Aristoph. Vesp. 1030:</bibl>
						<quote>
						Δοῦρις δ ̓ ἐν β' Λιβυκῶν ἱστορεῖ, γυναῖκα καλὴν γενέσθαι τὴν Λάμιαν, μιχθέντος δὲ αὐτῇ Διὸς, ὑφ ̓ Ἥρας ζηλοτοπουμένην ἃ ἔτικτεν ἀπολλύναι· διόπερ ἀπὸ τῆς λύπης δύσμορφον γεγονέναι, καὶ τὰ τῶν ἄλλων παιδία ἀναρπάζουσαν διαφθείρειν.
						</quote>
						<note type="translation">Duris libro secundo, ubi de Agathoclis rebus in Libya gestis sermonem facit, Lamiam fuisse narrat mulierem for mosam; sed Jove cum ca congresso, quum junonis invidiâ exagitata liberos amisisset, prae moerore defromem evasisse, aliorumque infantes raptos occidere solere.</note>
						<note type="commentary">Eadem Photius v. Λάμια et Arsen. p. 332; Suidas s. v.; Favorinus p. 1152 ed. Basil.; Apostol. XI, 75. Locum fragmenti indicat narratio Diodori XX, 41. Cf. schol. Arist. Pac. 757; Eudocia p. 274; Aristides p. 19 Frommel.; Plutarch. Moral. p. 515 F; Philostrat. V. Ap. IV, p. 165; schol. Apoll. Rh. IV, 328; Steph. Thes. v. Λάμια; Krüger. Historiogr. p. 73.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="36">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_rebus_agathoclis.e_libro_secundo:36">
						<bibl>Tzetzes Lyc. 847:</bibl>
						<quote>
						Τινὲς δέ φασιν ἐν Λιβύῃ εἶναι τὰς πηγὰς τοῦ Νείλου, ὡς Δοῦρις· ἀλλ ̓ οὐκ ἔστι τοῦτο ἀληθές.
						</quote>
						<note type="translation">Nonnulli dicunt in Lybya esse Nili fontes, uti Duris. At falsum hoc est.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_rebus_agathoclis.e_libro_tertio">
				E LIBRO TERTIO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="37" rend="Ol.119.2.a.C.303">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_rebus_agathoclis.e_libro_tertio:37">
						<bibl>Athen. XIII, p. 605, D:</bibl>
						<quote>
						Ἐμοὶ μὲν γὰρ καὶ κατὰ φύσιν δοκεῖ πεποιηκέναι Κλεώνυμος ὁ Σπαρτιάτης, πρῶτος ἀνθρώπων εἰς ὁμηρείαν λαβὼν παρὰ Μεταποντίνων γυναῖκας, παρθένους τὰς ἐνδοξοτάτας καὶ καλλίστας διακοσίας, ὡς ἱστορεῖ Δοῦρις ὁ Σάμιος ἐν τῆ τρίτῃ τῶν Περὶ Ἀγαθοκλέα ἱστοριῶν.
						</quote>
						<note type="translation">Mihi etiam secundum naturam fecisse Cleonymos Spartanus videtur, qui primus hominum obsides accepit a Metapontinis mulieres, virgines nobilissimas for mosissimasque ducentas, ut Duris Samius narrat tertio libro Historiarum De rebus Agathoclis.</note>
						<note type="commentary">Vide Diodor. XX, 104, 3.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_rebus_agathoclis.e_libro_quarto">
				E LIBRO QUARTO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="38">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_rebus_agathoclis.e_libro_quarto:38">
						<bibl>Suidas:</bibl>
						<quote>
						Εὐρύβατος· πονηρὸς, ἀπὸ τοῦ πεμφθέντος ὑπὸ Κροίσου ἐπὶ ξενολογίᾳ μετὰ χρημάτων, ὥς φησιν Ἔφορος (fr. 100), εἶτα μεταβαλλομένου πρὸς Κῦρον· ἦν δὲ Ἐφέσιος. Οἱ δὲ τὸν Κέρκωπα τὸν ἕτερον. Διότιμος Ἡρακλέους ἄθλοις· «Κέρκωπες, τοὶ πολλὰ κατὰ τριόδους πατέοντες Βοιωτῶν σίνοντο· γένος δ ̓ ἔσαν Οἰχιαλῆες, Ὦλός τ ̓ Εὐρύβατός τε, δύω βαρυδαίμονες ἄνδρες.» Νίκανδρος Αἰγίνεον Εὐρύβατον πανουργότατον· οὗ μνημονεύει Ἀριστοτέλης ἐν α' Περὶ δικαιοσύνης. Δοῦρις δὲ ἐν δ' τῶν Περὶ Ἀγαθοκλέα ἀπὸ τοῦ Ὀδυσσέως ἑταίρου.
						</quote>
						<note type="translation">Eurybatus, homo nequam; ductum hec ab eo Eurybato, qui a Croeso cum pecunia missus ad milite mercede conducendos, ut ait Ephorus, deinde ad Cyrum defecit. Erat autem Ephesius. Alii eum alterum Cercopum fuisse aiunt. Diotimus in Herculis laboribus: «Cercopes qui in triviis Boeotorum frequenter versantes multis nocebant. Hi genere erant Oechialenses, nomine Olus et Euryhatus, ambo viri perniciosissimi.» Nicander Aegineum Eurybatum callidissimum fuisse tradit: cujus meminit Aristoteles in primo De justitia. Duris vero libro quarto De rebus ab Agathocle gestis ab Ulyxis socio proverbium repetit.</note>
						<note type="commentary">Reliqua apud ipsum Suidam legas. — Pelita haec sunt, suspicor, ex narratione de iis, quae in Italia postremo regni tempore gessit Agathocles contra Bruttios, Crotoniatas etc. Nam constat Ulyssi ejusque sociis apud κτίσεων scriptores haud minimas esse partes in fabulis de urbium Italicarum originibus. Sic strabo VI, p. 255, ut unum afferam, de Polite narrat Ulyssis socio, qui Brutiis δαίμων βαρύμηνις fuerit. Simile quid Duris tradidisse videtur de Eurybato, qui ap. Homer. Od. Τ, 247 sqq. uti deformis homo et tantum non πιθηκόμορφος et κέρκωψ depingitur. Cercopes in Pithecusis insulis collocavit Xenagoras (II. Νήσων) ap. Harpocrat. v. Κέρκωψ. Ac satis antiquo tempore ἄνδρας istus βαρυδαίμονας Italiotis et Siculis notos fuisse artis momumentis comprobatur (v. Welcker. Cycl. p. 409, n. 659; Müller. Dor. II, p. 457 not.). Fieri etiam potuit ut occasionem de his exponendi praeberent Pithecusae Libyae urbes, simiarum cultu clarae, quas Eumachus, dux Agathoclis, in potestatem redegit. V. Diodor. XX, 58, 3. — ἦν δὲ Ἐφέσιος] Notandum est Ephesi etiam Cercopum sedem fuisse. Zenobius I, 5, e cod. B p. 2 cd. Leutsch: Ἀγορὰ Κερκώπων· ἐπὶ τῶν πονηρῶν καὶ κακοηθῶν λέγεται. Κέρκωπες πὰρ ἀπατεῶνές τινες ἐγένοντο ἐν Ἐφέσῳ, οἵτινες ἐξαπατῆσαι τὸν Δία πεπείρανται. Cf. Lobeck. Aglaopham. p. 1305 sqq.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="478" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="39">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_rebus_agathoclis.e_libro_quarto:39">
						<bibl>Schol. Apoll. Rh. I, 501:</bibl>
						<quote>
						Δοῦρίς φησι τοὺς ὑπὸ τῶν γιγάντων κατενεχθέντας λίθους, τοὺς μὲν εἰς τὴν θάλασσαν πεσόντας γενέσθαι νήσους, τοὺς δὲ εἰς τὴν γῆν ὄρη.
						</quote>
						<note type="translation">Duris dicit, lapides a Gigantibus dejectos, quot eorum in mare deciderint, insulas, quot in terram, montes evasisse.</note>
						<note type="commentary">Fortasse Phlegraeis campis Italiae Gigantomachiam Duris assignavit. Allata juncta esse poterant iis, quae de Pithecusis et Aetnaeo Typhoni superinjectis feruntur.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="40" rend="Ol.121.2.a.C.295">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_rebus_agathoclis.e_libro_quarto:40">
						<bibl>Diodor. XXI, 6:</bibl>
						<quote>
						Ἐπὶ τοῦ πολέμου τῶν Τυρρηνῶν καὶ Γαλατῶν καὶ Σαμνιτῶν καὶ τῶν ἑτέρων συμμαχων, ἀνηρέθησαν ὑπὸ Ῥωμαίων, Φαβίου ὑπατεύοντος, δέκα μυριάδες, ὥς φησι Δοῦρις.
						</quote>
						<note type="translation">In bello Etruscorum, Gallorum, Samnitum, ceterorumque sociorum, a Romanis, Fabio consule, deleta sunt centum millia, ut Duris testatur.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="40" rend="Ol.121.2.a.C.295">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_rebus_agathoclis.e_libro_quarto:40">
						<bibl>Tzetzes ad Lyc. 1378:</bibl>
						<quote>
						Γράφει δὲ τοιοῦτόν τι (quale Codrus facinus ediderat) Δοῦρις, Διόδωρος καὶ Δίων, ὅτι Σαυνιτῶν, Τυρρηνῶν καὶ ἑτέρων ἐθνῶν πολεμούντων Ῥωμαίοις ὁ Δέκιος ὕπατος Ῥωμαίων, συστρατηγὸς ὢν Τορκουάτου, οὕτως ἔδωκεν ἑαυτὸν εἰς σφαγὴν, καὶ ἀνῃρέθησαν τῶν ἐναντίων ἑκατὸν χιλιάδες αὐθημερόν.
						</quote>
						<note type="translation">Simile quid (facinori Codri) Duris, Diodorus et Dio narrant. Samnitis, Etruscis aliisque populis bellum gerentibus contra Romanos, Decium consulem, collegam Torquati (Q. Fabii Maximi), eodem modo (quo Codrus olim) semet morti dedicasse, eodemque die centum millia hostium interfecta esse.</note>
						<note type="commentary">Τορκουάτου] debebat Q. Fabii Maximi. Error est Tzetzae, qui Decium filium cum patre, T. Manlii Torquati collega, confundit, monente Hullemano. —ἑκατὸν χιλιάδες] Liv. X, 29: Coesa eo die hostium viginti quinque millia, octo capta.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="41" rend="Ol.121.4.a.C.293">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_rebus_agathoclis.e_libro_quarto:41">
						<bibl>Athenaeus XII, p. 542, A:</bibl>
						<quote>
						Δοῦρις δ ̓ ἐν τῇ δ' τῶν Περὶ Ἀγαθοκλέα, καὶ πλησίον Ἱππωνίου πόλεως ἄλσος τι δείκνυσθαι, κάλλει διάφορον καὶ κατάρρυτον ὕδασιν, ἐν ᾧ καὶ τόπον τινὰ εἶναι καλούμενον Ἀμαλθείας κέρας, ὃ τὸν Γέλωνα κατασκευάσαι.
						</quote>
						<note type="translation">Duris libro quarto De rebus Agathoclis ait prope Hipponium oppidum nemus monstrari eximia pulchritud ine aquis irriguum: in eoque esse locum quendam Amaltheae cornu appellatum, a Gelone exstructum.</note>
						<note type="commentary">ἐν τῇ δ'] sic bene Hulleman. Pro vulgata ἐν τῇ δεκάτῃ. Capta urbs Ol. 124, 4, teste Diodoro XXI, 8. Strabo VI, p. 256: Ἔχει δ ̓ ἐπίνειον, ὃ κατεσκεύασέ ποτε Ἀγαθοκλῆς κρατήσας τῆς πόλεως. «Illa opportunitate, opportune monet Hullemanus, conjicio Duridem de luco narrasse.»</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="42">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_rebus_agathoclis.e_libro_quarto:42">
						<bibl>Tzetzes ad Lyc. 772:</bibl>
						<quote>
						Δοῦρις ὀ Σάμιος ἐν τῷ Περὶ Ἀγαθοκλέους φησὶ τὴν Πηνελόπην συγγενέσθαι πᾶσι τοῖς μνηστῆρσι καὶ γεννῆσαι τραγοσκελῆ Πᾶνα. Φλυαρεῖ δὲ περὶ τοῦ Πανός· ὁ Πᾶν γὰρ Ἑρμοῦ καὶ Πηνελόπης ἄλλης γέγονε, καὶ ἕτερος Πᾶν Διὸς καὶ Ὕβρεως.
						</quote>
						<note type="translation">Duris Samius in Agathoclis Historia Penelopen ait cum omnibus (πᾶσι) procis rem habuisse, atque peperisse eis Panem capripedem. At hariolatur Duris: nam Pan filius erat Mercurii et alius Penelopae. Alterque est Pan Jovis et Lasciviae filius.</note>
						<note type="commentary">Cf. Eudocia p. 323, quae eadem ac Duris affert.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="43">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_rebus_agathoclis.e_libro_quarto:43">
						<bibl>Argum. Idyll. Theocr. VI, p. 10 ed. Dübner.:</bibl>
						<quote>
						Δοῦρίς (Οὔρις libri) φησιν, διὰ τὴν τῶν θρεμμάτων πολυπλήθειαν καὶ τοῦ γάλακτος ἱδρύσασθαι (sc. Πολύφημον) ἱερὸν ἐν Αἴτνῃ τῇ Γαλατείᾳ. Φιλόξενον δὲ τὸν Κυθήριον ἐπιδημήσαντα, καὶ μὴ δυνάμενον ἐπινοῆσαι τὴν αἰτίαν, ἀναπλάσαι, ὅτι Πολύφημος ἤρα Γαλατείας.
						</quote>
						<note type="translation">Duris dicit propter pecorum mullitudinem et lactis copiam Galateae in Aetna fanum a Polyphemo sacratum esse. Philoxenum vero, quum in Sicilia degens causam rei reperire non posset, Polyphemi et Galateae amores finxisse.</note>
						<note type="commentary">Quae repetuntur in schol. I. l. v. 7, ubi pro Δοῦρις libri exhibent Θοῦρις. De Galatea Philoxeni v. Bode. Gesch. d. gr. Dichik. II, 2, 317 sqq.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="479" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="44">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_rebus_agathoclis.e_libro_quarto:44">
						<bibl>Athenaeus I, p. 19, F:</bibl>
						<quote>
						Ἐθαυμάζετο δὲ καὶ Ξενοφῶν ὁ θαυματοποιὸς, ὃς μαθητὴν κατέλιπε Κρατισθένη τὸν Φλιάσιον· ὃς πῦρ τε αὐτόματον ἐποίει ἀναφύεσθαι, καὶ ἄλλα πολλὰ φάσματα ἐτεχνᾶτο, ἀφ ̓ ὧν ἐξίστα τῶν ἀνθρώπων τὴν διάνοιαν. Τοιοδτος ἦν καὶ Νυμφόδωρος ὁ θαυματοποιὸς, ὃς προσκρούσας Ῥηγίνοις, ὥς φησι Δοῦρις, εἰς δειλίαν αὐτοὺς ἔσκωψε πρῶτος.
						</quote>
						<note type="translation">Admirati sunt etiam Xenophontem praestigiatorem, qui discipulum reliquit Cratisthenem Phliasium, qui sponte exoriri ignem faciebat, aliaque multa spectra artificioso invento ostendebat. Talis etiam Nymphodorus erat, praestigiator, qui, quum Rheginis esset offensus, ut Duris scribit, ignaviam illis cum risu primus exprobravit.</note>
						<note type="commentary">Hinc sua Eustath. Ad Odyss. p. 1503. Nymphodorus ὁ θαυματοποιός (non confundendus cum Nymphodoro τῷ θαυματογράφῳ) idem esse videtur cum eo, cujus Athenaeus meminit lib. X, p. 452, F. Si recte se habet illud ἔσκωψε πρῶτος, N. antiquior fuit Xenarcho, Sophronis filio, mimo, qui item εἰς δειλίαν κωμῳδῆσαι τοὺς Ῥηγίνους dicitur ap. Zenob. V, 83, ubit vide quae a vv. dd. congesta sunt.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="45">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_rebus_agathoclis.e_libro_quarto:45">
						<bibl>Athenaeus XI, p. 504, B:</bibl>
						<quote>
						Ὁ τοὺς μίμους πεποιηκὼς (Σώφρων), Οὓς ἀεὶ διὰ χειρὸς ἔχειν Δοῦρίς φησι τὸν σοφὸν Πλάτωνα.
						</quote>
						<note type="translation">Sophronis Mimos Platonem semper in manu habere solitum esse Duris tradit.</note>
						<note type="commentary">Res a multis memoratur. V. Diogen. L. III, 1, 18, ibique Menag.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="46">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_rebus_agathoclis.e_libro_quarto:46">
						<bibl>Stephan. Byz.:</bibl>
						<quote>
						Ἀκράγαντες, πόλεις πέντε Σικελίας, ἀπὸ ποταμοῦ παραρρέοντος· φησὶ γὰρ Δοῦρις, ὅτι αἱ πλεῖσται τῶν Σικελῶν πόλεων ἐκ τῶν ποταμῶν ὀνομάζονται, Συρακούσας, Γέλαν, Ἱμέραν, Σελινοῦντα καὶ Φοινικοῦντα καὶ Ἐρύκην καὶ Κάμικον, Ἁλυκόν τε καὶ Θέρμον καὶ Καμαρῖναν, ὡς καὶ ἐν Ἰταλίᾳ.
						</quote>
						<note type="translation">Agrigenti nomen est quinque urbibus Siciliae, a flumine praeterlabente. Dicit enim Duris plurimas urbium Sicularum a fluminibus denominatas esse, Syracusas, Gelam, Himeram, Selinuntem, Phoenicuntem, Erycem, Camicum, Halycum, Thermum, Camarinam; et similiter in Italia.</note>
						<note type="commentary">Φοινικοῦντα] de hac urbe nil constat. — Ἁλυκὸν καὶ Θέρμον], pro urbium nominibus nomina fluviorum posuisse videtur excerptor. V. Berkel. ad. h. l.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.samiorum_annales">
			ΣΑΜΙΩΝ ΩΡΟΙ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="47">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.samiorum_annales.e_libro_quarto:47">
					<bibl>Athenaeus XII, p. 525, E:</bibl>
					<quote>
					Περὶ δὲ τῆς Σαμίων τρυφῆς Δοῦρις ἱστορῶν παρατίθεται Ἀσίου ποιήματα, ὅτι ἐφόρουν χλιδῶνας περὶ τοῖς βραχίοσι καὶ τὴν ἑορτὴν ἄγοντες τῶν Ἡραίων ἐβάδιζον κατεκτενισμένοι τὰς κόμας ἐπὶ τὸ μετάφρενον καὶ τοὺς ὤμους. Τὸ δὲ νόμιμον τοῦτο μαρτυρεῖσθαι καὶ ὑπὸ παροιμίας τῆσδε, Βαδίζειν Ἡραῖον ἐμπεπλεγμένον. Ἔστι δὲ τὰ τοῦ Ἀσίου ἔπη οὕτως ἔχοντα· Οἱ δ ̓ αὐτως φοίτεσκον, ὅπως πλοκάμους κτενίσαιντο, εἰς Ἥρης τέμενος, πεπυκασμένοι εἵμασι καλοῖς· χιονίοισι χιτῶσι πέδον χθονὸς εἶχον· χαῖτας δ ̓ ᾐωρεῦντ ̓ ἀνέμῳ χρυσέοις ἐνὶ δεσμοῖς· χρύσειαι δὲ κόρυμβαι ἐπ ̓ αὐτῶν τέττιγες ὥς· δαιδάλεοι δὲ χλιδῶνες ἄρ ̓ ἀμφὶ ἀμφὶ βραχίοσιν ****** ήσαντες ὑπασπίδιον πολεμιστήν.
					</quote>
					<note type="translation">De Samiorum luxu verba faciens Duris apponit Asii versus, ex quibus patet gestasse illos armilla circa brachia, et festum Junonis agentes incedere solitos esse coma depexa et in cervicem et humeros rejecta. Ejusdemque moris documentum, ait Duris, esse etiam proverbium hoc, incedere Junonium implexis capillis. Sunt autem Asii versus hujusmodi: Hi vero procedebant, quum primum cincinnos depexerant, in Junonis templum, induti amiculis pulchris: niveis tunicis solum latae terrae tenebant; et capilli vento agitabantur sub aureis vinculis, aureique corymbi superne erant cicadis similes, et affabre factae armillae circa brachia....... clypeo tectum bellatorem.</note>
					<note type="commentary">De versuum corruptelis et lacunis adi Dübnerum ad Asii fragm. 11. Ceterum cf. Panofka Res Sam. p. 80.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="48">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.samiorum_annales.e_libro_quarto:48">
					<bibl>Steph. Byz:</bibl>
					<quote>
					Αὐασίς, πόλις Αἰγύπτου. Ταύτην δὲ καὶ Ὄασιν καλοῦσιν .... Ἡρόδοτος δὲ καὶ Δοῦρις Μακάρων αὐτὴν ὠνόμασαν νῆσον.
					</quote>
					<note type="translation">Auasis, urbs Aegypti, quam etiam Oasin vocant. Herodotus vero et Duris Beatorum insulam appellant.</note>
					<note type="commentary">Herodot. III, 26: ἀπικόμενοι (milites Cambysae) ἐς Ὄασιν πόλιν, τὴν ἔχουσι μὲν Σάμιοι τῆς Αἰσχριώνης φυλῆς λεγόμενοι εἶναι, ubi Baehr.: «Panofka l. l. p. 81 sqq. de Samiorum tribubus disputans tribus partibus in quas Sami civitatem Polycrates diviserit (v. Herod. III, 39) respondisse videri monuit has tribus tres, quarum binae (Σχησία et Ἀστυπαλαία) memorantur ab Etym. M. p. 160, 22, tertia Herodotis sit Αἰσχριωνία, ab Aeschrione heroe, ad quem auctorem tribus referatur, sic appellata. Si vero cum viro docto (Ideler., Fundgruben des Orients IV, p. 418) quaeras, quo pacto Samii isti in hanc Oasin devenerint, num a Persis illuc traducti illo ex more, quo gentes victae alias prorsus in regiones haud raro transferebantur, an potius ipsiilluc profecti mercandi causa sedesque ibi figentes: malim hoc ipsum statuere, praesertim quum Samiorum res navalis et mercatura jam Ol. 37 maxime floreret, ut vel Tartessum venirent. Quo eodem ferme tempore illos in Oasim majorem venire potuisse, haud quidem ab omni probabili abhorret. Tu cf. Müller. Aeginet. p. 67.» Nisi fallor etiam in Arabia Samii nonnulli consederant. V. fragm. Castoris p. 179 not. De nominibus Ὄασις et Μακάρων νῆσος v. quae multa congessit Baehr. l. l.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="480" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="49">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.samiorum_annales.e_libro_quarto:49">
					<bibl>Zenob. Prov. V, 64:</bibl>
					<quote>
					Πολυκράτης μητέρα νέμει. Μέμνηται ταύτης Δοῦρις. Λέγει δὲ ὅτι Πολυκράτης ὁ Σάμιος τῶν ἐν τῷ πολέμῳ ἀποθανόντων τὰς μητέρας συναγαγὼν δέδωκε τοῖς πλουσίοις τῶν πολιτῶν τρέφειν, πρὸς ἕκαστον λέγων ὅτι· Μητέρα σοι ταύτην δίδωμι. Ὅθεν ἡ παροιμία ἐκράτησεν.
					</quote>
					<note type="translation">Polycrates matrem distribuit. Hujus proverbii Duris meminit, Polycratem Samiorum tyrannum narrans caesorum bello militum matres collectas civium ditioribus alendas tradidisse, singulisque dixisse: «Hanc tibi matrem tribuo.» Unde ortum proverbium.</note>
					<note type="commentary">«Omisso Duridis nomine, inde a voce Πολυκράτης haec scripta exstant in Proverbiis quae dicuntur Plutarchi I, 58, p. 329 sq. et Cod. Bodl. 779, p. 95. Cives illi, quorum matres Samii locupletiores acceperunt nutriendas, bello ceciderunt, quod contra Cyrum regem gessit Polycrates, circa Ol. LX. Conf. Panofka l. l. p. 34 sq.» HULLEMAN.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="49a">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.samiorum_annales.e_libro_quarto:49.a">
					<bibl>Steph. Byz.:</bibl>
					<quote>
					Γόργυια, τόπος ἐν Σάμῳ, ὡς ἱστορεῖ Δοῦρις, ἐν ᾧ Διονύσιος Γοργυιεὺς (Γοργορεὺς cod. Vratisl.) τιμᾶται.
					</quote>
					<note type="translation">Gorgyra, locus Sami urbis, ut Duris narrat, in quo Bacchus Gorgyreus honoratur.</note>
					<note type="commentary">Cf. Etym. M. Γόργυρος, ὁ Διόνυσος, ἀπὸ Γοργύρας, τόπου τῆς Σάμου. Hinc apud Stephan. Hulleman. scripsit Γοργύρα ... Γοργυρεύς. Recte, puto, quamquam dubitat Dindorf. in St. Thesaur. s. v. Etenim γοργύρα Sami urbis est δεσμωτήριον ὑπόγαιον (vide v. Γοργύρα in Steph. Thes.), cujus saepius meminit Herodotus III, 145, ubi loquitur de Maeandrio Samiorum tyranno, qui Charilaum fratrem in γοργύραν istam conjecerat. Ex eadem historia noster locus peti potuit. Quare huc fragmentum retuli. Prope carcerem statua Dionysi vel fanum fuerit. Subtilior Hullemanus, qui de Dionyso χθονίῳ cogitari vult. Conferre potuisset Gorgyram, Acherontis uxorem, matrem Ascalaphi ap. Apollod. I, 5, 3.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.samiorum_annales.e_libro_secundo">
				E LIBRO SECUNDO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="50" rend="c.Ol.60">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.samiorum_annales.e_libro_secundo:50">
						<bibl>Schol. Eurip. Hec. 915:</bibl>
						<quote>
						Δοῦρις ἐν τῷ β' τῶν Ὥρων γράφει οὕτως, ὡς ὑπὸ Αἰγινητῶν πειρατευόμενοι Ἀθηναῖοι στρατείαν κατ ̓ αὐτῶν ἀποστέλλουσιν, οἱ δὲ ἅμα Σπαρτιάταις (Ἀργείοις Herodot.) ἅπαντας ἀπέκτειναν. Εἷς δὲ ὑπέστρεψεν ἄγγελος, ὃς περιστᾶσαι τῶν τεθνεώτων αἱ γυναῖκες καὶ τὰς περόνας τῶν ὤμων ἀφελόμεναι ἐξετύφλωσαν, εἶτα ἀπέκτειναν. Οἱ δὲ Ἀθηναῖοι δεινὸν ἡγησάμενοι τὸ πραχθὲν, περιεῖλον τῶν γυναικὼν τὰς περόνας, ἐπείπερ εἰς ὁπλισμὸν αὐταῖς ἐχρήσαντο, καὶ οὐ πρὸς φυλακὴν τῆς ἀμπεχόνης. Αὐτοί τε ἐκόμων, αἱ δὲ γυναῖκες ἐκείροντο, καὶ τοῖς μὲν ἀνδράσι ποδήρεις ἦσαν οἱ χιτῶνες, αἱ δὲ γυναῖκες ἐβρύαζον ταῖς Δωρίαις στόλαις. Διὸ γυμνὰς καὶ τὰς ἀχίτωνας Δωριάζειν ἔφασαν.
						</quote>
						<note type="translation">Duris Annalium libro secundo narrat haec: Athenienses, ait, ab Aeginetarum piratis vexati milites contra eos emitunt, quos Aeginetae eorumque socii Lacedaemonii cunctos occiderunt. Unus tamen evasit, quem nuntium cladis circumsistentes mulieres caesorum, arreptis ex humeris vestium fibulis excaecarunt ac deinde interfecerunt Quod quum flagitiose factum esse Athenienses censerent, ademerunt mulieribus fibulas, quandoquidem non ad custodiam indumenti iis, sed armorum loco uterentur. Ac viri comam alebant, mulieres vero in Doriis stolis exsultabant. Quare nudas et tunica non indutas δωριάζειν dicebant.</note>
						<note type="commentary">Historiam fusius et paullo aliter narrat Herodotus, V, 82-88, ubi v. Baehr. Et quos laudat. — ἐν τῷ β'] recte procul dubio Hullemanus pro vulg. Ἐν τῷ ιβ'. Postrema (αὐτοί τε κτλ.) cum antecedentibus cohaesisse aliquo modo, liquet ex Herodoto c. 88, ubi Athenienses, ne fibulis mulieres amplius uterentur, Doricum earum vestitum in Ionicum mutasse dicuntur. Quae apud scholiasten nunc leguntur, aperte sunt male excerpta et truncata.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="51">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.samiorum_annales.e_libro_secundo:51">
						<bibl>Diogenes L. I, 119:</bibl>
						<quote>
						Φησὶ δὲ Δοῦρις ἐν τῷ δευτέρῳ τῶν Ὥρων ἐπιγεγράφθαι αὐτῷ (Φερεκύδει) τὸ ἐπίγραμμα τόδε· Τῆς σοφίης πάσης ἐν ἐμοὶ τέλος· ἣ δέ τι πάσχω, Πυθαγόρῃ τῷ ̓ μῷ λέγε ταῦθ ̓, ὅτι πρῶτος ἁπάντων ἐστὶν ἀν ̓ Ἑλλάδα γῆν. Οὐ ψεύδομαι ὧδ ̓ ἀγορεύων.
						</quote>
						<note type="translation">Refert Duris in secundo Annalium inscriptum tumulo Pherecydis hoc epigramma: Tota suam nacta est in me sapientia summam. Eveniat si quid mihi, Pythagorae memorate: Hellados est terrae longe princeps. Rata dico.</note>
						<note type="commentary">In Samo insula diem obiisse Pherecydem narrat Heraclid. Ponticus fr. 10; idem statuerit Duris. Subjungimus quae de aliis quibusdam sapientibus ex iis dem haud dubie Annalibus traduntur.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="481" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="52">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.samiorum_annales.e_libro_secundo:52">
						<bibl>Idem I, 22:</bibl>
						<quote>
						Ἦν τοίνυν ὁ Θαλῆς, ὡς μὲν Ἡρόδοτος, καὶ Δοῦρις καὶ Δημόκριτός φασιν, πατρὸς μὲν Ἐξαμύου, μητρὸς δὲ Κλεοβουλίνης, ἐκ τῶν Θηλιδῶν, οἵ εἰσι Φοίνικες, εὐγενέστατοι τῶν ἀπὸ Κάδμου καὶ Ἀγήνορος, καθὰ καὶ Πλάτων φησί ... Ἐπολιτογραφήθη δὲ ἐν Μιλήτῳ, ὅτε ἦλθε σὺν Νειλέῳ ἐκπεσόντι Φοινίκης.
						</quote>
						<note type="translation">Thales, ut Herodotus, Duris et Democritus aiunt, patre Examyo, matre Cleobylina natus est, ex Thesidarum familia, qui Phoenicum nobilissimi a Cadmo et Agenore originem ducunt, Platone quoque teste ... Mileti autem civitate donatus est, eo profectus cum Nileo ex Phoenice ejecto.</note>
						<note type="commentary">V. Herodot. I, 170. ibiq. Interpr. — Ἐξαμύου] vg. Ἐξαμίου. V. Dindorf. in Steph. Thes. s. v. ἐπολιτογρ. κ τ. λ.] «Haec quoque Duridis esse conjicio». Hulleman. De Nilco isto nihil constat.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="53">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.samiorum_annales.e_libro_secundo:53">
						<bibl>Diogen. L. I, 74:</bibl>
						<quote>
						Πιττακὸς, Ὑρραδίου, Μυτιληναῖος. Φησὶ δὲ Δοῦρις τὸν πατέρα αὐτοῦ Θρᾷκα εἶναι.
						</quote>
						<note type="translation">Pitacus, Mytilenaeus, Hyrrhadio patre, quem Thracem fuisse Duris auctor est.</note>
						<note type="commentary">Cf. Suidas: Πιττακὸς, υἱὸς Καϊκοῦ ἢ Ὑρραδίου (Ὕρρα Arsen. Violet. P 513) Θρᾳκὸς, μητρὸς δὲ Λεσβίας.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="54">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.samiorum_annales.e_libro_secundo:54">
						<bibl>Diogen. L. I, 82:</bibl>
						<quote>
						Βίας, Τευτάμου, Πριηνεύς ... τοῦτον οἱ μὲν πλούσιον, Δοῦρις δὲ πάροικόν φησι γεγονέναι.
						</quote>
						<note type="translation">Bias, Teutami filius, Prienensis.. Hunc fuisse opulentem alii autumant, Duris vero in alienis aedibus habitasse testatur.</note>
						<note type="commentary">Pro πλούσιον Gent. conj. πολίτην.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="55">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.samiorum_annales.e_libro_secundo:55">
						<bibl>Diogen. L. I, 89:</bibl>
						<quote>
						Κλεόβουλος, Εὐαγόρου, Λίνδιος· ὡς δὲ Δοῦρις, Κάρ.
						</quote>
						<note type="translation">Cleobulus, Evagorae filius, Lindius, vel, ut Duris ait, Car.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="56">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.samiorum_annales.e_libro_secundo:56">
						<bibl>Porphyr. Vit. Pyth. §. 3:</bibl>
						<quote>
						Δοῦρις δ ̓ ὁ Σάμιος ἐν δευτέρῳ τῶν Ὥρων παῖδά τ ̓ αὐτοῦ ἀναγράφει Ἀρίμνηστον, καὶ διδάσκαλόν φησι γενέσθαι Δημοκρίτου. Τον δ ̓ Ἀρίμνηστον κατελθόντ ̓ ἀπὸ τῆς φυγῆς, χαλκοῦν ἀνάθημα τῷ ἱερῷ τῆς Ἥρας ἀναθεῖναι, τὴν διάμετρον ἔχον ἐγγὺς δύο πήχεων, οὗ ἐπίγραμμα ἦν ἐγγεγραμμάνον τόδε· Πυθαγόρεω φίλος υἱὸς Ἀρίμνηστός μ ̓ ἀνέθηκε, πολλὰς ἐξευρὼν εἰνὶ λόγοις σοφίας. Τοῦτο δ ̓ ἀνελόντα Σῖμον τὸν Ἁρμονικὸν καὶ τὸν κανόνα σφετερισάμενον ἐξενεγκεῖν ὡς ἴδιον· εἶναι μὲν οὖν ἑπτὰ τὰς ἀναγεγραμμένας σοφίας, διὰ δὲ τὴν μίαν, ἣν Σϊμος ὑφείλετο, συναφανισθῆναι καὶ τὰς ἄλλας τὰς ἐν τῷ ἀναθήματι γεγραμμένας.
						</quote>
						<note type="translation">Duris Samius Annalium libro secundo filium Pythagorae memorat Arimnestum, eumque magistrum dicit fuisse Democriti. Hunc vero Arimnestum ab exilio reversum, aereum donarium in templo Junonis dedicasse, duorum fere cubitum diametrum habens, cui incriptum hocce fuerit epigramma: Qui tulit in locem multa et praeclara reperta. Gnatus Arismnestus Pythagorae hoc posuit. Simum autem Harmonicum hoc sustulisse atque canonem musicum sibi attribuisse et venditasse pro suo. Fuisse autem septem artes inscriptas; sed una a Simo sublata, ceteras quoque, quae donario erant inscriptae, fuisse deletas.</note>
						<note type="commentary">Arismnestus fortasse idem quem reliqui dicunt Mnesarchum. De Democrito Arimnesti discipulo jure dubitabis. V. Glauci Rhegini fr. Quomodo postrema διὰ δὲ τὴν μίαν κ. τ. λ. Intelligenda sint, mihi non liquet.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="57">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.samiorum_annales.e_libro_secundo:57">
						<bibl>Suidas:</bibl>
						<quote>
						Πανύασις, Πολυάρχου, Ἁλικαρνασσεύς ... Δοῦρις δὲ Διοκλέους τε παῖδα ἀνέγραψε καὶ Σάμιον· ὁμοίως καὶ Ἡρόδοτον Θούριον (sc. ἀνέγραψε vel ἀνέγραψαν).
						</quote>
						<note type="translation">Panyasis fuit Polyarchi filius, Halicarnassensis. Duris vero eum Dioclis filium dicit atque Samium, similiter atque Herodotum quoque non Halicarnassensem, sed Thurium appellat.</note>
						<note type="commentary">Vulgatam Ἡρόδοτος correx. Wesseling. Dissert. Herod. p. 9, probantibus Larchero (ad Herodot. I, 106), Heysio (De Herodot. p. 16), aliis, Hullemano.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="58" rend="Ol.84.4.a.C.441">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.samiorum_annales.e_libro_secundo:58">
						<bibl>Harpocratio:</bibl>
						<quote>
						Ἀσπασία ... Περικλέους φασὶν αὐτὴν διδάσκαλόν τε ἅμα καὶ ἐρωμένην εἶναι. Δοκεῖ δὲ δυοῖν πολέμων αἰτία γεγονέναι, τοῦ τε Σαμιακοῦ καὶ τοῦ Πελοποννησιακοῦ, ὡς ἔστι μαθεῖν παρά τε Δούριδος τοῦ Σαμίου καὶ Θεοφράστου ἐκ τοῦ δ' τῶν Πολιτικῶν καὶ ἐκ τῶν Ἀριστοφάνους Ἀχαρνέων.
						</quote>
						<note type="translation">Aspasiam Periclis magistram simul et amasiam fuisse dicunt. Eadem duorum bellorum, Samiaci et Peloponnesiaci, causa fuisse videtur, uti cognoscere licet e Duride Samio, et Theophrasti libro quarto Politicorum, et (??) Acharnensibus Aristophanis.</note>
						<note type="commentary">Eadem, non nominatis auctoribus, Suidas s. v. et Anecd. Bachmann. I, p. 153, 7. De Aspasia Samii belli causa v. Plutarch. Pericl. c. 25. De commento hoc comicorum nihil apud Thucydidem, nihil apud Diodorum.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="482" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="59">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.samiorum_annales.e_libro_secundo:59">
						<bibl>Photius Lex. v. Σαμίων ὁ δῆμός ἐστιν ὡς πολυγράμματος (versus ex Aristoph. Babyloniis fr. 43 ed. Didot.), postquam de ratione, qua vox πολυγράμματος intelligenda sit, Aristotelis (Sam. rep. fr. 181) et Andronis (in Tripode, fr. 7) sententias attulerat, pergit ita:</bibl>
						<quote>
						Οἱ δὲ ὅτι Ἀθηναῖοι μὲν τοὺς ληφθέντας ἐν πολέμῳ Σαμίους ἔστιζον γλαυκὶ, Σάμιοι δὲ (se. τοὺς ληφθέντας ἐν πολέμῳ Ἀθηναίους) σαμαίνῃ· ὅ ἐστι πλοῖον δίκροτον, ὑπὸ Πολυκράτους πρῶτον κατασκευασθὲν τοῦ Σαμίων τυράννου, ὡς Λυσίμαχος ἐν δευτέρῳ Νόστων. Τὸ δὲ πλάσμα Δούριδος.
						</quote>
						<note type="translation">Alii Samiorum populum multiliteratum dici putant to, quod Athenienses Samios bello captos signo noctuae notarint, Samii vero Athenienses Samaena. Est autem Samaena navigium bireme a Polycrate Samiorum tyranno primum fabribcatum, ut ait Lysimachus libro secundo Nostorum. Quod quidem commentum est Duridis.</note>
						<note type="commentary">Σάμιοι δὲ σ.] libri Σ. Τῇ σ. Eadem Suidas s. h. v. et Apostol. Prov. XVII, 25. Γλαῦκα Samiis captivis inustam etiam Aelianus V. H. II, 9 dicit; aliter Plutarchus Periel. 29: οἱ δὲ Σάμιοι τοὺς αἰχμαλώτους τῶν Ἀθηναίων ἀνθυβρίζοντες ἔστιζον εἰς τὸ μέτωπον λαῦκας· καὶ γὰρ ἐκείνους οἱ Ἀθηναῖοι σάμαιναν. Praepostere, sive auctoris sive scribarum sit lapsus. De σαμαίνης forma et usu plura Plutarch. l. l. ex Duride ut videtur. Cf. Hesych. v. Σαμ. δῆμος, et quos Hulleman. luadat, Ruhnk. in Opusc. tom. I, p. 433, Panofka Reb. Sam. p. 15, 69; Naeke Choeril. p. 155 sqq.— «Τὸ δὲ πλάσμα Δούριδος, h. e. ἐσχεδίασται τοῦτο Δούριδι. Nam Bergkii conjectura τὸ δὲ κόλασμα Δ. quo valeat ignoro.» Bernhardy ad Suid. l. l. De Duride tyranno cogitaverit Bergk. Ceterum Duridem laudasse videtur Lysimachus.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="60">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.samiorum_annales.e_libro_secundo:60">
						<bibl>Plutarch. Pericl. c. 28:</bibl>
						<quote>
						Ἐνάτῳ δὲ μηνὶ τῶν Σαμίων παραστάντων ὁ Περικλῆς τὰ τείχη καθεῖλε, καὶ τὰς ναῦς παρέλαβε καὶ χρήμασι πολλοῖς ἐζημίωσεν· ὧν τὰ μὲν εὐθὺς ἤνεγκαν οἱ Σάμιοι, τὰ δ ̓ ἐν χρόνῳ ῥητῷ ταξάμενοι κατοίσειν, ὁμήρους ἔδωκαν. Δοῦρις δ ̓ ὁ Σάμιος τούτοις ἐπιτραγῳδεῖ, πολλὴν ὠμότητα τῶν Ἀθηναίων καὶ τοῦ Περικλέους κατηγορῶν, ἣν οὔτε Θουκυδίδης ἱστόρηκεν, οὔτ ̓ Ἔφορος, οὔτ ̓ Ἀριστοτέλης (fr. 67)· ἀλλ ̓ οὐδ ̓ ἀληθεύειν ἔοικεν, ὡς ἄρα τοὺς τριηράρχους καὶ τοὺς ἐπιβάτας τῶν Σαμίων εἰς τὴν Μιλησίων ἀγορὰν ἀγαγὼν, καὶ σανίσι προσδήσας ἐφ ̓ ἡμέρας δέκα, κακῶς ἤδη διακειμένους προσέταξεν ἀνελεῖν, ξύλοις τὰς κεφαλὰς συγκόψαντας, εἶτα προβαλεῖν ἀκήδευτα τὰ σώματα. Δοῦρις μὲν οὖν οὐδ ̓ ὅπου μηδὲν αὐτῷ πρόσεστιν ἴδιον πάθος, εἰωθὼς κρατεῖν τὴν διήγησιν ἐπὶ τῆς ἀληθείας, μᾶλλον ἔοικεν ἐνταῦθα δεινῶσαι τὰς τῆς πατρίδος συμφορὰς ἐπὶ διαβολῇ τῶν Ἀθηναίων.
						</quote>
						<note type="translation">Nono mense, Samiis deditionem facientibus, muros dejecit Pericles, naves ademit, magnamque pecuniariam muletam eis imperavit: quarum partem statim dependerunt, reliquum Iersoluturos intra certum tempus polliciti, obsides dederunt. Hic Duris Samius res tragico more exaggerat, magnaeque Periclem et Athenienses crudelitatis insimulat: de qua neque Thucydides mentionem facit, neque Ephorus, neque Aristoteles, et quae conficta videtur; nimirum a Pericle triremium praefectos classiariosque Samios in forum Mileti adductos, decemque dies ibi alligatos tabulis relictos, inde jam moribundos jussu ejus illisis in capita ipsorum lignis necatos, corpora insepulta projecta fuisse. Duris sane quum alias quoque, ubi nihil est ini re quod ipsum attineat, non soleat narrationi ita moderari, ut ne a vero discrepet, hoc loco etiam amplius videtur calumnia petendorum Athen ensium causa patriae suae calamitatem exaggerasse.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="61" rend="Ol.91.2">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.samiorum_annales.e_libro_secundo:61">
						<bibl>Cic. Epp. ad Att. VI, 1, 18:</bibl>
						<quote>
						Quis non dixit, Εὔπολιν τὸν τῆς ἀρχαίας, ab Alcibiade, navigante in Siciliam, dejectum esse in mare? Redarguit Eratosthenes (p. 229 ed. Bernhardy): affert enim, quas ille post id tempus fabulas docuerit. Num idcirco Duris Samius, homo in historia diligens, quod cum multis erravit, irridetur?
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Cf. Schol. Aristid. ap. Creuzerum ad Plotin. De pulchr. p. 465: Λέγουσιν ὅτι ἐκωμῴδουν ὀνομαστὶ τοὺς ἄνδρας μέχρις Εὐπόλιδος. Περιεῖλε δὲ τοῦτο Ἀλκιβιάδης ὁ στρατηγὸς καὶ ῥήτωρ· κωμῳδηθεὶς γὰρ παρὰ Εὐπόλιδος, ἔρριψεν αὐτὸν ἐν τῇ θαλάττῃ ἐν Σικελίᾳ συστρατευόμενον, εἰπών· Βάπτες μ ̓ ἐν θυμέλῃσιν· ἐγὼ δέ σε κύμαρι πόντου βαπτίζων ὀλέσω νάμασι πικροτάτοις. Cramer. Anecd. Ox. I, p. 7. 11: Οἱ δὲ στρατιῶται συλλαμβάνοντες αὐτὸν, ὡς μέν τινες φασὶν, παντελῶς ἀπέπνιξαν εἰς τὴν θάλασσαν· ὡς δὲ ἄλλοι, δεδεμένον αὐτὸν σχοίνῳ ἀνῆγον εἰς τὴν θάλασσαν, οὐ μέντοι καὶ ἀπέπνιξαν παντελῶς. Plura v. ap. Meinekium Histor. Crit. com. p. 106; Bode. Gesch. d. Hell. Dichtk. III, 2, p. 181 sqq.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="62" rend="Ol.91.2.a.C.415">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.samiorum_annales.e_libro_secundo:62">
						<bibl>Harpocratio:</bibl>
						<quote>
						Ἀνδοκίδου Ἑρμῆς. Αἰσχίνης ἐν τῷ Κατὰ Τιμάρχου (§ 125)· «Ἔπειτα τὸν Ἑρμῆν τὸν Ἀνδοκίδου καλούμενον οὐκ Ἀνδοκίδου ἀλλ ̓ Αἰγηίδος φυλῆς εἶναι ἀνάθημα.» Καὶ αὐτὸς Ἀνδοκίδης ἐν τῷ Περὶ τὼν μυστηρίων ὅτι τῆς Αἰγηίδος εἴη τὸ ἀνάθημα εἴρηκεν, ὥστε ὁ Δοῦρις αὐτοσχεδιάζει Ἀνδοκίδου αὐτὸ εἶναι λέγων.
						</quote>
						<note type="translation">Andocidis herma. Aeschines in oratione contra Timarchum: «Deinde Mercurium, qui Andocidis vocatur, non esse Andocidis sed Aegeidis tribus donarium.» Et ipse Andocides in oratione De mysteriis dicit esse eum Aegeidis donarium. Hariolatur igitur Duris, qui eum Andocidis esse ait.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="483" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="63" rend="Ol.91.2.a.C.415">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.samiorum_annales.e_libro_secundo:63">
						<bibl>Plutarch. Agesil. c. 3:</bibl>
						<quote>
						βασιλεύοντος δ ̓ Ἄγιδος ἧκεν Ἀλκιβιάδης ἐκ Σικελίας φυγὰς εἰς Λακεδαίμονα· καὶ χρόνον οὔπω πολὺν ἐν τῇ πόλει διάγων αἰτίαν ἔσχε τῇ γυναικὶ τοῦ βασιλέως Τιμαίᾳ συνεῖναι. Καὶ τὸ γεννηθὲν ἐξ αὐτῆς παιδάριον οὐκ ἔφη γινώσκειν ὁ Ἆγις, ἀλλ ̓ ἐξ Ἀλκιβιάδου γεγονέναι. Τοῦτο δὲ οὐ πάνυ δυσκόλως τὴν Τιμαίαν ἐνεγκεῖν φησὶ Δοῦρις, ἀλλὰ καὶ ψιθυρίζουσαν οἴκοι πρὸς τὰς εἱλωτίδας Ἀλκιβιάδην τὸ παιδίον, οὐ Λεωτυχίδην, καλεῖν. Καὶ μέντοι καὶ τὸν Ἀλκιβιάδην αὐτὸν οὐ πρὸς ὕβριν φάναι τῇ Τιμαίᾳ πλησιάζειν, ἀλλὰ φιλοτιμούμενον βασιλεύεσθαι Σπαρτιάτας ὑπὸ τῶν ἐξ ἑαυτοῦ γεγονότων.
						</quote>
						<note type="translation">Agide regnante Alcibiades ex Sicilia exul Lacedaemonem venit, neque diu ibi fuit, quum rumor exstitit, eum cum uxore Agidis rem habere. Filium quidem ex ea natum rex non agnovit suum esse, sed Alcibiadis esse dixit; neque id moleste admodum Timaeam tulisse Duris scribit, domique ancullis nomen pueri non Leotychidam, sed Alcibiadem insusurasse; alcibiadem quoque dixisse, non libidinis causa ab ipsius prole regerentur.</note>
						<note type="commentary">Conf. Plutarch. De anim. tranq. p. 467, Lysandr. c. 22, Alcibiad. 23. Xenoph. Hellen. III, 3, 1.—εἱλωτίδας] Cf. Müller. Dor. II, 41.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="64" rend="Ol.93.1.a.C.408">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.samiorum_annales.e_libro_secundo:64">
						<bibl>Plutarch. Alcib. c. 32:</bibl>
						<quote>
						Ὁ δ ̓ Ἀλκιβιάδης, ἰδεῖν τε ποθῶν ἤδη τὰ οἴκοι καὶ ἔτι μᾶλλον ὀφθῆναι βουλόμενος τοῖς πολίταις νενικηκὼς τοὺς πολεμίους τοσαυτάκις ἀνήχθη, πολλαῖς μὲν ἀσπίσι καὶ λαφύροις κύκλῳ κεκοσμημένων τῶν Ἀττικῶν τριήρων, πολλὰς δ ̓ ἐφελκόμεμνος αἰχμαλώτους, ἔτι δὲ πλείω κομίζων ἀκροστόλια τῶν διεφθαρμένων ὑπ ̓ αὐτοῦ καὶ κεκρατημένων. Ἦσαν γὰρ οὐκ ἐλάττους συναμφότεραι διακοσίων. Ἃ δὲ Δοῦρις ὁ Σάμιος, Ἀλκιβιάδου φάσκων ἀπόγονος εἶναι, προστίθησι τούτοις, αὐλεῖν μὲν εἰρεσίαν τοῖς ἐλαύνουσι Χρυσόγονον τὸν Πυθιονίκην, κελεύειν δὲ Καλλιππίδην τὸν τῶν τραγῳδιῶν ὑποκριτὴν, στατὸν καὶ ξυστίδα καὶ τὸν ἄλλον ἐναγώνιον ἀμπεχόμενον κόσμον, ἱστίῳ δ ̓ ἁλουργῷ τὴν ναυαρχίδα προσφέρεσθαι τοῖς λιμέσιν, ὥσπερ ἐκ μέθης ἐπικωμάζοντος, οὔτε Θεόπομπος οὔτ ̓ Ἔφορος οὔτε Ξενοφῶν γέγραφεν· οὔτ ̓ εἰκὸς ἦν οὕτως ἐντρυφῆσαι τοῖς Ἀθηναίοις μετὰ φυγὴν καὶ συμφορὰς τοσαύτας κατερχόμενον.
						</quote>
						<note type="translation">Alcibiades et videre jam desiderans patriam, et magis etiam videri se cuiens a civibus suis, quibus tot contra jostes peperisset victorias, Athenas revectus est cum classe; erant autem quum multis clypeis et spoliis undique exornatae Atticae tribremes, tum magnum post se captivarum numerum trahebat, rostraque a se victarum et pessumdatarum navium haud pauciorum ducentis secum inferebat. Addit his omnibus Duris Samius, qui genus suum ad Alcibiadem auctorem refert, Chrysogonum Pythionicam tibia praecinisse remigibus nauticos modos, Callippidem tragoediarum histrionem, stato et xystide ceteroque habitu instructum, quo uti solent qui docendis fabulis in theatro certant, remigum fuisse hortatorem, navem praetoriam explicato velo purpureo in portum subiisse, quasi ille crapulis plenus ex comessatione rediret. Haec neque Ephorus neque Theopompus neque Xenophon commemorant, neque vero probabile est Alcibiadem adeo per luxum voluisse Atheniensibus insultare, ab exilio tantisque reversum miseriis.</note>
						<note type="commentary">Ex Duride hauserit Athenaeus XII, p. 535, C. Cf. Diodor. XIII, 68, ut mittam reliquos in re notissima. — Ἀλκιβιάδου φάσκων ἀπόγονος εἶναι] «Reputanti patria extorrem diu in Samo Alcibiadem egisse, castra etiam habuisse, attendenti maxime generis propinquitatem, quam Duridi scimus cum Alcibiade intercessisse, mihi non absonum visum est, sed admodum probabile, in Samiorum Annalibus prolixius de Alcibiade fuisse narratum» Hullenman.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="65" rend="Ol.94.1.a.C.404">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.samiorum_annales.e_libro_secundo:65">
						<bibl>Plutarch. Lys. c. 18:</bibl>
						<quote>
						Τότε (post pugnam ad Aegospotamos pugnatam) δ ̓ οὖν ὁ Λύσανδρος ὅσον οὐδεὶς τῶν πρόσθεν Ἑλλήνων δυνηθεὶς ἐδόκει φρονήματι καὶ ὄγκῳ μείζονι κεχρῆσθαι τῆς δυνάμεως. Πρῶτον μὲν γὰρ, ὡς ἱστορεῖ Δοῦρις, Ἑλλήνων ἐκείνῳ καὶ βωμοὺς αἱ πόλεις ἀνέστησαν ὡς θεῷ καὶ θυσίας ἔθυσαν, εἰς δὲ πρῶτον παιᾶνες ᾔσθησαν, ὧν ἑνὸς ἀρχὴν ἀπομνημονεύουσι τοιάνδε· Τὸν Ἑλλάδος ἀγαθέας, στραταγὸν ἀπ ̓ εὐρυχόρου Σπάρτας ὑμνήσομεν, ὦ, ἰὴ Παιάν, Σάμιοι δὲ τὰ παρ ̓ αὑτοῖς Ἡραῖα Λυσάνδρια καλεῖν ἐψηφίσαντο. Τῶν δὲ ποιητῶν Χοιρίλον μὲν ἀεὶ περὶ αὑτὸν εἶχεν ὡς κοσμήσοντα τὰς πράξεις διὰ ποιητικῆς, Ἀντιλόχῳ δὲ ποιήσαντι μετρίους τινὰς εἰς αὐτὸν στίχους ἡσθεὶς ἔδωκε πλήσας ἀργυρίου τὸν πῖλον. Ἀντιμάχου δὲ τοῦ Κολοφωνίου καὶ Νικηράτου τινὸς Ἡρακλεώτου ποιήματι Λυσάνδρια διαγωνισαμένων ἐπ ̓ αὐτοῦ τὸν Νικήρατον ἐστεφάνωσεν, ὁ δὲ Ἀντίμαχος ἀχθεσθεὶς ἠφάνισε τὸ ποίημα. Πλάτων δὲ νέος ὢν τότε καὶ θαυμάζων τὸν Ἀντίμαχον ἐπὶ τῇ ποιητικῇ βαρέως φέροντα τὴν ἧτταν ἀνελάμβανε καὶ παρεμυθεῖτο τοῖ ἀγνοοῦσι κακὸν εἶναι φάμενος τὴν ἄγνοιαν, ὥσπερ τὴν τυφλότητα τοῖς μὴ βλέπουσιν. Ἐπεὶ μέντοι ὁ κιθαρῳδὸς Ἀριστόνους ἑξάκις Πύθια νενικηκὼς ἐπηγγέλλετο τῷ Λυσάνδρῳ φιλοφρονούμενος, ἂν νικήσῃ πάλιν, Λυσάνδρου κηρύξειν ἑαυτὸν, «Ἦ δοῦλον;» εἶπεν.
						</quote>
						<note type="translation">Lysander quum tunc ad majorem quam ullus unquam Graecus homo potentiam pervenisset, fastu tamen videtur majori, quam pro sua potentia, elatus fuisse. Primo enim ei Graecorum et arae sunt a civitatibus positae, ut Duris tradit, tanquam deo, et sacrificia peracta in ejus honorem: primo omnium Graecorum paeanes sunt cantati, quorum unius hoc initium commemoratur: Celebrabimus inclutae Graeciae Lacedaemone prognatum ducem ab ampla: Io Paean! Samii festum Junonis suum Lysandria vocandum sanxe runt. Ex poetis ipse Choerilum semper secum habuit, qui carmine res ejus gestas exornaret: Antilocho, quod de ipso mediocres aliquot versus scripsisset, oblectatus pileum argento replevit. Antimacho Colophonio et Nicerato quodam heracleota Lysandria poemate decertantibus ipso judice, Niceratum coronavit; Antimachus indignatione motus poema suum abolevit. Plato autem, juvenis tum, miratus Antimachum graviter ferre quod in re poetica esset superatus, consolatus eum est ostenditque, ignorationem iis quibus inesset tantum nocere, sicut caecitatem iis modo, qui capti luminibus essent. Verum Aristonous citharoedus quum sexies vicisset Pythia et Lysandro blandiens esset pollicitus, si rursus vicisset, Lysandri sese esse pronuntiaturum, tum ille «Num servum?» inquit.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="65" rend="Ol.94.1.a.C.404">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.samiorum_annales.e_libro_secundo:65">
						<bibl>Athenaeus XV, p. 696, E:</bibl>
						<quote>
						Οὐκ ἔχει δ ̓ (sc. carmen ab Aristotele in Hermeam Atarnensem compositum) οὐδὲ τὸ παιανικὸν ἐπίρρημα, καθάπερ ὁ εἰς Λύσανδρον τὸν Σπαρτιάτην γραφεὶς ὄντως παιὰν, ὅν φησι Δοῦρις ἐν τοῖς Σαμίων ἐπιγραφομένοις Ὥροις ᾄδεσθαι ἐν Σάμῳ.
						</quote>
						<note type="translation">Neque etiam paeanicam exclamationem (Io Poean!) habet hoc carmen, quemadmodum ille in Lysandrum Spartanum scriptus verus paean, quem Duris in Samiorum annalibus ait Sami cani solitum.</note>
						<note type="commentary">De honoribus, quibus Lysandrum Samii affecerint, v. Panofka l. l. p. 73. — Antilochus aliunde non notus. Niceratus iste memoratur Praxiphani ap. Marcellin. Vit. Thuc. 30 et Aristoteli Rhetor. III, 11. «Antimachi cum Nicerato certamen, de quo h. l. agitur, initum esse quo tempore Lysander cum Agesilao in Asia rem gereret, conjicit Naekius de Choeril. p. 50; sed non persuadet. Λυσάνδρια enim quis alibi potius celebrata fuisse credat, quam in ipsa Samo? Illud igitur certamen non ad seriora tempora referam, sed ad festorum institutionem Lysandro coram domi a Samiis actorum; quod ut declararet Plutarchus addidit ἐπ ̓ αὐτῷ.» Haec Hullemanus rectissime. Ceterum quae de Antimacho et Platone h. l. narrantur commentitia esse haud sine causa statuunt Welcker. in Cycl. Hom. p. 106 et Dübner. ad Antimachum p. 29.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="484" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="66">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.samiorum_annales.e_libro_secundo:66">
						<bibl>Etym. M:</bibl>
						<quote>
						Ἰήιος δὲ ὁ Ἀπόλλων λέγεται, ὡς μὲν Δοῦρις, ὅτι ἐν ἀγκάλαις βαστάσασα τὸν ἥλιον (scr. Ἀπόλλωνα) ἡ Λητὼ ἐνεκελεύσατο εἰποῦσα· Ἱήιε παιῆον.
						</quote>
						<note type="translation">Ἴηιος Apollo appellatur, Duride auctore, propterea quod Latona Apollinem in ulnis gestans exhortata eum est verbis: Ἱήιε παιῆον (Ἵε παιών).</note>
						<note type="commentary">ἥλιον] ortum ex signo, quo nomen Apollinis in codd. passim exaratur. V. Müller. Dor. I, p. 315, et 298; Weichert. Leb. d. Apollon. p. 49; Lobeck. Aglaoph. p. 1354. Illustratur fragmentum loco Athenaei XV, p. 701, C, ubi Clearchus scripsisse dicitur τὴν Λητὼ ἐκ Χαλκίδος τῆς Εὐβοίας ἀνακομίζουσαν εἰς Δελφοὺς Ἀπόλλωνα καὶ Ἄρτεμιν, γενέσθαι παρὰ τὸ τοῦ κληθέντος Πύθωνος σπήλαιον. Καὶ φερομένου τοῦ Πύθωνος ἐπ ̓ αὐτοὺς, ἡ Λητὼ, τῶν παίδων τὸν ἕτερον ἐν ἀγκάλαις ἔχουσα, προσβᾶσα τῷ λίθῳ τῷ νῦν ἔτι κειμένῳ ὑπὸ τῷ ποδὶ τῆς χαλκῆς εἰργασμένης Λητοῦς, ... εἶπεν· Ἵε παῖ. Τυχεῖν δὲ τόξα μετὰ χεῖρας ἔχοντα τὸν Ἀπόλλωνα .... Διόπερ ἀπὸ τούτου λεχθῆναί φασι τὸ, Ἴε παῖ, καὶ, Ἵε παιών.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="67">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.samiorum_annales.e_libro_secundo:67">
						<bibl>Proclus ad Plat. Tim. I, p. 28:</bibl>
						<quote>
						Εἴπερ τις ἄλλος καὶ ποιητῶν ἄριστος κριτὴν ὁ Πλάτων ... Ἡρακλείδης γοῦν ὁ Ποντικός φησιν, ὅτι τῶν Χοιρίλου τότε εὐδοκιμούντων, Πλάτων τὰ Ἀντιμάχου προὐτίμησε, καὶ αὐτὸν ἔπεισε τὸν Ἡρακλείδην εἰς Κολοφῶνα ἐλθόντα τὰ ποιήματα συλλέξαι τοῦ ἀνδρός. Μάτην οὖν φληναφοῦσι Καλλίμαχος καὶ Δοῦρις, ὡς Πλάτωνος οὐκ ὄντος ἱκανοῦ κρίνειν ποιητάς.
						</quote>
						<note type="translation">Heraclides Ponticus dicit, etsi Choerili carmina tunc magno in honore fuissent, Platonem tamen Antimachi praetulisse, ipsique Heraclidae suasisse, ut Colophonem profectus carmina hujus viri colligeret. Temere itaque hariolantur Callimachus atque Duris, censentes illi Platonem parum idoneum aptumque fuisse ad judicandos poetas.</note>
						<note type="commentary">Mandatum istud Antimacho datum in dubium vocat Welcker. l. l. p. 106. — Ceterum de critica, quam in poetas Plato exercuerit, v. Bernhardy Gr. Lit. I, p. 131 sq. not, et quos laudat.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="68">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.samiorum_annales.e_libro_secundo:68">
						<bibl>Zenobius Prov. II, 28:</bibl>
						<quote>
						Ἀττικὸς πάροικος. Δοῦρις [καὶ] περὶ αὐτῆς λέγει, ὅτι ἐπειδὴ Ἀθηναῖοι τοὺς περιοικοῦντας αὐτοῖς καὶ γειτνιῶντας ἐξέβαλον, ἡ παροιμία ἐκράτησε. Κράτερος δὲ ἀπὸ τῶν εἰς Σάμον πεμφθέντων Ἀθήνηθεν ἐποίκων τὴν παροιμίαν εἰρῆσθαι. Ἀττικοὶ γὰρ μεταπεμφθέντες εἰς Σάμον κἀκεῖ κατοικήσαντες τοὺς ἐγχωρίους ἐξέωσαν.
						</quote>
						<note type="translation">Atticus inquilinus. De hoc quoque proverbio Duris dicit. Natum ait inde quod Athenienses inquilinos et vicinos pellere soliti sint. Craterus vero manasse ab iis censet, qui Athenis in Samum missi essent. Attici enim Samum transmissi ibique sedem figentes indigenas expulerunt.</note>
						<note type="commentary">Eadem schol. ad Aristot. Rhet. II, 21, 12, ubi ὡς ὁ Κράτερος ἢ Δοῦρις, ἐν τῷ βιβλἰῳ Ζηνοβίου, De colonis Samum missis v. Diodor. XVIII, 8 et 18 et quos ibi laudat Wesseling.; Strabon. XIV, p. 638 Diog. L. X, 1. Plura ap. Panofkam Res Sam. p. 97 et Clinton. Ad an. 352 et 323.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_tragoedia">
			ΠΕΡΙ ΤΡΑΓΩΙΔΙΑΣ
			</ref></title></ab>
<pb n="485" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="69">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_tragoedia:69">
					<bibl>Athenaeus XIV, p. 636, F:</bibl>
					<quote>
					Δοῦρις δ ̓ ἐν τῷ Περὶ τραγῳδίας ὠνομάσθαι φησὶ τὴν μάγαδιν ἀπὸ Μάγδιος (Μάγδου Epitom.) Θρᾳκὸς γένος.
					</quote>
					<note type="translation">Duris in libro De tragoedia magadin nomen habere dicit a Magdie, qui Thrax genere fuerit.</note>
					<note type="commentary">Thracibus inventionem instrumenti etiam Cantharus ap. Polluc. IV, 61 ascribit. V. Steph. Thes. v. Μαγάς; Bode. l. l. II, 1, p. 188. Aliorum sententias vide ap. Athenaeum l. l.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_sophocle_et_euripide">
			ΠΕΡΙ ΕΥΡΙΠΙΔΟΥ ΚΑΙ ΣΟΦΟΚΛΕΟΓΣ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="70">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_sophocle_et_euripide:70">
					<bibl>Athenaeus IV, 184, D:</bibl>
					<quote>
					Δοῦρις δ ̓ ἐν τῷ Περὶ Εὐριπίδου καὶ Σοφοκλέους Ἀλκιβιάδην φησὶ μαθεῖν τὴν αὐλητικὴν οὐ παρὰ τοῦ τυχόντος, ἀλλὰ Προνόμου, τοῦ μεγίστην ἐσχηκότος δόξαν.
					</quote>
					<note type="translation">Duris in libro De Euripide et So[hocle ait Alcibiadem tibia canere didicisse non apud vulgarem aliquem artificem, sed apud Pronomum longe omnium clarissimum.</note>
					<note type="commentary">Antigenidem tibicinem Alcibiadi praeceptorem dat Pamphila ap. Gellium XV, 17. Contra Plutarchus Alcib. 2: Τὸ δ ̓ αὐλεῖν ἔφευγεν (Ἀλκιβ.) ὡς ἀγεννὲς καὶ ἀνελεύθερον. Cf. Plato Alcib. I p. 106, E. Quae Hullemanus conciliare studet ita, ut datum Alcibiadi praeceptorem mox ab eo repudiatum statuat. Duridem sua in laudem Alcibiadis finxisse probabiliter statuit Eckertz. (De Duride Samio. Bonn. 1842).</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_moribus_et_institutis">
			ΠΕΡΙ ΝΟΜΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="71">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_moribus_et_institutis:71">
					<bibl>Etym. M. v. Θώρξ:</bibl>
					<quote>
					Δοῦρις ὁ Σάμιος ἐν τῷ Περὶ νόμων φησὶν, ὅτι Διόνυσος ἐπιστρατεύσας Ἰνδοῖς καὶ μὴ δυνάμενος αὐτοὺς χειρώσασθαι κρατῆρα (θώρηκας correx. Gent.) οἴνου πληρώσας πρὸ τῆς χώρας αὐτῶν ἔθηκεν· οἱ δὲ ἐμφορηθέντες τοῦ πόματος, ἀσυνήθεις ὄντες, οὕτως ἐχειρώθησαν μεθυσθέντες. Ὅθεν οἱ ποιηταὶ τὸ μεθύειν θωρήσσεσθαι λέγουσιν.
					</quote>
					<note type="translation">Duris Samius in opere De moribus et institutis narrat Bacchum contra Indos profectum, quum in potestatem eos ledigere non posset, thoraces vini plenos ad limites regionis eorum apposuisse. Tunc illos ingurgitantes se liquore isto, quem ferre nondum didicerant, ebrietate correptos ac sic facile subactos esse. Quare poetae pro μεθῦειν dicunt θωρήσσεσθαι.</note>
					<note type="commentary">Περὶ νόμων] usitatior inscriptio foret: Περὶ νομίμων. De Indis vino subactis cf. Polyaen. I, 1; Nonnnus Dionys. XIV, 15. Mores et instituta Indorum quae ex Bacchi culta explicanda Graeci duxerunt, vide ap. Megasthenem in Arriani Ind. c. 7. — ὅθεν οἱ κτλ.] Cf. scholiasta ad Arist. Acharn. 1132 aliique, quos vide in Steph. Thes. s. v. Θωρήσσεσθαι.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="72">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_moribus_et_institutis:72">
					<bibl>Schol. Platon. Hipp. Maj. p. 293, A:</bibl>
					<quote>
					Δοῦρις δέ φησιν, ὅτι αὐτὴ (Μακάρια) τὴν πυρὰν τοῦ πατρὸς κατέσβεσεν· καὶ ἐξ ἐκείνου παρὰ Μακεδόσι νενόμισται τὰς θυγατέρας τῶν κηδευομένων, οἷς ἂν ὦσι παῖδες, τὸ αὐτὸ πράττειν ἐπὶ τοῖς πατράσιν.
					</quote>
					<note type="translation">Duris refert Macariam rogo (Herculis) patris ignem subjecisse. Unde apud Macedones mos est filias corum, qui funere efferuntur, siquidem liberi iis sunt, idem facere patribus.</note>
					<note type="commentary">Aliunde de hoc Macariae facinore nihil traditur. Cf. interpr. Ad Zenob. II, 61. Müller. Dor. I, p. 55, 3. Pro Μακεδόσι nescio an reponendum sit Μαλιεῦσι.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_certaminibus">
			ΠΕΡΙ ΑΓΩΝΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="73">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_certaminibus:73">
					<bibl>Tzetzes ad Lyc. 613:</bibl>
					<quote>
					Τύμβον καλεῖ τὸν τάφον. Καὶ Δοῦρίς φησι ἐν τῷ Περὶ ἀγώνων, τοὺς βωμοὺς τάφους καλεῖσθαι.
					</quote>
					<note type="translation">Τύμβον vocat sepulcri tumulum. Similiter Duris in libro De certaminibus aras appellari dicit tumulos.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="74">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_certaminibus:74">
					<bibl>Photius Lex.:</bibl>
					<quote>
					Σελίνου στέφανος πένθιμος· τὸ γὰρ σέλιον πένθεσι προσήκει, ὡς ἔφη καὶ Δοῦρις ἐν τῷ Περὶ ἀγώνων.
					</quote>
					<note type="translation">Apii corona lugubri est; nam apium ad luctum pertimet, uti Duris quoque in libro De certaminibus ait.</note>
					<note type="commentary">Haec Duris de Isthmiis vel Nemaeis loquens. Cf. Meinek. ad Euphor. p. 108.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="486" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="75">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_certaminibus:75">
					<bibl>Photius Lex.:</bibl>
					<quote>
					Ἀγὼν, ὄνομα κύριον δηλοῖ, ὡς Δοῦρις ἱστορεῖ.
					</quote>
					<note type="translation">Agon, nomen proprium, ut Duris narrat.</note>
					<note type="commentary">De Ἀγῶνος statua Olympiae v. Pausan. V, 26, 3.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="76">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_certaminibus:76">
					<bibl>Schol. Platon. p. 380 Bekker.:</bibl>
					<quote>
					Πρὸς δύο οὐδ ̓ ὁ Ἡρακλῆς. Ταύτης τὴν αἰτίαν ὁ Δοῦρις οὕτως ἀφηγεῖται. Ἡρακλέα φησὶ βωμὸν δειμάμενον ἐπὶ τῷ Ἀλφειῷ πυγμῆς ἀγῶνα καταθεῖναι, καὶ νικήσαντα, τὴν ἑξῆς Ὀλυμπιάδα πάλιν ἀγωνιζόμενον, ὑπὸ Ἐλάτου καὶ Φεράνδρου πάλῃ ληφθῆναι, καὶ ἐξ ἐκείνου τὸ Πρὸς δύο οὐδ ̓ Ἡρακλῆς παροιμιασθῆναι.
					</quote>
					<note type="translation">Contra duos ne Hercules quidem. Originem hujus pro verbii Duris ita explicat: Herculem dicit, era exstructa ad Alpheum, pugilatus certamen instituisse in eoque vicisse; deinde sequente Olympiade iterum certantem ab Elato et Pherandro lucta esse devictum atque exinde proverbium natum esse: Contra duos ne Hercules quidem.</note>
					<note type="commentary">Cf. Herodor. fr. 14, Dinon. fr. 4, Pherecyd. fr. 36.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_pictoribus">
			ΠΕΡΙ ΖΩΓΡΑΦΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="77">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_pictoribus:77">
					<bibl>Diogen. L. I, 38:</bibl>
					<quote>
					Γεγόνασι δὲ καὶ ἄλλοι Θαλαῖ, ... Τέταρτος, οὗ μέμνηται Δοῦρις ἐν τῷ Περὶ ζωγράφων.
					</quote>
					<note type="translation">Fuerunt etiam alii, quibus Thales nomen erat, ... quorum quartus est ille cujus Duris in libro De pictoribus meminit.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="78">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_pictoribus:78">
					<bibl>Idem II, 19:</bibl>
					<quote>
					Δοῦρις δὲ καὶ δουλεῦσαι (τορεῦσαι conj. Gent.) αὐτὸν (Σωκράτη) καὶ ἐργάσασθαι λίθους (φησίν) εἶναί τε αὐτοῦ καὶ τὰς ἐν ἀκροπόλει Χάριτας ἔνιοί φασι, ἐνδεδυμένας οὔσας.
					</quote>
					<note type="translation">Duris serviisse (?) Socratem ait et sculpsisse lapides: opus illius esse Gratias, quae sunt in arce, vestitas, nonnulli asserunt.</note>
					<note type="commentary">Sedes fragmenti incertior. De Socrate servo aliunde nil constat. A Peripateticis rem inventam putat Luzac. (Lect. Att. p. 113). De lapicida cf. Timaeus fr. 100.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_toreutice">
			DE TOREUTICE
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="79">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.de_toreutice:79">
					<bibl>Plinius H. N. XXXIV, 19, 6:</bibl>
					<quote>
					Lysippum Sicyonium Duris negat, Tullius fuisse discipulum affirmat; sed primo oerarium fabrum, audendi rationem cepisse pictoris Eupompi responso. Eum enim interrogatum, quem sequeretur antecedentium, dixisse demonstrata hominum multitudine, naturam ipsam imitandam esse, non artificem.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">Eupompi pictura, nis fallor, ansam dedit iis, quae de Eupomro Samio narrat Ptolemaeus Hephaestio lib. III, p. 314 ed. Gale. Ceterum fragmentum desumtum est sine dubio ex libro: De toreutice. In Indice auctorum libri XXXIV usum es dicit: Antigono, qui de toreutice, Menoechmo qui item, Duride qui item, Menandro qui de toreutis, Heliodoro qui de Atheniensibus anathematis. Laudatur Duris etiam in Indice ad lib. XXXIII. «Fortasse, Hulleman. ait, Duridi debentur, quae ap. Plin. l. c. 6 de annulo Polycratis leguntur.»</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae">
			FRAGMENTA SEDIS INCERTAE
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="80">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:80">
					<bibl>Plutarch. Prov. I, 48, p. 328:</bibl>
					<quote>
					Δέχεται καὶ βῶλον Ἀλήτης. Ἀλήτης γὰρ, ὥς φησι Δοῦρις, ἀποπεσὼν Κορίνθου, κατὰ χρησμὸν τοῦ θεοῦ ἀπεπειρᾶτο πάλιν κατελθεῖν· ἐν δὲ τῇ χώρᾳ περιιδών (l. περιιών) τινα βουκόλον ᾔτει τροφήν. Ὁ δὲ βῶλον ἐκ τῆς πήρας ἀράμενος ἐδίδου. Ὁ δὲ Ἀλήτης ἐδέξατο οἰωνισάμενος καὶ εἰπών· Δέχεται καὶ βῶλον Ἀλήτης.
					</quote>
					<note type="translation">Vel glebam accipit Aletes. Nimirum Aletes, uti Duris refert, quum Corintho excidisset, oraculi jussu recuperare patriam tentavit. Tum in regione Corinthiaca oberrans a bubulco cibum postulavit. Ille vero glebam e pera depromptam ei porrigit; quam recipiens ille utpote bonum an gurium dixit: Accipit vel glebam Aletes.</note>
					<note type="commentary">Cf. Diogenian. IV, 27; Apostol. VI, 83; Zenob. III, 22; Hesych. v. Διὸς Κόρινθος, Müller. Dor. I, 85, Min. p. 352. Fragmentum petitum fuerit ex ὥροις Samiorum; fortasse Aletae meminit loquens de βώλῳ, quam olim Euphemus, avus Sami, accepit. Cf. Müller. Min. p. 306.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="81">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:81">
					<bibl>Proverb, Bodl. ed. Gaisf. 374, p. 40:</bibl>
					<quote>
					Ἐπὶ σαυτῷ τὴν σελήνην καθαιρεῖς ... Δοῦρις δέ φησιν ἀστρολόγον προαγορεύοντα τὰς τῆς σελήνης ἐκλείψεις οὐκ εὖ ἀπαλλάξαι. Antecedunt haec: Ἀσκληπιάδης φησὶ τὰς Θετταλὰς ἐκμαθούσας τὰς τῆς σελήνης κινήσεις (ἐκλείψεις Gent.) προαγγέλλειν, ὡς ὑπ ̓ αὐτῶν μέλλοι κατάγεσθαι, τοῦτο δὲ πράττειν οὐ χωρὶς τῆς αὐτῶν κακώσεως· ἢ γὰρ καταθύειν τῶν τέκνων ἢ τὸν ἕτερον τῶν ὀφθαλμῶν ἀπολλύειν. Λέγεται οὖν ἐπὶ τῶν κακὰ ποριζομένων.
					</quote>
					<note type="translation">Duris ait astrologum lunae eclipses non absque damno suo praedixisse.</note>
					<note type="commentary">Cf. Zenob. IV, 1, ibiq. Interpr.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="487" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="82">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:82">
					<bibl>Zenobius II, 26:</bibl>
					<quote>
					Ἀττικοὶ τὰ Ἐλευσίνια. Ἐλλείπει τὸ καθ ̓ ἑαυτούς. Λέγει δὲ Δοῦρις, ὅτι ἔταν καθ ̓ ἑαυτοὺς συλλεγέντες τινὲς πράττωσί τι, ἐπιλέγουσιν ἑαυτοῖς· Ἀττικοὶ τὰ Ἐλευσίνια.
					</quote>
					<note type="translation">Attici Eleusinia, subaudiendum est, inter se agunt. Duris hoc proverbium usurpari scribit quoties inter se de re quapiam secreto tractantes quidam conveniant.</note>
					<note type="commentary">Cf. Apostol. IV, 74, Diogen. I, 51.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="83">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:83">
					<bibl>Bekkeri Anecd. Gr. p. 451, 32:</bibl>
					<quote>
					Δοῦριν δὲ Ἀριστοτέλης φησὶ λέγειν ὅτι ἐκλήθη Ἀσιὰς (ἡ κιθάρα) ἀπὸ τῶν χρωμένων Λεσβίων, οἵτινες οἰκοῦσι πρὸς τῇ Ἀσίᾳ.
					</quote>
					<note type="translation">Duris, referenta Aristotele (Aristocle?), Asiadem citharam ab utentibus ea Lesbiis Asiae accolis nomen habere dicit.</note>
					<note type="commentary">Legi possit Δοῦρις ... Ἀριστοτέλη. Hulleman. Aristotelem juniorem quendam intelligit. Prellerus Aristoteli substituit Aristidem Milesium. Equidem fuisse puto Ἀριστοκλῆς (Περὶ χορῶν). V. not. Ad Aristot. fr. 259.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="84">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:84">
					<bibl>Etym. M.:</bibl>
					<quote>
					Κίθαρον, καθ ̓ ὁμοιότητα τῶν ἀστῶν πρὸς τὰς χορδάς. Ὁ δὲ Δοῦρις ἀπὸ τοῦ Κιθαιρῶνός φησιν, ὅτι Ἀμφίων ἐκεῖσε ἐμουσικεύετο. «Verba Duridis pertinent ad vecem quae proxime antecedit, Κίθαρις.» HULLEM.
					</quote>
					<note type="translation">Citharam Duris nomen habere ait a Cithaerone, quippe in quo Amphion musicam exercuerit.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.duris_samius.duridis_samii_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:">
					<bibl></bibl>
					<quote>
					
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">ADDENDUM. Fragmentum 50 plenius exhibet schol. Venet ad Eurip. Hec. 915 ed. Cobet. (ad calcem Phoenissaru Eur. ed. Geel., quem librum nunc demum nactus sum): Δοῦρις ἐν τῷ δευτέρῳ τῶν Ὥρων (ιβ' τῶν ὡρῶν cod.) γράφει οὕτως· «Κατὰ δὲ τοῦτον τὸν χρόνον ὑπὸ Αἰγινητῶν Ἀθηναῖοι κατὰ θάλατταν ὀχλούμενοι πέμπουσι πεζοὺς εἰς τὴν νῆσον, ὑπολαμβάνοντες, ἂν φθάσωσι πεζοὺς ἀποβιβάσαντες, πολλὰ ἂν βλάψαι τὴν Αἴγιναν. Οἱ δὲ ἐπεξελθόντες, ἔτυχον γὰρ αὐτοῖς προκαταπεπλευκότες τῶν Σπαρτιατῶν τινὲς, τοὺς Ἀθηναίους ἀπαντῶντας ἀπέκτεινον πλὴν ἑνός. Τοῦτον δὲ ἀπέστειλαν ἀπαγγελοῦντα. Τὸν δὲ ὡς ἦλθεν περιέστησαν αἱ τῶν τεθνεώτων γυναῖκες αἱ μὲν ἐρωτῶσαι τοὺς ἄνδρας τί γεγόνασιν, αἱ δὲ τοὺς υἱοὺς, αἱ δὲ τοὺς ἀδελφούς. Ἐτύγχανον δὲ φοροῦσαι κατ ̓ ἐκεῖνον τὸν χρόνον Δωρίδα στολήν. Τὰς περόνας οὖν ἀπὸ τῶν ὤμων ἑλκυσάμενοι τὸν ἄνθρωπον πρῶτον ἐξετύφλωσαν, εἶτα ἀπέκτειναν. Οἱ δὲ Ἀθηναῖοι μεγάλην ἡγήσαντο συμφορὰν τὸ γενόμενον πάθος. Ἔδοξε δὲ αὐτοῖς περιελέσθαι τῶν γυναικῶν τὰς περόνας, ἐπεὶ γὰρ εἰς ὁπλισμὸν αὐταῖς περιέστησαν (ἐχρήσαντο schol. vulg.), οὐ φυλακὴν τῆς ἀμπεχόνης. Πάντων δὲ ἰδιαίτατον συνέβαινεν ἐπὶ τῶν Ἀθηναίων. Οἱ μὲν γὰρ κόμας ἐφόρουν, αἱ δὲ γυναῖκες ἐκείροντο, καὶ τοῖς μὲν ἀνδράσι ποδήρεις ἦσαν χιτῶνες, αἱ δὲ γυναῖκες ἐβρύαζον (Cob., ἔβρυον cod.) ἐν τῇ Δωρίδι στολῇ, διόπερ καὶ ἕως ἡμῶν πολλοὶ τοὺς ἀχίτωνας δωριάζειν ἔφασαν.»</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="488" />
</body>
</text>
</TEI>
