<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg2_GLAUCUS_RHEGINUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">GLAUCUS_RHEGINUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.glaucus_rheginus" cRef="urn:cite:lofts:fhg.2.glaucus_rheginus">GLAUCUS RHEGINUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1848</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen secundum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori02mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="2">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2">Volumen secundum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER PRIMUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.glaucus_rheginus.glauci_rhegini_fragmenta">
		GLAUCI RHEGINI FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.glaucus_rheginus.glauci_rhegini_fragmenta.de_poetis_et_musicis">
			ΠΕΡΙ ΠΟΙΗΤΩΝ ΚΑΙ ΜΟΥΣΙΚΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.glaucus_rheginus.glauci_rhegini_fragmenta.de_poetis_et_musicis:1">
					<bibl>Harpocratio:</bibl>
					<quote>
					Μουσαῖος ... Περὶ μὲν Μουσαίου Ἀριστόξενος ἐν τοῖς Πραξιδαμαντίοις φησὶν ὅτι οἱ μὲν ἐκ Θρᾴκης εἰρήκασι τὸν ἄνδρα εἶναι, οἱ δὲ αὐτόχθονα ἐξ Ἐλευσῖνος. Εἰρήκασι δὲ περὶ αὐτοῦ ἄλλοι τε καὶ Γλαῦκος.
					</quote>
					<note type="translation">De Musaeo Aristoxenus in Praxidamantiis dicit secundum nonnullos ex Thracia oriundum virum, seundum alios in digenam Eleusinium esse. Praeter Airstoxenum de eo tum alii dixerunt tum Glaucus.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.glaucus_rheginus.glauci_rhegini_fragmenta.de_poetis_et_musicis:2">
					<bibl>Plutarch, De Mus. c. 4:</bibl>
					<quote>
					Ἔοικε δὲ κατὰ τὴν τέχνην τὴν κιθαρῳδικὴν ὁ Τέρπανδρος διενηνοχέναι· τὰ Πύθια γὰρ τετράκις ἑξῆς νενικηκὼς ἀναγέγραπται· καὶ τοῖς χρόνοις δὲ σφόδρα παλαιός ἐστι· πρεσβύτερον γοῦν αὐτὸν Ἀρχιλόχου ἀποφαίνει Γλαῦκος ὁ ἐξ Ἰταλίας ἐν συγγράμματί τινι τῷ Περὶ τῶν ἀρχαίων ποιητῶν τε καὶ μουσικῶν· φησὶ γὰρ αὐτὸν δεύτερον γενέσθαι μετὰ τοὺς πρώτους ποιήσαντας αὐτλῳδίαν.
					</quote>
					<note type="translation">Apparet Terpandrum citharistica arte excelluisse; nam quater vicisse Pythia deinceps scribitur in tabulis. Admodum vero antiquus est; nam Glaucus Italus quodam in libro De veteribus poetis et musicis priorem eum Archilocho pronuntiat: ait enim eum secundum exstitisse post eos qui primi tibiis canere instituerunt.</note>
					<note type="commentary">Vide Müller. Dor, II, p. 317, 3; Bode Gesch. d. Hell. Dichtk. II, 1. p. 40 sqq.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.glaucus_rheginus.glauci_rhegini_fragmenta.de_poetis_et_musicis:3">
					<bibl>Id. ibid. c. 7:</bibl>
					<quote>
					Ὅτι δ ̓ ἐστὶν Ὀλύμπου ὁ ἁρμάτιος νόμος, ἐκ τῆς Γλαύκου ἀναγραφῆς τῆς Ὑπὲρ τῶν ἀρχαίων ποιητῶν μάθοι ἄν τις· καὶ γνοίη, ὅτι Στησίχορος ὁ Ἱμεραῖος οὔτ ̓ Ὀρφέα, οὔτε Τέρπανδρον, οὔτ ̓ Ἀρχίλοχον, οὔτε Θαλήταν ἐμιμήσατο, ἀλλ ̓ Ὄλυμπον, χρησάμενος τῷ ἁρματίῳ νόμῳ καὶ τῷ κατὰ δάκτυλον εἴδει, ὅ τινες ἐξ ὀρθίου νόμου φασὶν εἶναι. Ἄλλοι δέ τινες ὑπὸ Μυσῶν εὑρῆσθαι τοῦτον τὸν νόμον· γεγονέναι γάρ τινας ἀρχαίους αὐλητὰς Μυσούς.
					</quote>
					<note type="translation">Olympi esse Harmatium nomum ex Glauci Veterum poetarum recensione cognusci potest; tum etiam hoc Stesichorum Himeraeum neque Orphei neque Terpandri fuisse imitatorem, neque Archilochi neque Thaletae, sed Olympi; usum nomo Harmatio, et ea specie quae dactylo procedit, quam alii de Orthio nomo esse volunt, Alii quidam a Mysis inventum nomum illum volunt.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="23" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="4">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.glaucus_rheginus.glauci_rhegini_fragmenta.de_poetis_et_musicis:4">
					<bibl>Id. ib. c. 10.</bibl>
					<quote>
					Καὶ περὶ Θαλήτα δὲ τοῦ Κρητὸς, εἰ παιάνων γεγένηται ποιητὴς, ἀμφισβητεῖται. Γλαῦκος γὰρ μετ ̓ Ἀρχίλοχον φάσκων γεγενῆσθαι Θαλήταν, μεμιμῆσθαι μὲν αὐτόν φησι τὰ Ἀρχιλόχου μέλη, ἐπὶ δὲ τὸ μακρότερον ἐκτεῖναι, καὶ Μάρωνα (!) καὶ Κρητικὸν ῥυθμὸν εἰς τὴν μελοποιίαν ἐνθεῖναι· οἷς Ἀρχίλοχον μὴ κεχρῆσθαι, ἀλλ ̓ οὐδ ̓ Ὀρφέα, οὐδὲ Τέρπανδρον· ἐκ γὰρ τῆς Ὀλύμπου αὐλήσεως Θαλήταν φασὶν ἐξειργάσθαι ταῦτα, καὶ δόξαι ποιητὴν ἀγαθὸν γεγονέναι. Περὶ δὲ Ξενοκρίτου, ὃς ἦν τὸ γένος ἐκ Λοκρῶν τῶν ἐν Ἰταλίᾳ, ἀμφισβητεῖται εἰ παιάνων ποιητὴς γέγονεν· ἡρωικῶν γὰρ ὑποθέσεων πράγματα ἐχουσῶν ποιητὴν γεγονέναι φασὶν αὐτόν· διὸ καί τινας διθυράμβους καλεῖν αὐτοῦ τὰς ὑποθέσεις· πρεσβύτερον δὲ τῇ ἡλικία φησὶν ὁ Γλαῦκος Θαλήταν Ξενοκρίτου γεγονέναι.
					</quote>
					<note type="translation">De Thaleta etiam Cretense dubium est an Paeanas scripserit. Nam Glaucus post Archilochum fuisse Thaletam affirmans, imitatum eum odas Archilochi fatetur, prolixius tamen extendisse, et Maronem [Poeonem?] ac Cretensem rhythmum odarum poesi inseruisse, quibus neque Orpheus usus fuerit, neque Terpander, neque Archilochus: haec enim ex Olympi tibina musica aiunt Thaletam depromsisse, bonique poetae laudem invenisse. De Xenocrito praeterea Locris Italicis oriundo, controversia est, an is Paeanas composuerit; ferunt enim eum carmina scripsisse, quorum heroica fuerint res gestas habentia argumenta; eaque ob hanc causam fuisse a quibusdam dithyrambos Dominata. Eundem Glaucus Thaleta posteriorem fuisse scribit.</note>
					<note type="commentary">V. Müller. Dor. II, p. 322; Ulrici Gesch. d. Gr. Poes. II, p. 213 et quos laudat Bode Gesch, d. Gr. Poesie. l. l.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="5">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.glaucus_rheginus.glauci_rhegini_fragmenta.de_poetis_et_musicis:5">
					<bibl>Diogen. L. IX, 38, de Democrito:</bibl>
					<quote>
					Τῶν Πυθαγορικῶν τινὸς ἀκοῦσαί φησιν αὐτὸν Γλαῦκος ὁ Ῥηγῖνος, κατὰ τοὺς αὐτοὺς χρόνους αὐτῷ γεγονώς. Φησὶ δὲ καὶ Ἀπολλόδωρος ὁ Κυζικηνὸς Φιλολάῳ αὐτὸν συγγεγονέναι.
					</quote>
					<note type="translation">Pythagoricorum quempiam audiisse Democritum Glaucus Rheginus narrat, qui iisdem atque ille temporibus vixit. Ait vero etiam Apollodorus Cyzicenus cum Philolao eum consuetudinem habuisse.</note>
					<note type="commentary">Apollodoro cum Glauco satis convenit, ratione habita temporum, quam negligunt qui ipsius Pythagorae discipulum Democritum perhibent (v. Diogen. l. l., et Duris ap. Porphyr. Vit. Pyth. p. 181. Cf. Mullach. in Fragm. Democrit. p. 50 sqq. Ceterum non est cur dubitemus haec ex Glauci Περὶ ποιητῶν καὶ μουσικῶν libro desumta esse; ipse Democritus Περὶ ῥυθμῶν καὶ ἁρμονίας et Περὶ ποιήσεως scripserat. V. Mullach. l. l. p. 147.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="6">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.glaucus_rheginus.glauci_rhegini_fragmenta.de_poetis_et_musicis:6">
					<bibl>Diog. L. VΙΙI, 51, de Empedocle:</bibl>
					<quote>
					Εἰς δὲ Θουρίους αὐτὸν νεωστὶ παντελῶς ἐκτισμένους Γλαῦκος ἐλθεῖν φησίν.
					</quote>
					<note type="translation">Empedoclem Thurios venisse, quum recens condita urbs esset, tradidit Glaucus.</note>
					<note type="commentary">Verba sunt Apollodori (fr. 87). Cf. Sturz. et Karsten. ad Emp. fragm. p. 14.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="24" />
</body>
</text>
</TEI>
