<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg2_HERACLIDES_PONTICUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">HERACLIDES_PONTICUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus" cRef="urn:cite:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus">HERACLIDES PONTICUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1848</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen secundum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori02mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="2">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2">Volumen secundum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER TERTIUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="work">
		<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis">
		ΕΚ ΤΩΝ ΗΡΑΚΛΕΙΔΟΥ ΠΕΡΙ ΠΟΛΙΤΕΙΩΝ
		</ref></title></ab>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.i_atheniensium">
			Ι. ΑΘΗΝΑΙΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.i_atheniensium:1">
					Ἀθηναῖοι τὸ μὲν ἐξ ἀρχῆς ἐχρῶντο βασιλείᾳ· συνοικήσαντος δὲ Ἴωνος αὐτοῖς, τότε πρῶτον Ἴωνες ἐκλήθησαν. Πανδίων δὲ, βασιλεύσας μετὰ Ἐρεχθέα, διένειμε τὴν ἀρχὴν τοῖς υἱοῖς.
					<note type="translation">Athenienses initio nsi sunt imperio regio. Ubi Ion sedem apud eos fixit, tum primum Iones appellati sunt. Pandion rex, Erechthei successor, regnum inter filios dispertitus est.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.i_atheniensium:2">
					Καὶ διετέλουν οὗτοι στασιάζοντες. Θησεὺς ἐκήρυξε καὶ συνεβίβασε τούτους ἐπ ̓ ἴσῃ καὶ ὁμοίᾳ. Οὗτος ἐλθὼν εἰς σκῦρον ἐτελεύτησεν, ὠσθεὶς κατὰ πετρῶν ὑπὸ Λυκομήδους, φοβηθέντος μὴ σφετερίσηται τὴν νῆσον· Ἀθηναῖοι δὲ ὕστερον περὶ τὰ Μηδικὰ μετεκόμισαν αὐτοῦ τὰ ὀστᾶ.
					<note type="translation">Continua Athenieuses laborabant seditione. Theseus vero praeconio convocatos conciliavit pari et aequo omnihus honore et jure proposito. In Scyrum profectus Theseus vitam finivit de rupe praecipitatus a Lycomede metuente ne sibi insulam Theseus vindicaret. Postea Athenienses belli Medici temporibus ossa ejus Athenas reportarunt.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.i_atheniensium:3">
					Ἀπὸ δὲ Κοδριδῶν οὐκέτι βασιλεῖς ᾑροῦντο, διὰ τὸ δοκεῖν τρυφᾶν καὶ μαλακοὺς γεγονέναι. Ἱππομένης δὲ, εἷς τῶν Κοδριδῶν, βουλόμενος ἀπώσασθαι τὴν διαβολὴν, λαβὼν ἐπὶ τῇ θυγατρὶ Λειμώνῃ μοιχὸν, ἐκεῖνον μὲν ἀνεῖλεν ὑποζεύξας τῷ ἅρματι, τὴν δὲ ἵππῳ συνέκλεισεν, ἕως ἀπόλληται.
					<note type="translation">Ex Codridis reges amplius non volebant creare, quod luxu ii diffluere viderentur, et molles evadere. Quam calumniam volens diluere Hippomenes, unus ex Codridis. Filia Limone cum adultero comprehensa, illum necavit currui junctum, filiam vero cum equo inclusit donec moreretur.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="4">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.i_atheniensium:4">
					Τοὺς μετὰ Κύλωνος διὰ τὴν τυραννίδα ἐπὶ τὸν βωμὸν τῆς θεοῦ πεφευγότας οἱ περὶ Μεγακλέα ἀπέκτειναν· καὶ τοὺς δράσαντας ὡς ἐναγεῖς ἤλαυνον.
					<note type="translation">Cylonis socios, qui tyrannidem occupare tentaverant, ad deae aram supplices considentes Megcles et qui cum eo faciebant interfecere. Quod qui patrarant, ut piaculo obnoxii, ab Atheniensibus urbe pulsi sunt.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="5">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.i_atheniensium:5">
					Σόλων νομοθετῶν Ἀθηναίοις καὶ χρεῶν ἀποκοπὰς ἐποίησε, τὴν σεισάχθειαν λεγομένην· ὡς δὲ διώχλουν αὐτῷ τινὲς περὶ τῶν νόμων, ἀπεδήμησεν εἰς Αἴγυπτον.
					<note type="translation">Solon, Atheniensium legislator, novarum tabularum sive aeris remissionis auctor exstitit. Cui quum periculum crearent quidam propter leges ab ipso latas, profectus est in Aegyptum.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="6">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.i_atheniensium:6">
					Πεισίστρατος, τριάκοντα καὶ τρία ἔτη τυραννήσας, γηράσας ἀπέθανεν. Ἵππαρχος ὁ υἱὸς Πεισιστράτου παιδιώδης ἦν καὶ ἐρωτικὸς καὶ φιλόμουσος· Θεσσαλὸς δὲ νεώτερος ** καὶ θρασύς. Τοῦτον τυραννοῦντα μὴ δυνηθέντες ἀνελεῖν, Ἵππαρχον ἀπέκτειναν τὸν ἀδελφὸν αὐτοῦ. Ἱππίας δὲ πικρότερον ἐτυράννει.
					<note type="translation">Pisistratus postquam per triginta tres annos tyrannidem tenuerat, senex mortus est. Hipparchus, Pisistrai filius, lusus amans erat et amoribus deditus literarumque studiosus; Thessalus minor natu**audax. Hunc (Hippiam) tyrannidem tenentem quum interimere non possent, fratrem ejus Hipparhum imterfecerunt. Quo facto Hippias tanto acerbior tyrannus exstitit.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
<pb n="208" />
			<div type="textpart" >
			<p n="7">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.i_atheniensium:7">
					Κλεισθένης τὸν περὶ ὀστρακισμοῦ νόμον εἰσηγήτατο, ὃς ἐτέθη διὰ τοὺς τυραννιῶντας. Καὶ ἄλλοι τε ὠστρακίσθησαν, καὶ Ξάνθιππος καὶ Ἀριστείδης.
					<note type="translation">Clisthens de ostracismo legem introduxit adversus tyrannidem affectantes. Ac quum alii hac ostracismi lege in exilium acti sunt, tum vero Xanthippus et Aristides.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="8">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.i_atheniensium:8">
					Ἐφιάλτης τοὺς ἰδίους ἀγροὺς ὀπωρίζειν παρεῖχε τοῖς βουλομένοις, ἐξ ὧν πολλοὺς ἐδείπνιζε.
					<note type="translation">Ephialtes (Cimon) ex agris suis fructus decerpere volenti cuique civium permittebat; multisque eorum eoenam praebebat.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="9">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.i_atheniensium:9">
					Κλέων παραλαβὼν διέφθειρε τὸ πολίτευμα καὶ ἔτι μᾶλλον οἱ μετ ̓ αὐτὸν, οἳ πάντας ἀνομίας ἐνέπλησαν, καὶ ἀνεῖλον οὐκ ἐλάσσους χιλίων πεντακοσίων. Τούτων δὲ καταλυθέντων, Θρασύβουλος καὶ Ῥίνων προειστήκεισαν, ὃς ἦν ἀνὴρ καλὸς κἀγαθός.
					<note type="translation">Cleon nactus reip. Administrationem corrupit, multoque magis qui eum secuti sunt. Hi (triginta tyranni) omnes legum contemptu replerunt, sustuleruntque non pauciores mille quingentis. Eversa eorum tyrannide, Thrasybulus et Rhinon vir bonus et probus reipublicae praefuerunt.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="10">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.i_atheniensium:10">
					[Θεμιστοκλῆς καὶ] ἡ ἐξ Ἀρείου κάγου βουλὴ πολλὰ ἐδύνατο. Καὶ τῶν ὁδῶν ἐπιμελοῦνται, ὅπως μή τινες ἀνοικοδομῶσιν αὐτὰς ἢ δρυφάκτους ὑπερτείνωσιν.
					<note type="translation">Senatus Areopagiticus plurimum in republica poterat. Viae quoque Atheniensibus curae erant, ne quis eas inaedificando obstrueret vel Maeniana nimis in eas proienderet.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="11">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.i_atheniensium:11">
					Ὁμοίως δὲ καθεστᾶσι καὶ τοὺς ἕνδεκα, τοὺς ἐπιμελησομένους τῶν ἐν δεσμωτηρίῳ. Εἰσὶ δὲ καὶ ἐννέα ἄρχοντες θεσμοθετικοὶ οἳ δοκιμασθέντες ὀμνύουσι δικαίως ἄρξειν καὶ δῶρα μὴ λήψεσθαι ἢ ἀνδριάντα χρυσοῦν ἀναθήσειν. Ὁ δὲ βασιλεὺς τὰ κατὰ τὰς θευίας διοικεῖ, καὶ τὰ πολέμια'*.
					<note type="translation">Item crearunt (Athenienses) undecim viros, qui carcere inclusis praeerant. Sunt etiam novem archontes thesmothetae, qui simul ac probati sint, solenne juramentum praestare solent, juste se in magistratu versaturos, dona non accepturos; sin minus, auream statuam dedicaturos. Rex quae ad sacrificia spectant administrat, et bellica (polemarchus).</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.ii_lacedaemoniorum">
			II. ΛΑΚΕΛΑΙΜΟΝΙΩΝ
			</ref></title></ab>
<pb n="209" />
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.ii_lacedaemoniorum:1">
					Τὴν Λακεδαιμονίων πολιτείαν τινὲς Λυκούργῳ προσάπτουσι πᾶσαν.
					<note type="translation">Quidam Lycurgum omnium institutorum reipublicae Spartanae auctorem agnoscunt.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.ii_lacedaemoniorum:2">
					Ὁ δὲ Ἀλκμὰν οἰκέτης ἦν Ἀγησίδα, εὐφυὴς δὲ ὢν ἠλευθερώθη καὶ ποιητὴς ἀπέβη.
					<note type="translation">Aicman quum verna esset Agesidae, ac videretur ipsi praeclari ingenii esse, manumissus est atque poeta evasit.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.ii_lacedaemoniorum:3">
					Λυκοῦργος ἐν Σάμῳ ἐγένετο καὶ τὴν Ὁμήρου ποίησιν παρὰ τῶν ἀπογόνων Κρεοφύλου λαβὼν πρῶτος διεκόμισεν εἰς Πελοπόννησον.
					<note type="translation">Lycurgus quo tempore in Samo insula commorabatur, Homeri poemata apud Creophyli posteros nactus est eaque primus in Peloponnesum apportavit.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="4">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.ii_lacedaemoniorum:4">
					Καταλαβὼν δὲ πολλὴν ἀνομίαν ἐν τῇ πατρίδι καὶ τὸν Χάριλλον τυραννικῶς ἄρχοντα, μετέστησε*, καὶ κοινὸν ἀγαθὸν τὰς ἐκεχειρίας κατέστησε. Λέγεται δὲ καὶ τὴν κρυπτὴν εἰσηγήσασθαι, καθ ̓ ἣν ἔτι καὶ νῦν ἐξιόντες ἡμέρας κρύπτονται· τὰς δὲ νύκτας μεθ ̓ ὅπλων [ἐκρήττονται], καὶ ἀναιροῦσι τῶν εἱλώτων ὅσους ἂν ἐπιτήδειον ᾖ.
					<note type="translation">Idem quum multa spretis legibus inique geri in patria et Charilaum tyrannice regnantem deprehenderet, praesentem reip. Statum mutavit et inducias (Olympicas) communi omnium bono constituit. Idem perhibetur etiam cryptiam introduxisse qua recepto etiamnum more exeuntes (juvenes) interdiu occultantur: noctu vero cum armis prorumpentes quotquot helotum ex re esse videatur interficiunt.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="5">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.ii_lacedaemoniorum:5">
					Καθιστᾶσι δὲ καὶ ἐφόρους, καὶ μέγιστον οὗτοι δύνανται· οὐδενὶ γὰρ ὑπανίστανται πλὴν βασιλεῖ καὶ ἐφόρῳ. Ὅταν δὲ τελευτήσῃ βασιλεὺς, τρεῖς ἡμέρας οὐδὲν πωλεῖται, καὶ ἀχύροις ἡ ἀγορὰ καταπάσσεται.
					<note type="translation">Creant etiam ephoros, quibus summa in republica potestas. Nulli enim assurgunt (Lacedaemonii) praeterquam regi et ephoro. Ubi rex moritur, triduo nihil venditur, et paleis forum conspergitur.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="6">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.ii_lacedaemoniorum:6">
					Λακεδαιμόνιοι τὸν Λέσβιον ᾠδὸν ἐτίμησαν· τούτου γὰρ ἀκούειν ὁ θεὸς χρησμῳδουμένοις ἐκέλευεν.
					<note type="translation">Lacedaemonii Lesbium cantorem (Terpandrum) permagni fecerunt; hujus enim udientes esse, oraculo quod a dep sibi expetiverant, jussi sunt.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
<pb n="210" />
			<div type="textpart" >
			<p n="7">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.ii_lacedaemoniorum:7">
					Πωλεῖν δὲ γῆν Λακεδαιμονίοις αἰσχρὸν νενόμισται· τῆς δ ̓ ἀρχαίας μοίρας οὐδὲ ἔξεστιν.
					<note type="translation">Terram ullam vendere apud Spartanos omnino turpe habetur; veteris autem sortis terram vendere ne licet quidem, lege id vetante.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="8">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.ii_lacedaemoniorum:8">
					Τῶν ἐν Λακεδαίμονι γυναικῶν κόσμος ἀφῄρηται, οὐδὲ κομᾶν ἔξεστιν, οὐδὲ χρυσοφορεῖν. Τρέφουσι δὲ τὰ τέκνα, ὥστε μηδέποτε πληροῦν, ἵνα ἐθίζωνται δύνασθαι πεινῆν. Ἐθίζουσι δὲ αὐτοὺς καὶ τούτου πονεῖν καὶ τὸν ἁλόντα κολάζουσι πληγαῖς, ἵν ̓ ἐκ τούτου πονεῖν καὶ ἀγρυπνεῖν δύνωνται ἐν τοῖς πολέμοις, Μελετῶσι δὲ εὐθὺς ἐκ παίδων βραχυλογεῖν, εἶτα ἐμμελῶς καὶ σκώπτειν καὶ σκώπτεσθαι. Εὐτελεῖς δὲ ταφαὶ καὶ ἴσαι πᾶσίν εἰσι. Πέττει δ ̓ ἐν αὐτοῖς σῖτον οὐδείς· οὐδὲ γὰρ ἄλευρα κομίζουσι, σιτοῦνται δ ̓ ἄλφιτα.
					<note type="translation">Feminis Spartanis ornatus omnis interdictus, neque licet iis se comere et aurum gestare. Pueros suos nutriunt citra repletionem, ut assuescant quum opus est famem tolerare. Assuefaciunt eos item ad furandum, et deprehensum flagris caedunt, ut hoc rudimento edocti labores et vigilias bellicas sustinere possint. Quin etiam student inde a pueritia breviter dicere, praetereaque argute cavillari et excipere cavilla. Sepulturae minime iis sumptuosae et omnibus aequales. Triticum inter eos pinsitat nemo; neque enim farinam conferunt (ad syssitia), sed hordeo vescuntur.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.iii_cretensium">
			III. ΚΡΗΤΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.iii_cretensium:1">
					Τὴν Κρητικὴν πολιτείαν λέγεται πρῶτος καταστῆσαι Μίνως, πρακτικός τε ἅμα καὶ νομοθέτης σπουδαῖος γενόμενος· ἐποιεῖτο δὲ δι ̓ ἐννάτου ἔτους τὴν ἐπανόρθωσιν τῶν νόμων.
					<note type="translation">Minos fertur primus rempublicam Cretensem constituisse. Erat is non solum rebus gerendis idoneus, sed etiam legislator in primis aequus et bonus. Nono quoque anno leges corrigere solebat.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.iii_cretensium:2">
					Ὅτι δὲ ἀρχαιοτάτη τῶν πολιτειῶν ἡ Κρητικὴ, ἐμφαίνει καὶ Ὅμηρος, λέγων τὰς πόλεις ἀυτῶν εὖ ναιεταώσας· καὶ Ἀρχίλοχος, ἐν οἷς ἐπισκώπτων τινά φησιν, ... νόμος δὲ Κρητικὸς διδάσκεται.
					<note type="translation">Cretensium rempublicam antiquissimam esse testatur et Homerus (II. B, 647), quum ait urbes eorum bene habitatas, et Archilochus ubi quendam cavillans ait: Lex Cretensis docetur.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.iii_cretensium:3">
					Οἱ παῖδες οἱ ἐν Κρήτῃ μετ ̓ ἀλλήλων διαιτῶνται ἐν ἑνὶ ἱματίῳ θέρους καὶ χειμῶνος. Ἀθροίζονται δὲ ἀγέλαι τούτων, καὶ ἐφ ̓ ἑκάστης ἄρχων γίνεται, ὃν καλοῦσιν ἀγελάτην· καὶ ἀθροίζει αὐτοὺς, ὅπου θέλει, καὶ ἐπὶ θήραν ἐξάγει. Καὶ τὰ πολλὰ κοιμῶνται μετ ̓ ἀλλήλων.
					<note type="translation">Pueri Cretenses simul degunt, unica veste aestate et hieme contenti. Congregantur autem per turmas, ac cuilibet turmarum praeest magistratus, quem agelaten dicunt. Is cogit eos in unum ubi vult, atque ad venationem educit. Utplurimum una somnum capiunt.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="4">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.iii_cretensium:4">
					Ποιοῦνται δὲ καὶ μάχας κατὰ νόμον πύξ τε καὶ ξύλοις, καὶ ὅταν συμβάλλωνται, αὐλοῦσί τινες αὐτοῖς καὶ κιθαρίζουσι. Καὶ πρὸς ἀνδρείαν καὶ καρτερίαν ἐθίζονται. Γράμματα δὲ μόνον παιδεύονται, καὶ ταῦτα μετρίως.
					<note type="translation">Puganant (pueri) inter se ex legis instituto pugnis et futibus, quumque congrediuntur, sunt qui ipsis tibias accinunt et citharam pulsant. Ad fortitudinem ac tolerantiam assuefiunt. Literas tantum discunt, et has quoque nonnisi mediocriter.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="5">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.iii_cretensium:5">
					Ταῖς δὲ πρὸς τοὺς ἄρρενας ἐρωτικαῖς ὁμιλίαις ἐοίκασι πρῶτοι κεχρῆσθαι, καὶ οὐκ αἰσχρὸν παρ ̓ αὐτιοῖς τοῦτο. * Ὅταν δὲ κρατήσωσιν, ἀπάγουσιν εἰς ὄρος ἢ τοὺς ἑαυτῶν χώρους, κἀκεῖ ἑστιῶνται ἡμέρας ἑξήκοντα (πλείους γὰρ οὐκ ἔξεστι)· καὶ δίδωσίν οἱ ὁ φιλήτωρ ἐσθῆτα καὶ ἄλλα δῶρα καὶ βοῦν.
					<note type="translation">Videntur autem primi (Cretenses) usi venereis congressibus cum masculis, neque turpe id apud eos habetur. Quodsi iis quos amare instituunt raptione potiti sunt, abducunt eos in montem aut in agros suos, ibique convivantur ad dies sexaginta (ulterius enim non licet); atque dat amator puero vestem aliaque dona et bovem.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
<pb n="211" />
			<div type="textpart" >
			<p n="6">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.iii_cretensium:6">
					Διαιτῶνται δὲ Κρῆτες πάντες καθήμενοι θρόνοις. Ἄρχονται δὲ τῶν παρατιθεμίνων ἀπὸ τῶν ξένων. Μετὰ δὲ τοὺς ξένους τῷ ἄρχοντι διδόασι τέσσαρας μοίρας· μίαν μὲν, ἣν καὶ τοῖς ἄλλοις, δευτέραν δὲ ἀρχικὴν, τρίτην δὲ τοῦ οἴκου, τετάρτην δὲ τῶν σκευῶν. Καθόλου δὲ πολλὴ φιλανθρωπία τοῖς ξένοις ἐστὶν ἐν Κρήτῃ, καὶ εἰς προεδρίαν καλοῦνται.
					<note type="translation">Cretenses omnes sellis insidentes cibum capiunt. Anspicantur autem a peregrinis epulas appositas distribuendo. Post eos archonti quattuor portiones largiuntur: unam sic. uti reliquis, alteram utpote archonti, tertiam familiae ejus, quartam unde supellectilem parct. Omnino autem Cretenses multam peregrinis humanitatem exhibent, primamque sedem iis deferunt.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="7">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.iii_cretensium:7">
					Ὅτι τοὺς Εἵλωτας κατεδουλώσαντό ποτε Λακεδαιμόνιοι, Θεσσαλοὶ δὲ τοὺς πενέστας**
					<note type="translation">Lacedaemonii Helotes olim in servitutem redegerunt, Tgessali vero Penestas*.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.iv_cyrenaeorum">
			IV. ΚΥΡΗΝΑΙΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.iv_cyrenaeorum:1">
					Κυρήνην ᾤκισε Βάττος, ὃς ἐκαλεῖτο πρότερον Ἀριστοτέλης· τῆς δὲ Πυθίας Βάττον αὐτὸν εἰπούσης, ὄνομα τοῦτο ἔσχηκεν. Οὗτος ἦλθεν εἰς Δελφοὺς περὶ τῆς φωνῆς πευσόμενος· ἦν γὰρ ἰσχνόφωνος. Τοῦ δὲ θεοῦ κελεύοντος κτίζειν Λιβύην, τὸ μὲν πρῶτον ὁρμήσας ἠδυνάτησε***
					<note type="translation">Battus, Cyrenes conditor, prius Aristotelis nomine appellatus fuit. Postquam vero a Pythia Battus appellatus est, exinde id nominis retinuit. Venit enim Delphos oraculum de voce consulturus; scilicet linguam haesitantem habebat. Jubente deo in Libyam migrare, irrito id conatu initio tentavit.***</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.iv_cyrenaeorum:2">
					Φερετίμα δὲ, ἡ μήτηρ Ἀρκεσιλάου, ἐβασίλευσε χαλεπὴ καὶ περίεργος. Πολεμοῦσα γοῦν πρὸς Βαρκαίους, λαβοῦσα τὴν Βάρκην, τοὺς μὲν ἄνδρας ἀνεσκολόπισε, τῶν δὲ γυναικῶν τοὺς μαστοὺς ἐξέτεμε· μετ ̓ οὐ πολὺ δὲ ζῶσα κατεσάπη.
					<note type="translation">Pheretima, Arcesilai mater, regnavit, femina admodum crudelis, justum modum in omnibus excedens. Eabeilum faciens Barcaeis, quum Barcen occupasset, viros in crucem egit, mlieribus mammas amputavit. Ipsa vero non multo post viva putredine consumpta est.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.iv_cyrenaeorum:3">
					Βάττος δὲ ἐβασίλευσεν ὁ καλὸς καλούμενος, ἕβδομος ὢν ἀπὸ τοῦ πρώτου.
					<note type="translation">Battus regnavit cognomento Pulcher, septimus videlicet a primo (Batto).</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="4">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.iv_cyrenaeorum:4">
					Ἀρκεσιλάου δὲ βασιλεύοντος, λευκὸς κόραξ ἐφάνη, περὶ οὗ λόγιον ἦν χαλεπόν. Δημοκρατίας δὲ γενομένης, Βάττος εἰς Ἑσπερίδας ἐλθὼν ἀπέθανε· καὶ τὴν κεφαλὴν αὐτοῦ λαβόντες κατεπόντισαν.
					<note type="translation">Arcesilao regnante, albus apparuit corvus, de quo grave ferebatur oraculum. Quum ad statum popularem respublica devenisset, Battus ad Hesperidas profectus ibi oppetiit mortem; caput ejus in mare demerserunt.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="5">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.iv_cyrenaeorum:5">
					Νόμος ἦν τοὺς πολυδίκους καὶ κακοπράγμονας ὑπὸ τῶν ἐφόρων προάγεσθαι, καὶ ζημιοῦν τούτους καὶ ἀτίμους ποιεῖν.
					<note type="translation">Lex erat ut multas controversias moventes et malas causas agentes ab ephoris ad judicium adducerentur, mulctaque iis irrogaretur, ac infames fierent.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.v_corinthiorum">
			V. ΚΟΡΙΝΘΙΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.v_corinthiorum:1">
					Κόρινθος Ἐφύρα πρότερον ἐκαλεῖτο μέχρι Κορίνθου, ἀφ ̓ οὗ τοὔνομα ἔσχεν. Ἐβασίλευσε δὲ καὶ Βάκχις ὁ τρίτος, χωλὸς καὶ εὐτελὴς τὴν ὄψιν, καλῶς δὲ ἄρχων καὶ πολιτικῶς· ᾧ θυγατέρες μὲν τρεῖς, υἱοὶ δὲ ἑπτὰ, οἳ τὸ γένος οὕτως ηὔξησαν, ὥστε Βακχιάδας ἀντὶ Ἡρακλειδῶν καλεῖσθαι τοὺς ἀπ ̓ αὐτῶν.
					<note type="translation">Corinthus prius Ephyra dicebatur usque ad tempora Corinthi regis, a quo deinde nomen sumpsit. Regnum tenuit etiam Bacchis tertius, qui etsi claudus et deformis, tamen juste et moderate id administravit. Ei filiae tres fuerunt et filii septem, per quos ita soboles ejus aucta, ut Bacchiadae dicerentur pro Heraclidis, qui iis successere.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
<pb n="212" />
			<div type="textpart" >
			<p n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.v_corinthiorum:2">
					Περίανδρος δὲ πρῶτος μετέστησε τὴν ἀρχὴν, δορυφόρους ἔχων, καὶ οὐκ ἐπιτρέπων ἐν ἄστει ζῆν, ἔτι δὲ δούλων κτήσεις καὶ τρυφὴν ὅλως περιαιρῶν. Μέτριος δὲ ἦν ἐν ἄλλοις, τῷ τε μηδένα τέλος πράσσεσθαι ἀρκεῖσθαί τε τοῖς ἀπὸ τῆς ἀγορᾶς καὶ τῶν λιμένων. Καὶ τῷ μήτε ἄδικος μήτε ὑβριστὴς εἶναι, μισοπόνηρος δὲ, τὰς προαγωγοὺς πάσας κατεπόντισε. Βουλὴν δὲ ἐπ ̓ ἐσχάτων κατέστησεν, οἳ οὐκ ἐφίεσαν δαπανᾶν πλέον ἢ κατὰ τὰς προσόδους.
					<note type="translation">Periander primus rempublicam immutavit, satellitium sibi sunens, neque in urbe vivere plebi permittens, servosque alere et deliciari prohibens; in reliquis moderate se gessit a nemine tributum exigendo, sed contentus venalium vectigalibus et portoriis. Neque injustus neque violentus erat, odio autem habuit improbos. Quare lenas omnes mari demergi jussit. Ad extremum curiam constituit, qui non permitterent plus quenquam consumere quam reditus ferrent.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.vi_eleorum">
			VI. ΗΛΕΙΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.vi_eleorum:1">
					Πανταλέων ἐβασίλευσεν ἐν τούτοις, ὑβριστὴς καὶ χαλεπός. Οὗτος πρέσβεις πρὸς αὐτὸν ἐλθόντας ἐκτεμὼν ἠνάγκασε καταφαγεῖν τοὺς ὄρχεις.
					<note type="translation">Pantaleon Eleorum rex per contumeliam et proterviam multa patravit. Is legatos ad se missos castravit et testieulos vorare coegit.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.vii_tenediorum">
			VII. ΤΕΝΕΔΙΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.vii_tenediorum:1">
					Τένεδος ἡ νῆσος τὸ μὲν ἐξ ἀρχῆς Λεύκοφρυς ἐκαλεῖτο, χρόνῳ δὲ ὕστερον, πρὸ τῶν Τρωϊκῶν, Τέννης, διενεχθεὶς πρὸς τὸν πατέρα, συνῴκισεν αὐτήν. Λέγεται δὲ, ὡς καταψευσαμένης αὐτοῦ τῆς μητρυιᾶς καὶ καταμαρτυρήσαντος αὐλητοῦ τινος βιάζεσθαι ταύτην, εἰς λάρνακα ἐμβληθεὶς ὑπὸ τοῦ πατρὸς Κύκνου καὶ εἰς θάλασσαν ῥιφεὶς διασωθῆναι πρὸς τὴν νῆσον. Διὰ δὲ τὸ καταψεύσασθαι τὸν αὐλητὴν οὐ νόμιμον εἰς τὸ ἱερὸν αὐλητὴν εἰσιέναι.
					<note type="translation">Tenedus insula initio Leucophrys vocabatur; poetero tempore, inte Troica, Tennes, cui dissidium cum patre intercedebat, colonia eam frequentavit. Narrantque novercae calumniis falsoque tibicinis testimonio, quo vim illiintulisse dicebatur, circumventum atque arcae a patre impositum et in mare conjectum ad insulam salvum esse delatum. Propter falsum vero tibicinis testimonium lege apud Tenedios sancitum est, ne tibicen templum (Apollinis) ingrediatur.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.vii_tenediorum:2">
					Ὅτι Ἀμαυρὸς, χωλὸς τοὺς πόδας, ἐβασίλευσε ταύτης.
					<note type="translation">Amaurus, peditus claudus, in Tenedo insula regnavit.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.vii_tenediorum:3">
					Νόμον δέ τινά φασι τῶν βασιλέων Τενεδίοις θέσθαι, εἴ τις λάβοι μοιχὸν, ἀποκτείνειν τοῦτον πελέκει. Ἁλόντος δὲ τοῦ υἱοῦ αὐτοῦ, καὶ τοῦ λαβόντος ἐρομένου τὸν βασιλέα, τί χρὴ ποιεῖν, ἀποκρίνασθαι, τῷ νόμῳ χρῆσθαι. Καὶ διὰ τοῦτο τοῦ νομίσματος αὐτοῦ ἐπὶ θάτερα πέλεκυς κεχάρακται, ἐπὶ θάτερα δὲ ἐξ ἑνὸς αὐχένος πρόσωπον ἀνδρὸς καὶ γυναικός. Καὶ ἐκ τούτου λέγεται ἐπὶ τῶν ἀποτόμων τὸ Ἀποκεκόφθαι Τενεδίῳ πελέκει.
					<note type="translation">Legem a rege quodam apud Tenedios latam dicunt, ex qua si quis adulterum deprehenderet, interficeret eum securi. Deprehenso vero ipsius filio, quum is qui ceperat interrogaret regem quid faciendum esset, jussisse illum, ut lege uteretur. Ac propterea in numis Tenediorum altera pars securim exaratam habet, altera autem ex uno collo prodeuntem faciem viri mulierisque. Hinc de rebus atrocibus dicere solent: Tenedia securi praecidere.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.viii_pariorum">
			VIII. ΠΑΡΙΩΝ
			</ref></title></ab>
<pb n="213" />
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.viii_pariorum:1">
					Πάρον τὴν νῆσον ᾤκισε Πάρος, ἐξ Ἀρκαδίας λαὸν ἄγων.
					<note type="translation">Parum insulam colonis frequentavit Parus ex Arcadia populum ducens.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.viii_pariorum:2">
					Ἀρχίλοχον τὸν ποιητὴν* Κόραξ ὄνομα ἔκτεινε, πρὸς ὅν φασιν εἰπεῖν τὴν Πυθίαν, «Ἔξιθι νηοῦ.» Τοῦτον δ ̓ εἰπεῖν, «Ἀλλὰ καθαρός εἰμι, ἄναξ· ἐν χειρῶν γὰρ νόμῳ ἔκτεινα.»
					<note type="translation">Archilochum poetam (Callondas, cognomine) Corax interfecit, cui Pythia fertur dixisse: «Exi templo;» ille vero respondisse: «At purus sum; nam ex manuum jure eum interfeci.»</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.ix_ceorum">
			IX. ΚΕΙΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.ix_ceorum:1">
					Ἐκαλεῖτο μὲν Ὑδροῦσα ἡ νῆσος ̓ λέγονται δὲ οἰκῆσαι Νύμφαι πρότερον ἀυτήν· φοβήσαντος δ ̓ αὐτὰς λέοντος, εἰς Κάρυστον διαβῆναι. Διὸ καὶ ἀκρωτήριον τῆς Κέω Λέων καλεῖται. Κέως δ ̓ ἐκ Ναυπάκτου διαβὰς ᾤκισε, καὶ ἀπ ̓ ἀυτοῦ ταύτην ὠνόμασαν.
					<note type="translation">Ceus olim appellabatur Hydrusa, eamque prius Nymphae incoluisse feruntur, quae a leone exterritae deinde in Carystum trajecerint. Quare etiam promontorium Cei Leon appellatur. Ceus vero e Naupacto transgressus incolis frequentavit insulam, quam de nomine ejus Ceum appellarunt.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.ix_ceorum:2">
					Ἀρισταῖον δέ φασι μαθεῖν παρὰ μὲν Νυμφῶν τὴν προβάτων καὶ βοῶν ἐπιστήμην, παρὰ δὲ Βρισῶν τὴν μελιττουργίαν· φθορᾶς δὲ οὔσης φυτῶν καὶ ζώων, διὰ τὸ λείπειν ἐτησίας***.
					<note type="translation">Aristaeum dicunt a nymphis didicisse oves bovesque educandi scientiam, a Brisis vero mellificium, quum aliquando propter deficientes Etesiarum flatus plantae et animalia deperiissent.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
<pb n="214" />
			<div type="textpart" >
			<p n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.ix_ceorum:3">
					Ἀριστείδης ἐπεμελεῖτο γυναικῶν εὐκοσμίας. Καὶ τὸ παλαιὸν ὕδωρ ἔπινον οἱ παῖδες, καὶ αἱ κόραι μέχρι γάμου.
					<note type="translation">Arsitides curam gerebat mulierum decentiae. Et antiquitus aquam bibebant pueri et puellae usque ad nuptias.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="4">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.ix_ceorum:4">
					Ἐπὶ δὲ τοῖς τελευτῶσιν οὐδέν ἐστι πένθος ἐν ἀνδράσι περὶ ἐσθῆτα ἢ κουράν· μητρὶ δὲ, νέου τελευτήσαντος, ἐνιαυτός.
					<note type="translation">Defunctos viri non lugent neque veste neque tonsura; mater vero defunctum puerum luget per annum.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="5">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.ix_ceorum:5">
					Οὔσης δὲ ὑγιεινῆς τῆς νήσου καὶ εὐγήρων τῶν ἀνθρώπων, μάλιστα δὲ τῶν γυναικῶν, οὐ περιμένουσι γεραιοὶ τελευτᾶν, ἀλλὰ πρὶν ἀσθενῆσαι ἢ πηρωθῆναί τι, οἱ μήκωνι, οἱ δὲ κωνείῳ ἑαυτοὺς ἐξάγουσιν.
					<note type="translation">Porro quum salubris insula sit et ad magnam homines aetatem, mulieres maxime, perveniant, non exspectant senes vitae finem, sed antequam vires deficiant vel corporis pars alique debilitetur, hausto vel papavere vel cicuta se ipsi e vita educunt.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.x_samiorum">
			X. ΣΑΜΙΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.x_samiorum:1">
					Σάμον τὸ μὲν ἐξ ἀρχῆς ἐρήμην οὖσαν λέγεται κατέχειν πλῆθος θηρίων μεγάλην φωνὴν ἀφιέντων· ἐκαλοῦντο δὲ τὰ θηρία νηΐδες, ἡ δὲ νῆσος Παρθενία, ὕστερον δὲ Δρυοῦσα.
					<note type="translation">Samum initio, quum deserta abhuc esset, tenuisse narrant belluarum multitudinem, voces mittentium ingentes. Vocabantur belluae Neides, insula vero Parthenia, et postmodum Dryussa.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.x_samiorum:2">
					Ἐβασίλευσε δ ̓ αὐτῶν Ἀγκαῖος, ἀφ ̓ οὗ τὰς ἀμπέλους ὁ θεράπων φυτεύων φησί· Πολλὰ μεταξὺ πέλει κύλικος καὶ Χείλεος ἄκρου.
					<note type="translation">Samiorum rex fuit Ancaeus, a quo dictum proverbium: Multa sunt inter poculum et summa labra.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.x_samiorum:3">
					Ὅτι ἐν τοῖς σαμίοις ἐφάνη λευκὴ χελιδὼν οὐκ ἐλάττων πέρδικος.
					<note type="translation">Apud Samios apparuit hirundo alba, perdice haud minor.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="4">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.x_samiorum:4">
					Φερεκύδης ὁ Σύριος ὑπὸ φθειρῶν καταβρωθεὶς ἐν Σάμῳ ἐτελεύτησεν, ὅτε καὶ ἐλθόντι Πυθαγόρᾳ τὸν δάκτυλον διὰ τῆς ὀπῆς ἔδειξε περιεψιλωμένον.
					<note type="translation">Pherecydes Syrius a pediculis devoratus in Samo diem obiit, quo tempore etiam Pythagorae, qui visurus eum venerat, denudatum carne circumcirca digitum per portae foramen ostendit.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="5">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.x_samiorum:5">
					Αἴσωπος δὲ ὁ λογοποιὸς εὐδοκίμει τότε. Ἦν δὲ Θρᾷξ τὸ γένος, ἠλευθερώθη δὲ ὑπὸ Ἴδμονος τοῦ κωφοῦ, ἐγένετο δὲ πρῶτον Ξάνθου δοῦλος.
					<note type="translation">Aesopus fabularum poeta tum florebat. Ist Thrax genere fuit; ab Idmone domino, homine bardo, libertate donatus est. Antea Xanthi servus fuerat.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
<pb n="215" />
			<div type="textpart" >
			<p n="6">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.x_samiorum:6">
					Τὴν δὲ πολιτείαν τῶν Σαμίων Συλοσῶν ἠρήμωσεν, ἀφ ̓ οὗ καὶ ἡ παροιμία, Ἕκητι Συλοσῶντος εὐρυχωρίη.
					<note type="translation">Samiorum civitatem Syloson desertam reddidit: Unde etiam proverbium: Sylosontis cause spatiosus campus est.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="7">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.x_samiorum:7">
					Θεογένης δὲ τῶν Σαμίων τις, εὐφυὴς μὲν, ἄλλως δὲ ἄσωτος καὶ πονηρὸς, φεύγων πατρίδα, διατρίβων δὲ Ἀθήνησι παρ ̓ Εὐριπίδῃ καὶ τὸ γύναιον αὐτοῦ διαφθείρων, συνεργὸν αὐτὸν λαβὼν, πείθει τοὺς Ἀθηναίους δισχιλίους εἰς Σάμον ἀποστεῖλαι· οἱ δὲ ἐλθόντες πάντας ἐξέβαλον.
					<note type="translation">Theogenes Samius quidam, vir ingeniosus quidem, simul vero etiam luxuriosus pravisque moribus. Is patria pulsus quum Athenis viveret apud Euripidem, uxorem ejus corrupit, ipsumque socium sibi adjungens persuasit Atheniensibus, ut bis mille in Samum transmitterent. Qui missi Samios universos insula ejecerunt.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xi_cumanorum">
			XI. ΚΥΜΑΙΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xi_cumanorum:1">
					Τηλεφάνης ἐβασίλευσε ταύτης, ὃς ἐξεφύτευσε τὴν Κυμαίων χώραν.
					<note type="translation">Cumanorum urbis rex fuit Telephanes, qui terram eorum arboribus consevit.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xi_cumanorum:2">
					Λυδοὶ δὲ χαλεπῶς δεσποζόμενοι πρός τινος, πυθόμενοι ἐν Κύμῃ εἶναί τινα, ἔπεμψαν εἶς βασιλείαν καλοῦντες· οὗτος δὲ ἐτύγχανεν ἐν ἁμαξοπηγοῦ δουλεύων. Δόντες οὖν οἱ Λυδοὶ λύτρα τούτῳ παρέλαβον αὐτόν. Τῶν δὲ ἐν Κύμῃ τις ἐκδεδωκὼς ἅμαξαν αὐτῷ κατεῖχεν αὐτόν· παρακαλούντων δὲ πολλῶν μὴ κωλύειν, οὐκ εἴα, προσεπικερτομῶν καὶ λέγων περὶ πολλοῦ ποιεῖσθαι ὑπὸ τοῦ Λυδῶν βασιλέως εἰργασμένην ἔχειν ἅμαξαν.
					<note type="translation">Lydi saevo nescio cujusnam imperio pressi, quum de viro quodam Cumis commorante audivissent, miserunt qui eum ad regnum apud ipsos capessendum advocarent. Servus ille erat apud curruum fabrum. Soluto igitur Lydi redemptionis pretio acceperunt eum. At Cumanorum quidam, qui currum faciendum ei locaverat, retinebat hominem, et quamvis multis ne impedimento esset hortantibus, nihil tamen remisit, non absque irrisione dictitans plurimi se facere currum possidere quem rex Lydorum fabricasset.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xi_cumanorum:3">
					Ἑρμοδίκην δὲ γυναῖκα τοῦ Φρυγῶν βασιλέως Μίδα, φασὶ κάλλει διαφέρειν, ἀλλὰ καὶ σοφὴν εἶναι καὶ τεχνικὴν καὶ πρώτην νόμισμα κόψαι Κυμαίοις.
					<note type="translation">Hermodicen, Midae Phrygum regis uxorem, formae venustate insignem simulque etiam sapientiae et artium studiosissimam fuisse, primamque numos aqud Cumanos cudisse perhibent.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="4">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xi_cumanorum:4">
					Ἔθος δὲ ἦν αὐτοῖς εἰς τὰ κλοπιμαῖα συμβάλλεσθαι τοὺς γείτονας. Διὸ καὶ ὀλίγα ἀπώλλυντο· πάντες γὰρ ὁμοίως ἐτήρουν. Καὶ Ἡσίοδος ἐντεῦθεν δοκεῖ λέγειν, Οὐκ ̓ ἄν βοῦς ἀπόλοιτ ̓, εἰ μὴ γείτων κακὸς εἴη.
					<note type="translation">Mos iis erat, ad reparanda quae furto alicui subtracta essent, vicinos pecuniam conferre. Ita factum ut perpauca perderentur; omnes enim pariter observabant. Atque hinc, uti videtur, Hesiodus dicit (Op. et D. 348): Nunquam bos perderetur, nisi malus esset vicinus.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
<pb n="216" />
			<div type="textpart" >
			<p n="5">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xi_cumanorum:5">
					Κῦρος δὲ, καταλύσας τὴν πολιτείαν, μοναρχεῖσθαι αὐτοὺς ἐποίησεν.
					<note type="translation">Cyrus republica Cumanorum antiquata, regio eos imperio subjecit.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="6">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xi_cumanorum:6">
					Φείδων, ἀνὴρ δόκιμος, πλείοσι μετέδωκε τῆς πολιτείας, νόμον θεὶς, ἕκαστον ἐπάναγκες τρέφειν ἵππον. Προμηθεὺς δέ τις, ἀνὴρ δραστήριος καὶ ἱκανὸς εἰπεῖν, χιλίοις παρέδωκε τὴν πολιτείαν.
					<note type="translation">Phidon, vir spectabilis, compluribus civitatis administrationem commisit, legemque tulit ex qua singuli equum alere cogebantur. Prometheus quidam, vir manu strenuus nec dicendi imperitus, mille viris rempublicam administrandam tradidit.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xii_eretriensium">
			ΧΙΙ. ΕΡΕΤΡΙΕΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xii_eretriensium:1">
					Διαγόρᾳ εἰς Σπάρτην πορευομένῳ καὶ ἐν Κορίνθῳ τελευτήσαντι Ἐρετριεῖς εἰκόνα ἔστησαν.
					<note type="translation">Diagorae Spartam profecto et Corinthi mortuo Eretrienses statuam posuerunt.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xiii_peparethiorum">
			XIII. ΠΕΠΑΡΗΘΙΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xiii_peparethiorum:1">
					Αὕτη ἡ νῆσος εὔοινός ἐστι καὶ εὔδενδρος καὶ σῖτον φέρει.
					<note type="translation">Haec insula vini admodum ferax, nec non arboribus bene consita et frumenti fertilis.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xiv_lepreatarum">
			XIV. ΛΕΠΡΕΑΤΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xiv_lepreatarum:1">
					Λεπρεεῖς οὓς ἃν λάβωσι μοιχοὺς περιάγουσι τρεῖς ἡμέρας τὴν πόλιν δεδεμένους καὶ ἀτιμοῦσι διὰ βίου· τὴν δὲ γυναῖκα ἕνδεκα ἐπ ̓ ἀγορᾶς ἄζωστον ἐν χιτῶνι διαφανεῖ ἱστᾶσι καὶ ἀτιμοῦσιν.
					<note type="translation">Lepreatae adulteros comprehensos triduo per urbem circumducunt vinctos et per totam vitam infames habent. Mulierem autem adulteram indutam pellucida veste sine cingulo, in foro per undecim dies statuunt, atque ignominia notant.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xv_lyciorum">
			XV. ΛΥΚΙΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xv_lyciorum:1">
					Αύκιοι διῆγον λῃστεύοντες. Νόμοις δὲ οὐ χρῶνται, ἀλλ ̓ ἔθεσι, καὶ ἐκ παλαιοῦ γυναικοκρατοῦνται. Πωλοῦσι δὲ τοὺς ψευδομάρτυρας, καὶ τὰς οὐσίας αὐτῶν δημεύουσιν.
					<note type="translation">Lycii vitam sustinebant ex latrociniis. Scriptis legibus non utuntur, sed consuetudinibus, dominanturque ipsis feminae inde a temporibus antiquissimis. Falsi testimonii convictos divendunt, bonaue eorum publicant.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xvi_tyrrhenorum">
			XVI. ΤΥΡΡΗΝΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xvi_tyrrhenorum:1">
					Τυρρηνοὶ τέχνας ἔχουσι πλείστας. Πάντες δὲ ὑπὸ τῷ αὐτῷ ἱματίῳ μετὰ τῶν γυναικῶν κατάκεινται, κἂν παρῶσί τινες. Καὶ τοὺς καταλύοντας ξένους φιλοῦσιν. Ὅταν δέ τις ὀφείλων χρέος μὴ ἀποδῷ, περιακολουθοῦσιν οἱ παῖδες, ἔχοντες κανὸν θυλάκιον εἰς δυσωπίαν.
					<note type="translation">Tyrrheni artes plurimas exercent. Omnes sub eadem veste cum uxoribus concumbunt, quicunque tandem adsint. Hospites ad se divertentes quovis officio prosequuntur. Si quis debito obnoxius solvendo non sit, insequuntur eum pueri vacuum gestantes marsupium in ejus contumeliam.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xvii_molossorum">
			XVII. ΜΟΛΟΤΤΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xvii_molossorum:1">
					Μολοττοὶ τῆς Ἀρτέμιδος συλήσαντες τὸ ἱερὸν, καὶ τοῦ ξοάνου χρυσοῦν ἀφελόμενοι στέφανον, θυσίαν ἐτίθεσαν ἀντ ̓ αὐτοῦ. Τῶν δὲ Κεφαλλήνων ἄλλον ἐπιθέντων, τοῦτον ἀπέβαλεν ἡ θεὸς, καὶ χαμαὶ κείμενος εὑρέθη. [Κεφαλλῆνες δὲ ἀπὸ τοῦ Κεφάλου ἐκλήθησαν.]
					<note type="translation">Molossi expilato Dianae fano, quum ex statua ejus coronam auream spoliasent, sacrificium pro ea obtulerunt. Cephallenes autem quum aliam coronam imposuissent, rejecit eam dea humique jacens inventa est. [Cephallenes a Cephalo nomen adepti sunt].</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xviii_phasianorum">
			XVIII. ΦΑΣΙΑΝΩΝ
			</ref></title></ab>
<pb n="217" />
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xviii_phasianorum:1">
					Φᾶσιντὸ ἐξ ἀρχῆς Ἡνίοχοι κατῴκουν, φῦλον ἀνθρωποφάγον καὶ ἐκδεῖρον τοὺς ἀνθρώπους, ἔπειτα Μιλήσιοι. Φιλόξενοι δ ̓ εἰσὶν, ὥστε τοὺς ναυαγοὺς ἐφοδιάζειν, καὶ τρεῖς μνᾶς διδόντας ἀπολύειν.
					<note type="translation">Phasin initio accoluerunt Heniochi, gens immanis, cui homines excoriatos vorare in more positum erat: postea Milesii. Hospitales autem sunt adeo, ut naufragis viaticum praebeant, tresque minas iis dantes dimittant.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xix_amorgiorum">
			XIX. ΑΜΟΡΓΙΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xix_amorgiorum:1">
					Ἀμοργὸς οἶνον φέρει πολὺν καὶ ἔλαιον καὶ ὀπώρας.
					<note type="translation">Amorgus abunde vinum producit, et oleum et fructus.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xx_lucanorum">
			XX. ΛΕΥΚΑΝΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xx_lucanorum:1">
					Οἱ δὲ Λευκανοὶ φιλόξενοι καὶ δίκαιοι. Ἐβασίλευσε δὲ τούτων Λαμίσκος, ὃς εἶχε λύκου τὸν τρίτον δάκτυλον τοῦ ποδὸς ἀπὸ τοῦ μεγάλου.
					<note type="translation">Lucani hospitales sunt et justitiam colunt. Regnavit apud eos Lamiscus, qui tertium pedis digitum lupino similem habebat.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxi_samothraciae">
			XXI. ΣΑΜΟΘΡΑΚΗΣ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxi_samothraciae:1">
					Ἡ Σαμοθρᾴκη τὸ μὲν ἐξ ἀρχῆς ἐκαλεῖτο Λευκανία, διὰ τὸ λευκὴ εἶναι· ὕστερον δὲ, Θρᾳκῶν κατασχόντων, Θρᾳκία. Τούτων δὲ ἐκλιπόντων, ὕστερον ἔτεσιν ἑπτακοσίοις, καὶ Σαμοθρᾴκην ἐκάλεσαν.
					<note type="translation">Samothracia initio dicta Leucania, eo quo alba est: postea, quum Thraces eam occupasset, Thracia; et hische deficientibus post annos septingentos, Samii sua patria extorres eam frequentarunt, a quibus Samothracia dicta est.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxii_magnetum">
			XXII. ΜΑΓΝΗΤΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxii_magnetum:1">
					Μάγνητες δι ̓ ὑπερβολὴν ἀτυχημάτων πολλὰ ἐκακώθησαν· καί που καὶ Ἀρχίλοχός φησι· Κλαίω θαλασσῶν [Ι. Τὰ Θασίων], οὐ τὰ Μαγνήτων κακά. Ἱπποτρόφοι δ ̓ εἰσὶν, ὃν τρόπον καὶ Κολοφώνιοι, πεδιάδα χώραν ἔχοντες.
					<note type="translation">Mi ob incredibilem superbiae magnitudinem multis modis afflicti sunt. Archilochus quoque alicubi ait: Deploro marium [Thasiorum], non Magnetum mala. Quum campestrem incolant terram, equorum nutriendorum curae incumbunt, sicut etiam Colophonii.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
<pb n="218" />
			<div type="textpart" >
			<p n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxii_magnetum:2">
					Φᾶμις ἄρχων ἦν, καὶ τούτου τοὺς υἱοὺς ὡς ἱεροσύλους συνέλαβον θύοντας. Ὅπερ φασὶ καὶ περὶ Αἴσωπον γεγονέναι· καὶ γὰρ ἐκεῖνος ἐπὶ ἱεροσυλίᾳ διεφθάρη, φιάλης χρυσῆς φωραθείσης ἐν τοῖς στρώμασιν αὐτοῦ.
					<note type="translation">Phamis eorum princeps erat, cujus filios comprehenderunt, ut qui sacrilegium inter sacrificandum commisissent. Quod Aesopo quoque accidisse memorant. Nam is quoque tamquam sacrilegii reus necatus est, quum reperta esset in stragulis ejus aurea phiala.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxxiii_athamanum">
			XXXIII. ΑΘΑΜΑΝΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxxiii_athamanum:1">
					Ἐν τῇ Ἀθαμάνων χώρᾳ γεωργοῦσι μὲν αἱ γυναῖκες, νέμουσι δὲ οἱ ἄνδρες.
					<note type="translation">In ea regione quam Athamanes habitant, mulieres terram colunt, viri greges pascunt.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxiv_cytheriorum">
			XXIV. ΚΥΘΗΡΙΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxiv_cytheriorum:1">
					Κυθήριοι δὲ ὄψῳ τυρῷ χρῶνται καὶ σύκοις· φέρει γὰρ ἡ νῆσος πολλὰ καὶ μέλι καὶ οἶνον. Φιλάργυροι δέ εἰσι καὶ φιλόπoνοι τὰ μάλιστα.
					<note type="translation">Cytherii obsonio utuntur caseo et ficubus; insula enim multa, tum alia tum mel et vinum producit. Sunt praeterea avari et industrii quam maxime.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxv_rheginorum">
			XXV. ΡΗΓΙΝΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxv_rheginorum:1">
					Ῥήγιον ᾤκισαν Χαλκιδεῖς οἱ ἀπ ̓ Εὐρίπου διὰ λιμὸν ἀναστάντες· παρέλαβον δὲ καὶ ἐκ Πελοποννήσου τοὺς Μεσσηνίους τοὺς ἐν Μακίστῳ τυχόντας διὰ τὴν ὕβριν τῶν Σπαρτιατίδων παρθένων.
					<note type="translation">Rhegium condiderunt Chalcidenses, qui ab Euripo fame compulsi illuc migrarunt. Adjunxerunt autem sibi ex Peloponneso messenios eos qui tum Macisti (quod Elidis oppidum est) morabantur ob violatas virgines Spartans exulantes.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxv_rheginorum:2">
					Καὶ συνῴκισαν πρῶτον παρὰ τὸν Ἰοκάστου τάφον, ἑνὸς τῶν Αἰόλου παίδων, ὅν φασιν ἀποθανεῖν πληγέντα ὑπὸ δράκοντος.
					<note type="translation">Habitarunt autem Initio apud Iocasti sepulcrum, qui unus filiorum Aeoli erat, et quem ferunt a dracone laesum interiisse.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxv_rheginorum:3">
					Καὶ χρησμὸν ἔλαβον, Ὅπου ἂν ἡ θήλεια τὸν ἄρρενα· καὶ ἰδόντες πρίνῳ περιπεφυκυῖαν ἄμπελον, τοῦτον εἶναι τὸν τόπον συνῆκαν.
					<note type="translation">Oraculum autem iis redditum fuerat, ut ubi femina virum (complecteretur, ibi urbem conderent). Itaque videntes vitem implicitam ilici, hunc locum sibi designatum esse intellexerunt.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="4">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxv_rheginorum:4">
					Τὸ δὲ χωρίον, ἐν ᾧ τὴν πόλιν ᾦκισαν, Ῥήγιον ἐκαλεῖτο ἀπὸ τινος ἐγχωρίου ἥρωος. Πολιτείαν δὲ κατεστήσαντο ἀριστοκρατικήν· χίλιοι γὰρ πάντα διοικοῦσιν, αἱρετοὶ ἀπὸ τιμημάτων. Νόμοις δὲ ἐχρῶντο τοῖς Χαρώνδου τοῦ Καταναίου.
					<note type="translation">Locus ubi urbem condiderunt, Rhegium dicebatur ab heroe quodam Indigena. Rempublicam constituerunt aristocraticam; eliguntur enim ex censu mille viri qui omnia administrant. Legibus utebantur Charodae Catanaei.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="5">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxv_rheginorum:5">
					Ἐτυράννησε δὲ αὐτῶν Ἀναξίλας Μεσσήνιος· καὶ νικήσας Ὀλύμπια ἡμιόνοις, εἱστίασε τοὺς Ἕλληνας· καί τις αὐτὸν ἐπέσκωψεν εἰπών· Οὗτος τί ἃν ἐποίει νικήσας ἵπποις; Ἐποίησε δὲ καὶ ἐπινίκιον Σιμωνίδης· Χαίρετ ̓ ἀελλοπόδων θύγατρες ἵππων. [Ἐγένοντο] Ἦσαν δὲ καὶ ἄλλοι δυναστευτικοὶ παρὰ τοῖς Ῥηγίνοις.
					<note type="translation">Tyrannidem apud eos gessit Anaxilas Messenius, qui quum in certamine Olympio mulabus victor exstitisset, Graecos convivio excepit. Unde jocum in eum jactans quidam dixit: «Et quid hic fecisset, si equis vicisset?» Epinicium ei fecit Simonides, quod sic incipit: Salvete velocium equarum filiae. Fuerunt autem etiam apud Rheginos, qui principatum in repulica sibi vindicarunt.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxvi_tarentinorum">
			XXVI. ΤΑΡΑΝΤΙΝΩΝ
			</ref></title></ab>
<pb n="219" />
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxvi_tarentinorum:1">
					Ὅτε δὲ Λακεδαιμόνιοι Μεσσηνίοις ἐπολέμουν, αἱ γυναῖκες, ἀπόντων τούτων, παῖδάς τινας ἐγέννησαν, οὓς ἐν ὑποψίαις εἶχον οἱ πατέρες ὡς οὐκ ὄντας αὐτῶν, καὶ παρθενίας ἐκάλουν· οἱ δ ̓ ἠγανάκτουν***
					<note type="translation">Lacedaemoniis bello adersus Messenios occupatis, uxores eorum liberos genuerunt, quos patres ut adullerinos suspectos habebant et Parthenias vocabant. Quod illi indigne tulerunt***</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxvii_corcyraeorum">
			XXVII. ΚΟΡΚΥΡΑΙΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxvii_corcyraeorum:1">
					Κορκυραῖοι Διομήδην ἐπεκαλέσαντο· καὶ τὸν παρ ̓ αὐτοῖς δράκοντα ἀπέκτεινεν· οἷς καὶ συνεμάχησε στόλῳ πολλῷ εἰς Ἰαπυγίαν ἐλθὼν πολεμοῦσιν πρὸς Βρεντεσίους· καὶ τιμῶν ἔτυχεν.
					<note type="translation">Corcyraei Diomedem advocarunt, qui draconem apud eos saevientem necavit. Quibus etiam quxiliatus est non exigua classe appellens in Iapygiam contra Brundusios bellum gerentibus, quo nomine honores ei decreti sunt.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxviii_thracum">
			XXVIII. ΘΡΑΚΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxviii_thracum:1">
					Γαμεῖ ἕκαστος τρεῖς καὶ τέσσαρας, εἰσὶ δὲ οἵ καὶ τριάκοντα· καὶ ὡς θεραπαίναις χρῶνται. Καὶ ἐκ περιουσίας οἱ γάμοι, καὶ ἐκ περιόδου σύνεισιν αὐταῖς· καὶ λούει καὶ διακονεῖ. Καὶ πλεῖσται μετὰ τὴν χρῆσιν χαμαὶ κοιμῶνται. Κἂν δυσχεραίνῃ τις, οἱ γονεῖς ἀποδόντες ὃ ἔλαβον, ἀπεκομίσαντο τὴν θυγατέρα· τιμὴν γὰρ λαμβάνοντες συνάπτουσιν αὐτάς. Καὶ ἀποθανόντος τοῦ ἀνδρὸς, ὥσπερ τἄλλα, οὕτω καὶ τὰς γυναῖκας κληρονομοῦσιν.
					<note type="translation">Quilibet Thracum tres quattuorne uxores ducunt, ac nonnulli etiam triginta, quibus tanquam ancillis utuntur. Nuptiae (coitus) ex abundantia fiunt, et ordine quodam quasi per circulum cum iis congrediuntur. Et quae marito potitur, lavat eum eique ministrat. Plurimae earum, postquam iis mariti usi, humi dormire coguntur. Quodsi qua indigne id ferat, poterunt parentes refundere pretium numeratum ac matrimonio, mortuoque viro, sicut res ceterae, uxores quoque defuncti haereditate acquiruntur.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxix_minoorum">
			XXIX. ΜΙΝΩΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxix_minoorum:1">
					Μινώαν τὴν ἐν Σικελίᾳ Μακάραν ἐκάλουν πρότερον. Ἔπειτα Μίνως, ἀκούων Δαίδαλον ἐνταῦθα, μετὰ στόλου παρεγένετο, καὶ ἀναβὰς ἐπὶ τὸν Λύκον ποταμὸν, τῆς πόλεως ταύτης ἐκυρίευσε· καὶ νικήσας τοὺς βαρβάρους, ἀφ ̓ ἑαυτοῦ πρσωνόμασεν ἀυτὴν, νόμους Κρητικοὺς θεὶς αὐτοῖς.
					<note type="translation">Minoam Siciliae urbem prius Maceram nuncuparunt. Minos autem quum intellexisset Daedalum ibi esse, cum classe advenit et ascendens per Lycum (Halycum) fluvium urbe hac potitus est. Victis itaque barbaris, de se urbi nomen imposuit, legesque Creticas ibi instituit.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxx_locrorum">
			XXX. ΛΟΚΡΩΝ
			</ref></title></ab>
<pb n="220" />
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxx_locrorum:1">
					Ἐγένετο Λοκρὸς Ξενόκριτος, τυφλὸς ἐκ γενετῆς ποιητῆς, καὶ Ἐράσιππος.
					<note type="translation">Locri fuerunt Xenocritus poeta, qui caecus in Iucem editus est, et Erasippus.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxx_locrorum:2">
					Παρ ̓ αὐτοῖς ὀδύρεσθαι οὐκ ἔστιν ἐπὶ τοῖς τελευτήσασιν, ἀλλ ̓ ἐπειδὰν ἐκκομίσωσιν, εὐωχοῦνται. Κακηλεῖον οὐκ ἔστι μεταβολικὸν ἐκ αὐτοῖς, ἀλλ ̓ ὁ γεωργὸς πωλεῖ τὰ ἴδια.
					<note type="translation">Apud eos moris non est lugere mortuos, sed quum efferunt eos laeti convivium agitant. Tabernae institoriae apud eos non sunt, sed rustici sua ei statim vendunt, qui illis indiget.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxx_locrorum:3">
					Ἐὰν ἁλῷ τις [κλέπτων], τοὺς ὀφθαλμοὺς ἐξορύττεται. Ζαλεύκου υἱὸς ἑάλω, καὶ τῶν Λοκρῶν αὐτὸν ἀφιέντων, οὐχ ὑπέμεινεν, αὑτοῦ δὲ ἕνα καὶ τοῦ υἱοῦ ἔνα ἐξεῖλεν.
					<note type="translation">Si quis in adullerio deprehenditur, effodiuntur ei oculi. Contigit autem ut Zaleuci filius deprehenderetur. Cui quum Locri poenam remittere vellent, non tulit (id pater); sed sibi unum, alterum filio oculum eruit.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="4">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxx_locrorum:4">
					Πολέμαρχος ἐπιορκήσας τὸν τῶν Κορινθίων ἀπέφυγε στόλον. Καὶ μυθολογοῦσιν, ὅτε καθεύδοι νύκτωρ, τὰς γαλᾶς δάκνειν αὐτὸν, καὶ πέρας διαποροῦντα ἑαυτὸν ἀνελεῖν.
					<note type="translation">Polemarchus perjurus a Corinthiorum classe aufugit; quem fabulantur idcirco noctu dormitantem a mustelis corrosum esse, adeo ut tandem ammum despondens sibi ipsi manum inferret.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxxi_chalcidensium">
			XXXI. ΧΑΛΚΙΔΕΩΝ
			</ref></title></ab>
<pb n="221" />
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxxi_chalcidensium:1">
					Κατῴκισαν δὲ καὶ Κλεωνὰς Χαλκιδεῖς ἐν τῷ Ἄθῳ, ἐξαναστάντες ἐξ Ἐλυμνίου, ὡς μὲν μυθολογοῦσιν, ὑπὸ μυῶν, οἳ τά τ ̓ ἄλλα κατήσθιον ἀυτῶν καὶ τὸν σίδηρον.
					<note type="translation">Condiderunt etiam Cleonas in Atho Chalcidenses, qui Elymnio a muribus (ut fabula habet) pulsi sunt et reliquas eorum res et ferrum corrodentibus.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxxi_chalcidensium:2">
					Νόμος δὲ ἦν Χαλκιδεῦσι μὴ ἄρξαι μηδὲ πρεσβεῦσαι νεώτερον ἐτῶν πεντήκοντα.
					<note type="translation">Lex autem apud Chalcidenses erat, ne mgistratus vel legati munere fungeretur, qui annis quinquaginta minor esset.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxxii_cephallenum">
			XXXII. ΚΕΦΑΛΛΗΝΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxxii_cephallenum:1">
					Ἐν Κεφαλληνίᾳ Προμνήσου υἱὸς ἐκράτησε, καὶ χαλεπὸς ἦν, καὶ ἑορτὰς πλέον δυοῖν οὐκ ἐπέτρεπεν, οὐδ ̓ ἐν πόλει διαιτᾶσθαι πλέον ἡμέρας δέκα τοῦ μηνός.
					<note type="translation">In Cephallenia filius Promnesi regnavit, homo immitis et asper, qui civibus suis nonnisi duo concessit festa, neque in urbe degere quoque mense ultra dies decem.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxxii_cephallenum:2">
					Τάς τε κόρας πρὸ τοῦ γαμίσκεσθαι αὐτὸς ἐγίνωσκεν. Ἀντήνωρ δὲ λαβὼν ξιφίδιον καὶ γυναικείαν ἐσθῆτα, ἐνδυσάμενος εἰς τὴν κοίτην ἀπέκτεινε· καὶ ὁ δῆμος αὐτὸν ἐτίμησε· καὶ ἡγεμόνα κατέστησε· καὶ ἡ κόρη, ὑπὲρ ἧς αὐτὸς εἰσῄει, ἐπικλεὴς ἐγένετο.
					<note type="translation">Puellas antequam nuptum darentur, ipse cognovit. Antenor autem quidam sumpto gladio et veste muliebri in cubile ingressus eum necavit. Quamobrem id honoris consecutus. est, ut princeps a populo crearetur. Quin et puella, pro qua ille ad tyrannum ingressus, honoribus affecta est.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxxii_cephallenum:3">
					Μαρτυρεῖται δὲ καὶ ἐκ Τυρρηνίας Ὅμηρος παραβαλεῖν εἰς Κεφαλληνίαν καὶ Ἰθάκην, ὅτε καὶ τοὺς ὀφθαλμοὺς λέγεται διαφθαρῆναι νοσήσας.
					<note type="translation">Testantur etiam Homerum ex Tyrrhenia in Cephalleniam et Ithacam trajecisse, quo tempore morbo correptus oculos amisisse dicitur.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxxiii_rhodiorum">
			XXXIII. ΡΟΔΙΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxxiii_rhodiorum:1">
					Ῥόδον τὴν νῆσον τὸ παλαιὸν κεκρύφθαι λέγουσιν ὑπὸ τῆς θαλάσσης, ἀναφανῆναι δὲ ὕστερον ξηρανθεῖσαν. Ἐκαλεῖτο δὲ Ὀφιοῦσσα, διὰ τὸ πλῆθος τῶν ἐνόντων ὄφεων.
					<note type="translation">Rhodum insulam perhibent antiquitus in mari delituisse: postea arefactam emersisse. Dicta autem initio Ophiussa ob multitudinem serpentum, qui in ea exorti erant.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxxiv_ephesiorum">
			XXXIV. ΕΦΕΣΙΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxxiv_ephesiorum:1">
					Ἔφεσον κληθῆναί φασιν ἀπὸ μιᾶς τῶν Ἀμαζόνων· οἱ δὲ ἀπὸ τοῦ τὸν Ἡρακλέα ταῖς Ἀμαζόσιν ἐφεῖναι τὰ ἀπὸ Μυκάλης ἕως Πιτάνης.
					<note type="translation">Ephesum dictam aiunt alii a nomine cujusdam Amazonum, alii a verbo ἐφεῖναι, concedere, quod Hercules Amazonibus hanc regionem a Mycale ad Pitanen concesserit.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxxv_phocaeensium">
			XXXV. ΦΩΚΑΕΩΝ
			</ref></title></ab>
<pb n="222" />
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxxv_phocaeensium:1">
					Φώκαιαν οἱ μὲν ἀπὸ Φώκου ἡγεμόνος ὠνομάσθαι, οἱ δὲ ὅτι φώκην εἰς τὸ ξηρὸν εἶδον ἐκβαίνουσαν.
					<note type="translation">Phocaeam alii a Phoco principe nuncupatum censent: alii a phoca, quam in siccum egredientem viderint conditores.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxxvi_crotoniatarum">
			XXXVI. ΚΡΟΤΩΝΙΑΤΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxxvi_crotoniatarum:1">
					Κρότωνα ἐξ ἀρχῆς κρότων ᾤκισεν.
					<note type="translation">Crotonem initio condidit Croton.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxxvii_agrigentinorum">
			XXXVII. ΑΚΡΑΓΑΝΤΙΝΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxxvii_agrigentinorum:1">
					Ἀκραγαντῖνος Φάλαρις ἐτυράννευσε παρανομίᾳ πάντας ὑπερβάλλων· οὐ γὰρ μόνον ἐφόνευε πολλοὺς, ἀλλὰ καὶ τιμωρίαις παρανόμοις ἐχρήσατο. Καὶ τοὺς μὲν εἰς λέβητας ζέοντας, τοὺς δὲ εἰς τοὺς δὲ εἰς τοὺς κρατῆρας τοῦ πυρὸς ἀπέστελλε, τοὺς δὲ καὶ εἰς χαλκοῦν ταῦρον ἐνέβαλλε καὶ κατέκαιεν. Ὅνπερ ὁ δῆμος ἐτιμωρήσατο· ἐνέπρησε δὲ καὶ τὴν μητέρα καὶ τοὺς φίλους. Μεθ ̓ ὅν Ἀλκαμένης παρέλαβε τὰ πράγματα· καὶ μετὰ τοῦτον Ἄλκανδρος προέστη, ἀνὴρ ἐπιεικής. Καὶ εὐθένησαν οὖτως ὡς περιπόρφυρα ἔχειν ἱμάτια.
					<note type="translation">Phalaris Agrigentinus tyrannidem exercens immasnitate omnes superavit. Nam non solum e medio multos sustulit, sed exquisitis etiam crudelibusque suppliciis usus est. Quosdam enim in lebetes ferventes, alios in (Aetnoe) crateres igneos ablegavit, alios denique in taurum aeneum inclusos necavit. Tandem vero populo justas poenas dedit, qui matrem quoque ejus et amicos cremavit. Post eum civitatem administravit Alcamenes, cui successit Alcander, vir probus. Atque ita creverunt ipsorum opes et potentia, ut vestes ferrent purpura undique praetextas.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxxviii_ithacensium">
			XXXVIII. ΙΘΑΚΗΣΙΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxxviii_ithacensium:1">
					Κεφάλῳ μαντευσαμένῳ περὶ παίδων ὁ θεὸς εἶπεν, ᾧ ἃν ἐντύχῃ [θήλει] πρῶτον συγγενέσθαι. Τὸν δὲ περιτυχεῖν ἄρκῳ, καὶ πλησιάσαντα γεννῆσαι* γυναῖκα, ἐξ ἦς τὸν Ἀρκείσιον φερωνύμως ὀνομασθῆναι λέγεται.
					<note type="translation">Cephalo oraculum de liberorum procreatione consulenti deus jussit, ut in quam primum incidisset, ei se misceret. Obviam vero factus est ursae, quae post concubitum evasit mulier. A cujus nomine ferunt Arcisium dictum.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxxviii_ithacensium:2">
					Πορθμεὺς, Πυρρίας ὄνομα, λῃστὰς διεπόρθμευσε, πρεσβύτην αἰχμάλωτον καὶ πίτταν· καὶ ὠνεῖται ταῦτα παρὰ τῶν λῃστῶν, δεηθέντος τοῦ πρεσβύτου. Ἦν δὲ ἐν τῇ πίττῃ κεκρυμμένον χρυσίον. Πλουτήσας οὖν θῦσαι λέγεται τῷ πρεσβύτῃ βοῦν· διὸ καὶ εἰς παροιμίαν ἦλθεν, «Οὐδεὶς πώποτε εὐεργέτῃ βοῦν ἔθυσεν ἀλλ ̓ ἢ Πυρρίας.»
					<note type="translation">Portitor quidam nomine pyrrhias latrones transvexit, senemque captivum et picem. Haec (senem et picem) emit a latronibus Pyrrhias senis precibus adductus. Erat vero in pice aurum occultatum. Itaque eo ditatus sacrificasse fertur seni bovem. Unde proverbium natum: «Nemo praeter Pyrrhiam benefactori suo bovem unquam immolavit.»</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxxix_aphytaeorum">
			XXXIX. ΑΦΥΤΑΙΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xxxix_aphytaeorum:1">
					Ἀφυταῖοι δικαίως καὶ σωφρόνως βιοῦσι καὶ ἀλλοτρίων οὐ θιγγάνουσιν, ἀνεῳγμένων τῶν θυρῶν. Θασὶ δέ ποτε ξένον πριάμενον οἶνον μὴ ἀναλαβεῖν, ἐπείξαντος τοῦ πλοῦ, καταλιπεῖν δὲ αὐτὸν ἐν τῇ ἀποστάσει οὐδενὶ παραδόντα, ὕστερον δὲ, κατ ̓ ἄλλην ἐμπορίαν ἐλθόντα, εὑρεῖν τοῦτον ἄθικτον.
					<note type="translation">Juste et modeste vivunt Aphytaei (in Chersoneso Thracica), nec attingunt aliena, etsi janua omnium aperta. Aiunt peregrinum quondam vinum apud ipsos emptum non avexisse, quod navigatio acceleranda ipsi instaret. Rebeto igitur in cella vino, quum id nemini commendasset, alteris reversus nundinis reperit illud intactum.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xl_iasensium">
			XL. ΙΑΣΕΩΝ
			</ref></title></ab>
<pb n="223" />
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xl_iasensium:1">
					Τούτοις οὐκ ἐξῆν ἐν γάμοις πλείους ὑστιᾶν δέκα καὶ γυναικῶν ἴσων, οὐδὲ γάμους ποιεῖν πλεῖον ἡμερῶν δύο. Ἐπεσκόπουν δὲ καὶ τοὺς ὀρφανοὺς, ὅπως παιδεύωνται, καὶ τὰς οὐσίας αὐτοῖς ἀπεδίδοσαν εἴκοσι ἐτῶν γινομένοις.
					<note type="translation">His non licebat at nuptias invitare plures quam decem viros totidemque feminas, neque nuptiarum solennitatem ultra biduum extrahere. Advertebant diligenter, quo orphani phani honeste educarentur, quibus patrimonium in manus tradebant simulatque vigesimum aetatis annum attigissent.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xli_icariorum">
			XLI. ΙΚΑΡΙΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xli_icariorum:1">
					Ἴκαρος ἡ νῆσος Ἰχθυοῦσσα ἐκαλεῖτο διὰ τὸ κάλλος τῶν ἐν αὐτῇ ἰχθύων· πρὸς ἣν Ἴκαρος παρέβαλεν, ἀφ ̓ οὗ καὶ τοὔνομα ἔσχεν. Ὁ δὲ μῦθος πτεροῖς αὐτὸν ἀπὸ Κρήτης φησὶν ἐλθεῖν· οἱ δὲ, ἀποδράντα μετὰ τοῦ πατρὸς ἐπὶ τριήρους, διὰ τὸ δεῖξαι τὴν εἰς τὸν λαβύρινθον εἴσοδον τῷ Θησεῖ.
					<note type="translation">Icarus insula antiquitus Ichthyussa dicebatur, quod pisces pulcherrimos gigeret. Ad hanc Icarus appulit, unde et nomen accepit. In fabulis est alis illum ex Creta hucdelatum esse. Aliinarrant illum fugientem triremi cum patre huc accessisse, eo quod ille Theseo indicasset ingressum in Labyrinthum.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xlii_argiliorum">
			XLII. ΑΡΓΙΑΙΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xlii_argiliorum:1">
					Ἄργιλον τὸν μῦν καλοῦσι Θρᾷκες· οὗ ὀφθέντος, πόλιν κατὰ χρησμὸν ἔκτισαν καὶ Ἄργιλον ὠνόμασαν.
					<note type="translation">Thraces murem Argilum vocant. Itaque quod viso mure urbem ex oraculi monitu condidissent, Argilum eam dixerunt.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xliii_thespiensium">
			XLIII. ΘΕΣΠΙΕΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<p n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xliii_thespiensium:1">
					Παρὰ Θεσπιεῦσιν αἰσχρὸν ἦν τέχνην μαθεῖν καὶ περὶ γεωργίαν διατρίβειν· καὶ διὰ τοῦτο πένητες οἱ πλείους ἦσαν, καὶ Θηβαίοις, οὖσι φειδωλοῖς, πολλὰ ὤφειλον.
					<note type="translation">Apud Thespienses dedecus erat artem discere vel cirea agros colendos occupari. Quamobrem plerique eorum egeni erant, et Thebanis parce degentibus multa debebant.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<p n="">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.heraclides_ponticus.de_rebus_publicis.xliii_thespiensium:">
					ΤΕΛΟΣ ΤΟΥ ΠΕΡΙ ΠΟΛΙΤΕΙΩΝ ΗΡΑΚΛΕΙΔΟΥ.
					<note type="translation">FINIS POLITIARUM HERACLIDIS.</note>
				</ref>
			</p>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="224" />
</body>
</text>
</TEI>
