<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg2_HERMIAS_METHYMNAEUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">HERMIAS_METHYMNAEUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.hermias_methymnaeus" cRef="urn:cite:lofts:fhg.2.hermias_methymnaeus">HERMIAS METHYMNAEUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1848</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen secundum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori02mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="2">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2">Volumen secundum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER SECUNDUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.hermias_methymnaeus.hermiae_methymnaei_fragmenta">
		HERMIAE METHYMNAEI FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.hermias_methymnaeus.hermiae_methymnaei_fragmenta.sicula">
			ΣΙΚΕΛΙΚΑ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.hermias_methymnaeus.hermiae_methymnaei_fragmenta.sicula.e_libro_tertio">
				E LIBRO TERTIO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="1">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.hermias_methymnaeus.hermiae_methymnaei_fragmenta.sicula.e_libro_tertio:1">
						<bibl>Athenaeus x, p. 438, C:</bibl>
						<quote>
						Ἑρμείας δ ̓ ὁ Μηθυμναῖος ἐν τρίτῃ Σικελικῶν φιλοπότην φησὶ γενέσθαι Νικοτέλη τὸν Κορίνθιον.
						</quote>
						<note type="translation">Hermias Methymnaeus Siculorum libro tertio Nicotelem corinthium potatorem fuisse dicit.</note>
						<note type="commentary">Nicoteles Corinthius dux fuit Syracusanorum, quem Aristus dominatum Dionysii senioris coufirmandi causa Syracusas a Lacedaemoniis missus, una cum aliis quibusdam tyranni advresariis interficiendum curavit (Olymp. 94, I, a. C. 404). Diodor. XIV, I0, 3. Haec igitur quoniam libro tertio narravit Hermeas, nihil nisi Dionysii historiam tractasse videtur. Quam tamen ad finem non perduxit; nam regnavit tyrannus iude ab anno 406 ad an. 367. Reliquam partem alius absolverit, sicuti Dionysii junioris bistoriam a Philisto inchoatam continuavit Athanas. Hinc factum est, pnto, ut alii decem, alii duodecim operis libros esse dicerent.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.hermias_methymnaeus.hermiae_methymnaei_fragmenta.de_apolline_gryneo">
			ΠΕΡΙ ΤΟΥ ΓΡΥΝΕΙΟΥ ΑΠΟΛΛΩΝΟΣ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.hermias_methymnaeus.hermiae_methymnaei_fragmenta.de_apolline_gryneo.e_libro_secundo">
				E LIBRO SECUNDO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="2">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.hermias_methymnaeus.hermiae_methymnaei_fragmenta.de_apolline_gryneo.e_libro_secundo:2">
						<bibl>Athenaeus IV, p. 149, D:</bibl>
						<quote>
						Παρὰ δὲ Ναυκρατίταις, ὥς φησιν Ἑρμείας ἐν τῷ δευτέρῳ τῶν Περὶ τοῦ Γρυνείου Ἀπόλλωνος, ἐν τῷ πρυτανείῳ δειπνοῦσι γενεθλίοις Ἑστίας πρυτανίτιδος καὶ Διονυσίοις, ἔτι δὲ τῇ τοῦ κω· μαίου Ἀπόλλωνος πανηγύρει, εἰσιόντες πάντες ἐν στολαῖς λευκαῖς, ἅς μέχρι καὶ νῦν καλοῦσι πρυτανικὰς ἐσθῆτας. Καὶ κατακλιθέντες ἐπανίστανται εἰς γόνατα, τοῦ ἱεροκήρυκος τὰς πατρίους εὐχὰς καταλέγοντος συσπένδοντες. Μετὰ δὲ ταῦτα κατακλιθέντες λαμβάνουσιν ἕκαστος οἴνου κοτύλας δύο, πλὴν τῶν ἱερέων τοῦ τε Πυθίου Ἀπόλλωνος καὶ τοῦ Διονύσου· τούτων γὰρ ἑκατέρῳ διπλοῦς ὁ οἶνος μετὰ καὶ τῶν ἄλλων μερίδων δίδοται. Ἔπειτα ἑκάστῳ παρατίθεται ἄρτος καθαρὸς, εἰς πλάτος πεποιημένος, ἐφ ̓ ᾧ ἐπίκειται ἄρτος ἕτερος, ὅν κριβανίτην καλοῦσι, καὶ κρέας ὕειον καὶ λεκάριον πτισάνης ἢ λαχάνου τοῦ κατὰ καιρὸν γινομένου, ᾠά τε δύο καὶ τυροῦ τροφαλὶς σῦκά τε ξηρὰ καὶ πλακοῦς καὶ στέφανος. Καὶ ὃς ἂν ἔξω τι τούτων ἱεροποιὸς παρασκευάσῃ ὑπὸ τῶν τιμούχων ζημιοῦται. Ἀλλὰ μὴν οὐδὲ τοῖς σιτουμένοις ἐν πρυτανείῳ ἔξωθεν προσεισφέρειν τι βρώσιμον ἔξεστι, μόνα δὲ ταῦτα καταναλίσκουσι, τὰ ὑπολειπόμενα τοῖς οἰκέταις μεταδιδόντες. Ταῖς δ ̓ ἄλλαις ἡμέραις πάσαις τοῦ ἐνιαυτοῦ ἔξεστι τῶν σιτουμένων τῷ βουλομένῳ ἀνελθόντι εἰς τὸ πρυτανεῖον δειπνεῖν, οἴκοθεν παρασκευάσαντα αὑτῷ λάχανόν τι ἢ τῶν ὀσπρίων καὶ τάριχος, ἢ ἰχθὺν, κρέως δὲ χοιρείου βραχύτατον, καὶ τούτων μεταλαμβάνων κοτύλην οἴνου. Γυναικὶ δὲ οὐκ ἔξεστιν εἰσιέναι εἰς τὸ πρυτανεῖον ἢ μόνῃ τῇ αὐλητρίδι. Οὐκ εἰσφέρεται δὲ οὐδ ̓ ἀμὶς εἰς τὸ πρυτανεῖον. Ἐὰν δέ τις Ναυκρατιτῶν γάμους ἑστιᾷ, ὡς ἐν τῷ γαμικῷ νόμῳ γέγραπται, ἀπείρηται ᾠὰ καὶ μελίπηκτα δίδοσθαι.
						</quote>
						<note type="translation">Apud Naucratitas, ut scribit Hermias libra secundo De Gryneo Apolline, coenant in Prytaneo natalitiis Vestae prytanidis et festis Bacchanalibus itemque in pagani (vel comessatoris) Apollinis solennitate; ingredientes omnes candidis induti stolis, quas etiamnum prytanicas vestes appellant. Et postquam accubuerunt, surgentes rursus in genua procumbunt, una cum sacro praecone libantes patmas preces praeeunte. Dein postquam iterum accubuerunt, accipiunt quisqne vini cotulas duas, exceptia Pythii Apollinis et Bachi sacerdotibus, quorum utrique duplex vini pariter atque ceterorum portio datur. Tum unicuique panis adponitur purus, in latitudinem formatns, cui alius impositus panis est, qaem furnaceum vocant, et caro suilla et patella ptisanae aut oleris quod fert anni tempestas, et ova duo et casei receotis frustum ficique siccae et placenta et corona. Quicunque sacrificator praeler Ista aliquid parat, is a magistratibus mulctatur. Quin nec aliis, qui in prytaneo vescuntur, quidquam cibi farinsecus praeter ista (eo die) licet inferre: sed haec sola consumunt, et rediquias famulis impertiuntur. Reliquis vero omnibus anni diebus unicuique eorum qui in prytaneo aluntur, licet, quum adscendit, domo aliquid sibi paratum afferre, sive olus aliquod sive leguminis nonnihil, ant salsamentum aut piscem, suillae vero carnis parum admodum, et cotylam vini. Mulieri autem non licet prytaneum intrare, nisi soli tibicini. Neque matula in prytaneum infertur. Si quis vero Naucratitarum nuptiale convivium celebrat, vetitum et ova et mellitas placentas apponi.</note>
						<note type="commentary">Gryneum quum situm sit e regione Lesbi insulae, probabile sane est Hermeam Athenaei nostrum esse Methymnaeum. Ita etiam Müllerus Dor. I, p. 227. Quae de Naucratitarum festis Hermeas intexuit, tam accuratam rerum cognitionem produnt, ut ipsum Naucrati per aliquantum temporis degisse statuerim De oraculo Apollinis Grynei v. Pausan. I, 21; Philostrat. Vit. Apoll. IV, 14; Parthenius ap. Steph. Byz. Γρύνοι; Strabo XIII, p. 622; Servius ad Virgil. Ecl. VI, 72 ex Euphorione (p. 102 Meinek.). Cf. Ste-Croix Des anc. Gouv. fed. p. 156, cujus sententiam etsi mera nitentem conjectura probarunt Clavier. Hist. gr. II, p. 68., Raoul-Rochette Etabl. III, p. 44, Müller. Dor. I, p. 262, Schlosser. Weltgesch. I, p. 312; addubitat C. Hermann. Antiq. Gr. 76, 12.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.hermias_methymnaeus.hermiae_methymnaei_fragmenta.periegesis">
			ΠΕΡΙΗΓΗΣΙΣ
			</ref></title></ab>
<pb n="80" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="3" rend="()">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.hermias_methymnaeus.hermiae_methymnaei_fragmenta.periegesis:3">
					<bibl>Steph. Byz. v. Χάλκις:</bibl>
					<quote>
					... Ἔστι καὶ πόλις Χάλχις ἐν Σκυθίᾳ, ἧς οἱ πολῖται Χαλκῖται. Ἔστι καὶ ἡ χώρα Χαλκῖτις, ὡς Ἑρμείας ἐν Περιηγήσει.
					</quote>
					<note type="translation">Chalcitis regio memoratur Hermiae in Periegesi.</note>
					<note type="commentary">Num hic sit noster Hermias nescio. Fortasse Hecataeus esse debet.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="81" />
</body>
</text>
</TEI>
