<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg2_HIERONYMUS_CARDIANUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">HIERONYMUS_CARDIANUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.hieronymus_cardianus" cRef="urn:cite:lofts:fhg.2.hieronymus_cardianus">HIERONYMUS CARDIANUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1848</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen secundum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori02mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="2">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2">Volumen secundum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER QUARTUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.hieronymus_cardianus.hieronymi_cardiani_fragmenta">
		HIERONYMI CARDIANI FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.hieronymus_cardianus.hieronymi_cardiani_fragmenta.historia_successorum_alexandri_eorumque_filiorum">
			ΤΩΝ ΔΙΑΔΟΚΩΝ ΚΑΙ ΕΠΙΓΟΝΩΝ ΙΣΤΟΡΙΑΙ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.hieronymus_cardianus.hieronymi_cardiani_fragmenta.historia_successorum_alexandri_eorumque_filiorum:1">
					<bibl>Athenaeus V, p. 206 E:</bibl>
					<quote>
					Ἱερώνυμος ἐπὶ τῇ κατασκευῇ τῆς ἁρμαμάξης, ᾗ συνέβαινε κατακομισθῆναι τὸ Ἀλεξάνδρου σῶμα (sc. Θαυμαζέτω).
					</quote>
					<note type="translation">Miretur Hieronymus adornationem currus illius, quo Alexandri corpus vectum est.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="1a">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.hieronymus_cardianus.hieronymi_cardiani_fragmenta.historia_successorum_alexandri_eorumque_filiorum:1.a">
					<bibl>Appianus Mithrid. c. 8 (p. 213 Didot.):</bibl>
					<quote>
					Καππαδοκίας δὲ πρὸ μὲν Μακεδόνων οἵτινες ἦρχον, οὐκ ἔχω σαφῶς εἰπεῖν, εἴτε ἰδίαν ἀρχὴν, εἴτε Δαρείου κατήκουον. Ἀλέξανδρος δέ μοι δοκεῖ τοὺς ἄρχοντας τῶνδε τῶν ἐθνῶν ἐπὶ φόρῳ καταλιπεῖν, ἐπειγόμενος ἐπὶ Δαρεῖον. Φαίνεται γὰρ καὶ Ἀμισὸν, ἐν Πόντῳ πόλιν Ἀττικοῦ γένους, ἐπὶ δημοκρατίαν, ὡς πάτριον σφίσι πολιτείαν, ἀγαγών. Ἱερώνυμος δὲ οὐδ ̓ ἐπιψαῦσαι τῶν ἐθνῶν ὅλως, ἀλλ ̓ ἀνὰ τὴν παράλιον τῆς Παμφυλίας καὶ Κιλικίας ἑτέραν ὁδὸν ἐπὶ τὸν Δαρεῖον τραπέσθαι. Περδίκκας δὲ, ὃς ἐπὶ Ἀλεξάνδρῳ τῆς Μακεδόνων ἦρχεν, Ἀριαράθην, Καππαδοκίας ἡγούμενον, εἴτε ἀφιστάμενον, εἴτε τὴν ἀρχὴν αὐτοῦ περιποιούμενος Μακεδόσιν, εἷλε καὶ ἐκρέμασε, καὶ ἐπέστησε τοῖς ἔθνεσιν Εὐμένη τὸν Καρδιανόν.
					</quote>
					<note type="translation">Cappadociae qui ante Macedonas praefuerant, propriumne habuerint regnum, an Darii imperio fuerint subjecti, baud satis compertum habeo. Alexander vero videtur harum gentium principes ea lege, ut tributum ipsi penderent, reliquisse, quum contra Darium properaret. Nam et Amisum, Ponti civitatem, Atticae originis, ab Alexandro libertate donatam, et popularem in ea administrationem, veluti patriam regiminis formam, restitutam esse comperimus. Quamquam Hieronymus scribit, ne attigisse quidem Alexandrum illas gentes, sed alia via juxta maritimam Pamphyliae et Ciliciae oram esse profectum. Perdiceas vero, qui post Alexandrum Macedonibus praefuit, Ariarathem, Cappadociae praefectum, sive proter defectionem sive ut regionem eam Macedonibus acquireret, captum in crucem egit, Eumenemque Cardianum gentibus illis praeposuit.</note>
					<note type="commentary">Haec ex Perdiccae historia.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="452" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.hieronymus_cardianus.hieronymi_cardiani_fragmenta.historia_successorum_alexandri_eorumque_filiorum:2">
					<bibl>Lucian. Macrob. c. 13, p. 641 Didot.:</bibl>
					<quote>
					Ἀριαράθης δὲ ὁ Καππαδοκῶν βασιλεὺς δύο μὲν καὶ ὀγδοήκοντα ἐξησεν ἔτη, ὡς Ἱερώνυμος ἱστορεῖ. Ἐδυνήθη δὲ ἴσως καὶ ἐπὶ πλέον διαγενέσθαι, ἀλλ ̓ ἐν τῇ πρὸς Περδίκκαν μάχῃ ζωγρηθεὶς ἀνεσκολοπίσθη.
					</quote>
					<note type="translation">Ariarathes, Cappadocum rex, duos et octoginta vixit annos, ut Hieronymus ait, potuisstque fortasse etiam longius vitam producere, nisi in proelio contra Perdiccam commisso captus, cruci esset affixus.</note>
					<note type="commentary">Cf. Diodor. XVIII, 16, qui procul dubio sua hausit ex Hieronymo.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.hieronymus_cardianus.hieronymi_cardiani_fragmenta.historia_successorum_alexandri_eorumque_filiorum:3">
					<bibl>Id. ibid.:</bibl>
					<quote>
					Μιθριδάτης δὲ ὁ Πόντου βασιλεὺς, ὁ προσαγορευθεὶς Κτίστης, Ἀντίγονον τὸν μονόφθαλμον φεύγων, ἐπὶ Πόντου ἐτελεύτησε, βιώσας ἔτη τέσσαρα καὶ ὀγδοήκοντα, ὥσπερ Ἱερώνυμος ἱστορεῖ καὶ ἄλλοι συγγραφεῖς.
					</quote>
					<note type="translation">Methridates, Ponti rex, cognomine Conditor, Antigonum coclitem fugiens in Ponto mortuus est, quum vixisset. Quattuor et octoginta annos, ut refert Hieronymus et scriptores alii.</note>
					<note type="commentary">Cf. Clinton. F. H. tom. III, p. 423.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="4">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.hieronymus_cardianus.hieronymi_cardiani_fragmenta.historia_successorum_alexandri_eorumque_filiorum:4">
					<bibl>Id. ibid. c. 11 (p. 641 Didot.):</bibl>
					<quote>
					Ἀντίγονος δὲ ὁ Φιλίππου ὁ μονόφθαλμος βασιλεύων Μακεδόνων περὶ Φρυγίαν μαχόμενος Σελεύκῳ καὶ Λυσιμάχῳ τραύμασι πολλοῖς περιπεσὼν ἐτελεύτησεν ἐτῶν ἑνὸς καὶ ὀγδοήκοντα, ὥσπερ ὁ συστρατευόμενος αὐτῷ Ἱερώνυμος ἱστορεῖ. Καὶ Λυσίμαχος δὲ Μακεδόνων βασιλεὺς ἐν τῇ πρὸς Σέλευκον ἀπώλετο μάχῃ ἔτος ὀγδοηκοστὸν τελῶν, ὡς ὁ αὐτός φησιν Ἱερώνυμος.
					</quote>
					<note type="translation">Antigonus, Philippi filius, cocles, rex Macedonum, in Phrygia pugnans cum Seleuco et Lysimacho, vulneribus multis confectus cecidit, annorum quum esset unius et octoginta, ut narrat, qui expeditionis illius socius ipsi fuit, Hieronymus. Etiam Lysimachus, Macedonum rex, in proelio contra Seleucum periit annum agens octogesimum, ut idem ait Hieronymus.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="5">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.hieronymus_cardianus.hieronymi_cardiani_fragmenta.historia_successorum_alexandri_eorumque_filiorum:5">
					<bibl>Strabo VIII, p. 379:</bibl>
					<quote>
					Τὴν δὲ τοποθεσίαν τῆς πόλεως (Κορίνθου), ἐξ ὧν Ἱερώνυμός τε εἴρηκε καὶ Εὔδοξος καὶ ἄλλοι, καὶ αὐτοὶ δὲ εἴδομεν νεωστὶ ἀναληφθείσης ὑπὸ τῶν Ῥωμαίων, τοιάνδε εἶναι συμβαίνει.
					</quote>
					<note type="translation">Situs urbis (Gorinthi), quod eum ex Hieronymi, Eudoxi aliorumque scriptis collegimus, tum ipsi urbe nuper a Romanis instaurata vidimus talis est.</note>
					<note type="commentary">Quae ex sequentibus Hieronymo, quae aliis debeantur, sciri nequit. Descriptionem Corinthi dederit H., quo loco de Acropoli a Demetrio Poliocreta obsessa egit (Diodor. XX, 103. Ol. 119, 2. 303). Brücknerus omnia quae apud Strabonem ex Hieronymo leguntur ad Rhodium philosophum referenda opinatur, quoniam Strabo X, p. 475 init. Hieronymum inter claros viros Rhodi oriundos recenset, relequis locis non addit patriae notitiam.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="6">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.hieronymus_cardianus.hieronymi_cardiani_fragmenta.historia_successorum_alexandri_eorumque_filiorum:6">
					<bibl>Pausanias I, 9, 9:</bibl>
					<quote>
					Λυσίμαχος δὲ καὶ ἐς πόλεμον πρὸς Πύρρον κατέστη τὸν Αἰακίδου, φυλάξας δὲ ἐξ Ἠπείρου ἀπιόντα (οἷα δὴ τὰ πολλὰ ἐκεῖνος ἐπλανᾶτο), τήν τε ἄλλην ἐλεηλάτησεν Ἤπειρον, καὶ ἐπὶ τὰς θήκας ἦλθε τῶν βασιλέων. Τὰ δὲ ἐντεῦθεν ἐμοί ἐστιν οὐ πιστά. Ἱερώνυμος δὲ ἔγραψε Καρδιανὸς Λυσίμαχον τὰς θήκας τῶν νεκρῶν ἀνελόντα τὰ ὀστᾶ ἐκρῖψαι. Ὁ δὲ Ἱερώνυμος οὗτος ἔχει μὲν καὶ ἄλλως δόξαν πρὸς ἀπέχθειαν γράψαι τῶν βασιλέων, πλὴν Ἀντιγόνου, τούτῳ δὲ οὐ δικαίως χαρίζεσθαι· τὰ δὲ ἐπὶ τοῖς τάφοις τῶν Ἠπειρωτῶν, παντάπασίν ἐστι φανερὸς πρὸς ἐπήρειαν συνθεὶς, ἄνδρα Μακεδόνα θήκας νεκρῶν ἀνελεῖν. Χωρὶς δὲ ἠπίστατο δήπου καὶ Λυσίμαχος, οὐ Πύρρου σφᾶς προγόνους μόνον, ἀλλὰ καὶ Ἀλεξάνδρου τοὺς αὐτοὺς τούτους ὄντας· καὶ γὰρ Ἀλέξανδρος Ἠπειρώτης ἦν καὶ τῶν Αἰακιδῶν τὰ πρὸ(??)μητρός· ἡ δὲ ὕστερον. Πύρρου πρὸς Λυσίμαχον συμμαχία δηλοῖ, καὶ προσπολεμήσασιν ἀδιάλλακτόν γε οὐδὲν πρὸς ἀλλήλους γενέσθαι σφίσι· τῷ δὲ Ἱερωνύμῳ τάχα μέν που καὶ ἄλλα ἦν ἐς Λυσίμαχον ἐγκλήματα, μέγιστον δὲ, ὅτι τὴν Καρδιανῶν πόλιν ἀνελὼν Λυσιμαχίαν ἀντ ̓ αὐτῆς ᾤκισεν ἐπὶ τῷ Ἰσθμῷ τῆς Θρᾳκίας Χερρονήσου.
					</quote>
					<note type="translation">Lysimachus Pyrrhum quoque Aeacidae filium bello est adortus. Ejus namque ab Epiro profectione observata, quum saepe ille domo abesse consuesset, et reliquam Epirum hostilem in modum populatus est, et ad regum sepulcra pervenit. His addit Hieronymus Cardianus, quod ut credam adduci non posum: Lysimachum, eductis ex terra deunctorum conditoriis, ossa dissipasse. Sed hic ipse Hieronymus et alioquin eo quo in reges flagrabat odio ductus scripsisse creditur, quum unum tamen Antigonum multis idem et haudquaquam debitis laudibus exornet; et haec illum de regum Epiri monumentisa a Macedone viro destructis ad calumniam commentum omni modo apparet. Et sciebat haud dubie ipse Lysimachus eos non Pyrrhi solum, sed Alexandri etiam majores eosdem fuisse, quum Alexander maternum genus ab Epiro atque adeo ab Aeacidis duceret. Argumento est praeterea inter Pyrrhum et Lysimachum non multo post reconciliata societas, nulla per bellum injuria fuisse inter ipsos ad reditum in gratiam spem interclusam. Sed Hieronymus et alias forsan habuit cum Lysimacho simultatis causas. Et eam procul dubio maximam, quod ille, Cardianorum urbe eversa, pro ea Lysimachiam in Isthmo Thraciae Chersonesi condiderit.</note>
					<note type="commentary">Cf. Justin. XVI, 3; Plutarch. Pyrrh. c. 12; Droysen. Hellenism. I, p. 626 sq. 670.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="453" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="7">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.hieronymus_cardianus.hieronymi_cardiani_fragmenta.historia_successorum_alexandri_eorumque_filiorum:7">
					<bibl>Plutarch. Pyrrh. c. 17, 7, de prooelio ad Pandosiam:</bibl>
					<quote>
					Διονύσιος μὲν οὖν ὀλίγῳ τῶν πεντακισχιλίων καὶ μυρίων ἐλάσσονας πεσεῖν ἱστορεῖ τῶν Ῥωμαίων, Ἱερώνυμος δὲ μόνους ἑπτακισχιλίους, τῶν δὲ περὶ πύρρον ὁ μὲν Διονύσιος μυρίους καὶ τρισχιλίους, ὁ δὲ Ἱερώνυμος ἐλάττονας τῶν τετρακισχιλίων.
					</quote>
					<note type="translation">In proelio ad Pandosiam Dionysius refert paullo minus quindecim millibus Romanorum cecidisse, Hieronymus tantum septem millia; a Pyrrhi parte ille tredecim, hic non prorsus quattuor millia.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="8">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.hieronymus_cardianus.hieronymi_cardiani_fragmenta.historia_successorum_alexandri_eorumque_filiorum:8">
					<bibl>Idem ibid. c. 21, 6, de proclio ad Asculum:</bibl>
					<quote>
					Ἐκ τούτου μάχης ἄλλης τῶν πραγμάτων αὐτῷ δεομένων ἀναλαβὼν τὴν στρατιὰν ἐχώρει, καὶ περὶ Ἄσκλον πόλιν τοῖς Ῥωμαίοις συνάψας καὶ βιαζόμενος πρὸς χωρία δύσιππα καὶ ποταμὸν ὑλώδη καὶ τραχὺν, ἔφοδον τῶν θηρίων οὐ λαβόντων, ὥστε προσμῖξαι τῇ φάλαγγι, τραυμάτων πολλῶν γενομένων καὶ νεκρῶν πεσόντων, τότε μὲν διεκρίθη μέχρι νυκτὸς ἀγωνισάμενος. (7) Τῇ δὲ ὑστεραίᾳ στρατηγῶν δι ̓ ὁμαλοῦ τὴν μάχην θέσθαι καὶ τοὺς ἐλέφαντας ἐν τοῖς ὅπλοις γενέσθαι τῶν πολεμίων, προέλαβε τὰς δυσχωρίας φυλακῇ καὶ πολλὰ καταμίξας ἀκοντίσματα καὶ τοξεύματα τοῖς θηρίοις, ἐπῆγε μετὰ ῥώμης καὶ βίας πυκνὴν καὶ συντεταγμένην τὴν δύναμιν. (8) Οἱ δὲ Ῥωμαῖοι τὰς διακλίσεις καὶ τὰς ἀντιπαραγωγὰς τὰς πρότερον οὐκ ἔχοντες ἐξ ἐπιπέδου συνεφέροντο κατὰ στόμα καὶ σπεύδοντες ὥσασθαι τοὺς ὁπλίτας, πρὶν ἐπιβῆναι τὰ θηρία, δεινοὺς περὶ τὰς σαρίσσας τῶν ξιφῶν ἀγῶνας εἶχον ἀφειδοῦντες ἑαυτῶν καὶ τὸ τρῶσαι καὶ καταβαλεῖν ὁρῶντες, τὸ δὲ παθεῖν εἰς οὐδὲν τιθέμενοι. (9) Χρόνῳ δὲ πολλῷ λέγεται μὲν ἀρχὴ τροπῆς κατ ̓ αὐτὸν γενέσθαι τὸν Πύρρον ἐπερείσαντα τοῖς ἀντιτεταγμένοις, τὸ δὲ πλεῖστον ἀλκῇ καὶ βίᾳ τῶν ἐλεφάντων κατειργάσατο, χρήσασθαι τῇ ἀρετῇ πρὸς τὴν μάχην τῶν Ῥωμαίων μὴ δυναμένων, ἀλλ ̓ οἷον ἐφόδῳ κύματος ἢ σεισμοῦ κατερείποντος οἰομένων δεῖν ἐξίστασθαι μηδὲ ὑπομένειν ἀπράκτους ἀποθνήσκειν ἐν τῷ μηδὲν ὠφελεῖν πάντα πάσχοντας τὰ χαλεπώτατα. (10) Τῆς δὲ φυγῆς οὐ μακρᾶς εἰς τὸ στρατόπεδον γενομένης, ἑξακισχιλίους ἀποθανεῖν φησὶ τῶν Ῥωμαίων ἱερώνυμος, τῶν δὲ περὶ Πύρρον ἐν τοῖς βασιλικοῖς Ὑπομνήμασιν ἀνενεχθῆναι τρισχιλίους πεντακοσίους καὶ πέντε τεθνηκότας. (11) Ὁ μέντοι Διονύσιος οὔτε δύο περὶ Ἄσκλον μάχας οὔτε ὁμολογουμένην ἧτταν ἱστορεῖ γενέσθαι Ῥωμαίων, ἅπαξ δὲ μέχρι δυσμῶν ἡλίου μαχεσαμένους μόλις ἀπαλλαγῆναι, τοῦ Πύρρου τρωθέντος ὑσσῷ τὸν βραχίονα καὶ τὴν ἀποσκευὴν ἅμα Σαυνιτῶν διαρπασάντων, ἀποθανεῖν δὲ καὶ Πύρρου καὶ Ῥωμαίων ἄνδρας ὑπὲρ μυρίους πεντακισχιλίους ἑκατέρων.
					</quote>
					<note type="translation">Inde Pyrrhus, rebus alterum flagitantibus proelium, castra movit et ad Asculum oppidum signa cum Romanis contulit, ac redactus ad loca equitatui iniqua, apud amnem rapidum et cujus ripae essent arbustis obsitae, quum elephantis aditus in Romanam aciem non pateret, multis utrimque vulneratis et caesis, nox tandem proelium diremit. (7) Postridie ut aequali loco pugnam committeret, elephantique in Romanos irruere possent, iniquiora loca praesidio occupavit, multisque velitibus et sagittariis inter elephantos admixtis, densis ordinibus exercitum ingentem multa cum vi in hostem duxit. Romani qui flectere et ab altero latere irrumpere, ut superiori pugna, non possent, a fronte in planitie cum hostibus concurrerunt; quum vero ante elephantorum impetum phalangem fundere intenderent, vehemens fuit eorum pugna, gladiis contra sarissas contendentium, neque vitae parcentium suae, sed ut sauciarent aut dejicerent hostem, nihil sollicitorum quid ipsis fieret. Quum diu esset pugnatum, pelli tandem coetibus repugnabat; maxime autem elephantorum robore et impetu sunt pulsi, quum propter eos virtute sua uti non possent, sed veluti fluctu aut terrae motu ingruente, cedendum sibi intelligerent, nec sustinendum ut infectis rebus occumberent nulloque fructu atrocissima quaevis perferrent. Fuga non longa fuit, castris in vicinia positis. Millia Romanorum sex cecidisse Hieronymus ait; a parte Pyrrhi millia tria quingentos quinque occubuisse, ita esse in Regiis annotatum commentariis. Dionysius nec duas ad Asculum pugnas, nec certam de Romanis victoriam refert: semel usque ac occasum solis quum pugnatum et brachium Pyrrho pilovulneratum esset, simulque Samnitibus impedimenta ejus diripientibus, aegre diremptos fuisse; ab utraque parte seorsum supra quindecim millia desiderata fuisse.</note>
					<note type="commentary">In postremis pro Σαυνιτῶν διαρπασάντων lege Δαυνίων δ., uti est in descriptione hujus pugnae, quam ex Dionysii libro XX inter alias eclogas legis ad calcem Opp. Josephi tom. II, p. 7 sqq. ed. Didot. Descriptionem pugnae, quae die secundo pugnata est, ex Hieronymo petitam esse, dubium vix est, quum nihil de ea habeat Dionysius, praeter Dionysium vero Hieronymum potissimum in hac historiae parte Plutarchus sequatur. Ceterum ad eam Hieronymi Historiarum partem, quae erat de Pyrrhi in Italia rebus gestis, referenda esse videntur quae de Romanis antiquitatibus, data occasione, obiter exposuisse auctor noster dicitur.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="8">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.hieronymus_cardianus.hieronymi_cardiani_fragmenta.historia_successorum_alexandri_eorumque_filiorum:8">
					<bibl>Ita enim Dionysius H. Ant. R. I, 6:</bibl>
					<quote>
					Πρῶτον μὲν, ὅσα κἀμὲ εἰδέναι, τὴν Ῥωμαῖκὴν ἀρχαιολογίαν ἐπιδραμόντος Ἱερωνύμου τοῦ Καρδιανοῦ συγγραφέως ἐν τῇ τῶν Ἐπιγόνων πραγματείᾳ.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">Cf. I, 7.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="454" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="9">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.hieronymus_cardianus.hieronymi_cardiani_fragmenta.historia_successorum_alexandri_eorumque_filiorum:9">
					<bibl>Plutarch. Pyrrho c. 27, 5, de fossa qua Spartam contra Pyrrhum mulieres Lacedaemoniae cinxerunt:</bibl>
					<quote>
					Ἦν τὸ μὲν πλάτος αὐτῆς πήχεως ἕξ, τὸ δὲ βάθος τεττάρων, τὸ δὲ μῆκος ὀκτάπλεθρον, ὡς ἱστορε Φύλαρχος (fr. 47), ὡς δὲ Ἱερώνυμος, ἔλαττον.
					</quote>
					<note type="translation">Fossa latitudo sex, altitudo quatturo cubitorum, longitudo octo jugerum, Phylacho auctore, fuit. Hieronymus minorem tradidit.</note>
					<note type="commentary">«Huc pertinere probabile est etiam quae Parthenius habet c. 23, ubi de Chelonide quae traduntur, vel Phylarchum vel Hieronymum auctorem habere videntur.» Brueckner. Probalilius est ea ex Phylarcho, id genus historiuncularum amantissimo, ducta esse, quem auctorem saepius citat Parthenins, Hieronymum nunquam.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="10">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.hieronymus_cardianus.hieronymi_cardiani_fragmenta.historia_successorum_alexandri_eorumque_filiorum:10">
					<bibl>Pausan. I, 13, 9:</bibl>
					<quote>
					Θαῦμα δὲ ποιοῦμαι τῶν καλουμένων Αἰακιδῶν αὐτοῖς κατὰ τὰ αὐτὰἐκ τοῦ θεοῦ συμβῆναι τὴν τελευτήν· εἴγε Ἀχιλλέα μὲν Ὅμηρος ὑπὸ Ἀλεξάνδρου φησὶ τοῦ Πριάμου καὶ Ἀπόλλωνος ἀπολέσθαι· Πύρρον δὲ τὸν Ἀχιλλέως ἡ Πυθία προσέτεξεν ἀποκτεῖναι Δελφοῖς· τῷ δὲ Αἰακίδου συνέβη τὰ ἐς τὴν τελευτὴν, οἷα Ἀρυεῖοί τε λέγουσι καὶ Λευκέας ἐποίησε. Διάφορα δὲ ὅμως ἐστὶ καὶ ταῦτα, ὡς Ἱερώνυμος ὁ Καρδιανὸς ἔγραψε· ἀνδρὶ γὰρ βασιλεῖ συνόντα ἀνάγκη πᾶσα ἐς χάριν συγγράφειν. Εἰ δὲ καὶ Φίλιστος αἰτίαν δικαίαν εἴληφεν, ἐπελπίζων τὴν ἐν Συρακούσαις κάθοδον, ἀποκρύψασθαι τῶν Διονυσίου τὰ ἀνοσιώτατα, ἦ που πολλή γε ἱερωνύμῳ συγγνώμη τὰ ἐς ἡδονὴν Ἀντιγόνου γράφειν.
					</quote>
					<note type="translation">Maxime mihi mirandum videtur (tres?) ex Aeacidarum gente divinitus oblata nece occubuisse: Achillem equidem Homerus prodidit ab Alexandro Priami filio et Apolline interfectum; Pyrrhus vero, ejus filius, Phythiae jussu Delphis occisus est; huic denique Aeacidae filio, quale et Argivi dicunt et leuceas cecinit, mortis genus obtigit. De ejus tamen caede non satis congruunt quae scripsit Hieronymus Cardianus: quem scilicet cum rege viventem in ejus gratiam scribere maxime fuit necesse. Nam si Philistus venia dignus habetur, qui quum Syracusas se restitutum iri speraret, multa Dionysii flagitia dissimulavit, Hieronymo certe multa ad Antigoni gratiam scribenti venia danda.</note>
					<note type="commentary">Quae de morte Pyrrhi (an. 272) Hieronymus tradiderit, colligas ex antecedentibus (I, 13, 7), ubi: Κεράμῳ δὲ βληθέντα ὑπὸγυναικὸς τεθνάναι φασὶ Πύρρον. Ἀργεῖοι δὲ οὐ γυναῖκα τὴν ἀποκτείνασαν, Δήμητρα δέ φασιν εἶναι γυναικὶ εἰκασμένην. Ταῦτα ἐς τὴν Πύρρου τελευτὴν αὐτοὶ λέγουσιν Ἀρυεῖοι καὶ ὁ τῶν ἐπιχωρίων ἐξηγητὴς Λευκέας ἐν ἔπεσιν εἴρηκεν. De his recte judicat Droysen. Hellen. II, p. 198, ubi vide.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="11">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.hieronymus_cardianus.hieronymi_cardiani_fragmenta.historia_successorum_alexandri_eorumque_filiorum:11">
					<bibl>Strabo IX, p. 443:</bibl>
					<quote>
					Ἱερώνυμος δὲ τῆς πεδιάδος Θετταλίας καὶ Μαγνήτιδος τὸν κύκλον τρισχιλίων σταδίων ἀποφαίνεται· ᾠκῆσθαι δ ̓ ὑπὸ τῶν Πελασγῶν· ἐξελασθῆναι δὲ τούτους εἰς Αἰτωλίαν ὑπὸ Λαπιθῶν· εἶναι δὲ τὸ νῦν καλούμενον Πελασγικὸν πεδίον, ἐν ᾧ Λάρισσα καὶ Γυρτώνη καὶ Φεραὶ καὶ Μόψιον καὶ Βοιβηΐς καὶ Ὄσσα καὶ Ὁμόλη καὶ Πήλιον καὶ Μαγνῆτις.
					</quote>
					<note type="translation">Hieronymus campestris Thessaliae et Magnesiae ambitum tria stadiorum millia continerc affirmat; habitatam primo a Pelasgis, quos Lapithae in Aetoliam expulerint; qui nunc vocatur Pelasgicus campus, in eo esse Larissam, Gyrtonen, Pheras, Mopsium, Boebeidem lacum, Ossam, Homolen, Pelium et Magnetidem.</note>
					<note type="commentary">Cf. Müller. Dor. I, p. 26, Min. p. 192. 197. Ubi de his H. exposuerit incertum; neque vero abhorruisse Hieronymum ab ejusmodi digressionibus arguunt verba Dionysii supra (fr. 8).</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="12">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.hieronymus_cardianus.hieronymi_cardiani_fragmenta.historia_successorum_alexandri_eorumque_filiorum:12">
					<bibl>Strabo. X, p. 475: Ambitum Cretae insulae Artemidorus esse dicit stadiorum 4100:</bibl>
					<quote>
					Ἱερώνυμος δὲ μῆκος δισχιλίων φήσας, τὸ δὲ πλάτος ἀνώμαλον, πλειόνων ἂν εἴη λέγων τὸν κύκλον ἢ ὅσον Ἀρτεμίδωρος, κατά τε τὸ τρίτον μέρος τοῦ μήκους.
					</quote>
					<note type="translation">Hieronymus Cretae longitudini duo millia stadiorum tribuens, latitudinem inaequalem esse dicens, majorem insulae ambitum quam Artemidorus facere videtur tertia parte longitudinis.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="13">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.hieronymus_cardianus.hieronymi_cardiani_fragmenta.historia_successorum_alexandri_eorumque_filiorum:13">
					<bibl>Josephus C. Apion. p. 1050, E:</bibl>
					<quote>
					Ὅτι δὲ οὐκ ἀγνοοῦντες ἔνιοι τῶν συγγραφέων τὸ ἔθνος ἡμῶν ἀλλ ̓ ὑπὸ φθόνου τινὸς ἢ δι ̓ ἄλλας αἰτίας οὐχ ὑγιεῖς τὴν μνήμην παρέλιπον, τεκμήριον οἶμαι παρέξειν. Ἱερώνυμος γὰρ ὁ τὴν Περὶ τῶν διαδόχων ἱστορίαν συγγεγραφὼς, κατὰ τὸν αὐτὸν μὲν χρόνον ἦν Ἑκαταίῳ, φίλος δ ̓ ὢν τοῦ Ἀντιγόνου (libri Ἀντιόχου) βασιλέως, τὴν Συρίαν ἐπετρόπευεν. Ἀλλ ̓ ὅμως Ἑκαταῖος μὲν τὸ βιβλίον ἔγραψε περὶ ἡμῶν, Ἱερώνυμος δ'οὐδαμοῦ κατὰ τὴν ἱστορίαν ἐμνημόνευσε, καίτοι σχεδὸν ἐν τοῖς τόποις διατετροφώς.
					</quote>
					<note type="translation">Quod vero scriptorum nonnulli gentem Judaicam non ignorantes, sed propter invidiam quandam aut alias ob causas non justas memoriam nostri omiserint, indicium me daturum esse arbitror. Hieronymus enim, qui successorum Alexandri historiam conscripsit, aequalis quidem Hecataei, regis vero Antigoni amicus, Syriae erat procurator. Et Hecataeus quidem etiam librum scripsit de gente nostra, Hieronymus autem nequaquam nostri in Historia meminit, licet paene in ipsis locis enutritus esset.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="455" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.hieronymus_cardianus.hieronymi_cardiani_fragmenta.historia_successorum_alexandri_eorumque_filiorum:">
					<bibl></bibl>
					<quote>
					
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">His subjicimus disputationem Brückeneri (l. l. p. 262 sqq.) de usu qui Hieronymi historiarum fuerit apud posteriorisaevi scriptores. «Fragmentorum Hieronymi quum tanta sit exilitas, operae pretium est diligentius inquirere, num forte vestigia quaedam ejus deprehendi possint apud eos scriptores, qui de rebus ab ipso traditia post eum exposuerunt, apud Diodorum, Justinum, Nepotem, Plutarchum et in Excerptis Arriani De rebus post Alexandrum gestis apud Photium. A Justino, Nepote, in Excerptis Arriani Hieronymus nullo loco memoratur, a Diodoro et a Plutarcho, ab hoc in Vitis Eumenis et Demetrii, memoratur quidem, sed non ita, ut hausta quaedam ex eo esse tradantur. Nonnisi in Pyrrho diserte quaedam ex eo referuntur. Quocirca si plura exstitissent, qui eandem cum Hieronymo historiae partem cadem fide, copia et consilio tractavissent, tam dubia essent, quae disputari de his rebus possent, ut in medium ea proferre vix auderem. Primum autem et paucissimos fuisse intelleximus, qui omnem istam Diadochorum, qui dicebantur, historiam, complecterentur, neque eos scriptores qui Hieronymo Cardiano ab ulla parte praeferendi esse viderentur, deinde quae modo disputavimus de ratione ejus, viam certe monstrant, qua vestigia quaedam ejus indicemus. Copiosius igitur qui res istas illustrarunt, recurrisse hac ipsa de caussa ad historias Hieronymi censendi sunt, nec secus, qui vel Eumenis cummaxime laudes extollerent, vel Antigoni, qui celebrati prae ceteris ab Hieronymo fuisse dicuntur. «Ex iis autem si primum examinantur ea, quae de Eumene tradita exstant, Diodorum, nepostem, Plutarchum, Arrianum tam apposite narravisse ad illam Hieronymi rationem apparebit, ut aut multa desumpsisse ex eo, aut toti fere pependisse ab eo videantur, Justinum contra alios plerumque auctores secutum esse. Nepotem enim affirmare certe licet nec abhorrere ab ratione Hieronymi, et in plurimis cum Diodoro et Plutaroho consentire. Plutarchus sane habet quae rationi isti minus conveniant, atque et Duridem laudavit in Eumenis vita, et alios fortasse etiam auctores nsnrpavit, non ita tamen hossccutus est. quin Hieronymo plustribuisse videatur. Apud Diodorum regperiri vestigia hieronymi, tum e copia intelligitur et colore narrationis, tum e consensu qui plerumque ei cum Plutarcho est. Simili autem modo apud Arrianum exstant quae propter congreniam nam cum iis, quae a reliquis traduntur, ad eundem recurrere fontem jubent. Diligentus vero singularum rerum examen accuratius etiam hoc docebit. «De juventute Eumenis et de fatis ejius ante mortem Alexandri M. praeter Nepotem et Plutarchum nemo fere est qui tradideit. Jam si de genere quae feruntur Eumenis, inter se comparantur, quae honorificentiora sunt Eumeni, eadem etiam veriora esse spparet. Ita enim Plutarchus c. I: Εὐμένη δὲ τὸν Καρδιανὸν ἱστορεῖ Δοῦρις (fr. 6 ubi vide) κτλ. Mox autem: Δοκοῦσι δ ̓ εἰκότα λέγειν μᾶλλον οἱ διὰ ξενίαν καὶ φιλίαν πατρῴαν τὸν Εὐμένη λέγοντες ὑπὸ τοῦ Φιλίππου προαχθῆναι. His plane consentiunt quae (Eum. c. 3) de inimicitiis inter Eumenem (nobiliore igitur loco natum) et Hecataeum Cardianorum tyrannum traduntur. Ἦν γὰρ αὐτοῖς πατρική τις ἐκ πολιτικῶν διαφορῶν ὑπψία πρὸς ἀλλήλους, et verba Nepotis: Etsi ille domestico summo genere crat, tamen Macedones eum sibi aliquando anteponi indigne ferebant. Itaque quae Eumenem alioquin persequebatur invidia Macedonum, facisse etiam videtur, ut generi ejus illa labes, si qua fuit, adspergeretur. Contraria tradidisse Hieronymum certum puto; non ita certum sane, debuisse ex eo neque potuisse ex alio foute illa quidem apud Nepotem et Plutarchum repeti, probabile tamen esse Hieronymum potissimum respici a Plutarcho inter eos, qui Duridis opponuntur auctoritati, nemo, puto, infitias iverit. Sic fortasse apud Nepotem eiam quae sequuntur, ad Hieronymum revocanda sunt: Hic peradolescentulus ad amicitiam accessit Philippi Amyntoe etc. usque ad omnium rerum habitus est particeps. Minus conveniunt Hieronymo quae de avaritia produntur Eumenis a Plutarcho, et de vafritia, qua post mortem Hephaestionis, quem adversarium habuerat, Alexandri iram defugerit (Eum. c. 2: ὁ δὲ πανοῦργος ὤν κτλ.). «Sed universam Hieronymus Alexandri successorum historiam tradiderat. Cujus operis consilio tam convenientem judicamus, quae apud Diodorum (XVIII, 5) est subjectae ab Alexandro Asiae descriptio, ut Diodorus nobis, quum praeterire potuisset, hanc ipsam ob caussam, quod apud auctorem suum invenisset, invidere eam lectoribus suis noluisse videatur. Est autem inprimis initium illius descriptionis, unde hoc argui possit: Ἡμεῖς δὲ πρὸς τὰς μελλούσας ἱστορεῖσθαι πράξεις οἰκεῖον εἶναι νομίζομεν ἐκθεῖναι πρότερον τάς τε αἰτίας τῆς ἀποστά· (??) καὶ ὁλης τῆς Ἀσίας τὴν θέσιν καὶ τῶν σατραπενῶν τὰ μεγέθη καὶ τὰς ἰδιότητας. Οὔτω γὰρ μάλιστα εὐπαρακολουθητος τοῖς ἀναγινώσκουσιν ἡ διήγησις ἔεται, πρὸς ὀφθαλμῶν τεθείσης τῆς ὅλης τοποθεσίας καὶ τῶν δισατημάτων. Ἀπὸ τοίνυν τοῦ κατὰ Κιλικίαν Ταύρου κτλ. «Aliud Hieronymi idque satis certum vestigium aeped Diodorum deprehenditur XVIII, 16: Ἅμα δὲ τούτοις προταττομένοις Περδίκκας etc. usque ad καθάπερ ἐξ ἀρχῆς ἦν μεμερισμένος. Cui loco si conferuntur quae ex ipso Hieronymo (fr. 1 a.) ab Appiano et Luciano locis supra laudatis referuntur (adde Diodor. XVIII, 3: καππαδοκίαν ... Ἀλέξανδρος οὐκ ἐπῆλθεν ἐκκλεισθεὶς ὑπὸ τῶν καιρῶν, ὅτε διεπολέμει πρὸς Δαρεῖον) ex eodem omnia etiam apud Diodorum repetere non amplius dubitabis. «Haec autem qua fide tribuuntur Hieronymo, eadem abroganda ei videntur, quae leguntur apud Justinum XIII, 6: Interea Perdiccas etc. usque ad spectacula fruerentur. Tradita haec ab eo scriptore videntur, qui Perdiccae infestior esset, animisque inprimis commovendis studeret, quam Phylarchi fuisse rationem e Polybio constat. Eadem discrepantia in iis reperitur, quae de Nicaeae, Antipatri filiae, et Cleopatrae, Alexandri sororis, a Perdicca petitis nuptiis ab utroque scriptore (Justin. XIII, 6; Diodor. XVIII, 23) referuntur. Verba enim Justini: Quem dolum proesentiente Antipatro, dum duas eodem tempore uxores quoerit, neutram obtinuit, nullo modo conveniunt a Diodoro traditis, a quo quae narrantur, hic quoque in gratiam magis Perdiccae dicta sunt, eo etiam Hieronymi rationem referentia, quod sua simul Antigono iaus tribuitur (Ὁ δὲ Ἀντίγονος συνέσει καὶ τόλμῃ διαφέρων κτλ. c. 23). «Multum sane haec quaestio juvaretur, si plura ejusmodi fragmenta exstarent, e quibus Hieronymo, quae aut Diodorus aut Plutarchus aut alii ex eo hauserunt, vindicare liceret. Hoc autem si usos illos esse constat, id quoque statui licebit, Hieronymo eosprae ceteris usos esse, ejusque fere agnosci vestigia, ubi verba eorum inter se conspirant. Ejusmodi locus de certamine singulari est Eumenis et Neoptolemi apud Diodorum XVIII, 31 et Plutarch. Eum. 7. «Plutarchus enim: Τὰς ἡνίας ἀφέντες ἀλλήλων ἐπεδράξαντο ταῖς χερσί. Diodorus: Ταῖς ἀριστεραῖς χερσὶν ἀφέντες τὰς ἡνίας ἀλλήλων ἐδράξαντο. Plutarchus: Εἶτα ὁ μὲν Εὐμένης τοῦ Νεοπτολέμου προεξανισταμένου τὴν ἰγνύαν ὑπέκοψεν αὐτὸς εἰς ὀρθὸν φθάσας καταστῆναι. Diodorus: Ὁ μὲν Εὐμένης ἔφθασε πρότερον διαναστὰς, τοῦ Νεοπτολέμου ἰγνὺν πατάξας. Plutarchus: Πληγεὶς δὲ παρὰ τὸν τράχηλον ἔπεσε καὶ παρείθη. Diodorus: Ὁ Εὐμένης δευτέραν πληγὴν ἐπὶ τὸν τράχηλον ἐπενέγκας ἀπέκτεινε τὸν Νεοπτόλεμον. In his autem qui, Hieronymi apud utrumque scriptorem usus est, in iis etiam esse videtur, quae de bello hoc Eumenis paullo ante narrantur. De quo quum Plutarchi atque Nepotis passim copiosior narratio sit, hi quoque plenisu nonnunquam referre Hieronymum videntur. Quo pertinent quae de conditionibus ab Antipatro propositis Eumeni produntur a Plutarcho c. 5, de quibus apud Diodorum ne verbum quidem, quae praetendit Neoptolemus Antipatro et Cratero de Eumenis exercitu, quae Eumenes instituit, ut copias suas Crateri adventum celaret (Plut. Eum. 6; Diodor. XVIII, 29), denique de morte Crateri quae apud Diodorum XVII, 30, cf. Cornel. Eum. c. 4. «Comparari porro operae pretium est Plutarchum c. 8 et Diodorum XVIII, 37. Ille enim: Ἀλλ ̓ εἰ μὲν ἔφθη Περδίκκας πυθόμενος τὴν Κρατέρου τελευτὴν, οὐκ ἂν ἄλλος ἐπρώτευσε Μακεδόνων· νῦν δ ̓ ἀνῃρημένου Περδίκκου κατὰ στάσιν ἐν Αἰγύπτῳ δυσὶν ἡμέραις πρότερον ἧκεν οὗτος ὁ περὶ τῆς μάχης λόγος εἰς τὸ στρατόπεδον, καὶ πρὸς ὀργὴν εὐθὺς οἱ Μακεδόνες θάνατον τοῦ Εὐμένους κατέγνωσαν. Hic: Μετὰ δὲ τὴν τούτου τελευτὴν εὐθὺς ἧκόν τινες ἀπαγγέλλοντες, ὅτι παρατάξεως γενομένης περὶ Καππαδοκίαν Εὐμένης νενίκηκε, Κράτερος δὲ καὶ Νεοπτόλεμος ἡττηθέντες ἀνῄρηνται. Τοῦτο δ ̓ εἰ δυσὶ πρότερον ἡμέραις ἐγένετο τῆς Περδίκκου τελευτῆς, οὐδεὶς ἂν ἐτόλμησε τὰς χεῖρας Περδίκκα προσενεγκεῖν διὰ τὸ μέγεθος τῆς εὐημερίας· οἱ δ ̓ οὖν Μακεδόνες πυθόμενοι τὰ περὶ τὸν Εὐμένη, κατέγνωσαν αὐτοῦ θάνατον. Haec igitur ubi inter se comparantur, ut ex eodem fonte, ita ex Hieronymo fluxisse credibile est. «Quae machintus est Eumenes post interfectum Neoptolemum, maxime ut milites in fide servaret, bello cum Antigono imminente, Diodorus retinuit, Plutarchus c. 8 narravit pluribus et cum eo Justinus XIV, 1. Quos notandum quidem est in plerisque consentire; non ita tamen, quin quod in aliis quoque locis conjecimus, etiam hic suum uterque auctorem, fortasse Plutarchus Hieronymum, Justinus Phylarchum sequi potuerit. Rhetoricam rationem hic quoque Justini magis quam Plutarchi oratio sapit. Retulit praeterea alter quae alter omisit, neque eodem uterque modo tradidit, quae ab utroque tradita simul exstant. Contra eundem iterum Plutarchi et Diodori fontem suspicari licet, ubi de bello Eumenis et Antigoni quae narravit uterque comparamus. Clades qua Antigonum Eumenes affecit, Apollonidis cujusdam ab Antigono corrupti perfidiae (XVIII, 40) tribuitur, quem intelligere videtur Plutarchus c. 9: ἡττηθεὶς ὑπ ̓ Ἀντιγόνου διὰ προδοσίαν κτλ. Omittuntur vero apud Diodorum c. 40 quae in fuga Eumenes, dum copias secum haberet, machinatus est, et omitti poterant a Diodoro, quum ad Eumenis magis calliditatem quam ad rerum gestarum rationem et nexum pertinerent; eadem vero de causa omitti vix poterant ab Hieronymo, quem probabile est in iis, quae ad Eumenem facerent, inprimis copiosum fuisse. Quae inter Diodorum XVIII, 41 init. Et Plutarchum (Eum. c. 10) dissensio est, quorum ille eumenem narrat ipsum hortatum esse plurimos militum ut decederent, hic eos defecisse ad Autigonum, tollitur quodammodo, si apud Hieronymum traditas res ita fuisse statuatur, ut Eumenes, postquam consilium quod cepisset in Armeniam confugiendi, elusum esset defectione multorum militum suorum, quum Nora nonnisi paucos ac fidissimos quosque secum ducere posset, ultro ipse reliquos, ut ad Autigonum se conferrent, impulerit. Memorabile etiam idem utrum que scriptorem (Plutarch. Eum. c. 11; Diodor. XVIII, 41) tradere de circuitu Nororum castelli. «Ad eundem porro auctorem revocanda sunt quae a Diodoro XVIII, 42, Nepote c. 5 et Plutarcho c. 11 de equorum, quam Noris Eumenes instituit, exercitatione traduntur, in quo verba Hieronymi religiosius fortasse expressit Diodorus quam Plutarchus, qui orationi plus elegantiae tribuisse videtur. «De Hieronymo ab Eumene misso ad Antipatrum nihil apud Plutarchum neque Nepotem. Justinus autem his ipsis, quae de legatione ista, omisso tamen Hieronymi nomine, narravit (XIV, 2) alio se fonte usum esse significat. Contra Plutarchus quemadmodum ipsis adeo verbis consentiat cum auctore Diodori, novum argumentum accedit e cap. 12, ubi Antigonus post mortem Antipatri dicitur τῇ γνώμῃ τὴν ὅλην περιβαλλόμενος ἡγεμονίαν, si conféras Diodorum XVIII, 50, ubi verba sunt: περιβαλλόμενος ταῖς ἐλπίσι τὴν τῶν ὅλων ἡγεμονίαν. Praeterea de Eumenis, postquam Nora reliquit, fuga haec sunt apud Diodorum XVIII, 53: Ἀναλαμβάνων τοὺς προγεγονότας φίλους κατὰ τὴν χώραν πλανωμένου τῶν συνεστρατευκότων αὐτῷ πρότερον κτλ., apud Plutarchum. c. 12: Καὶ συνῆγε τῶν στρατιωτῶν ὅσοι διασπαρέντες ἀπὸ τῆς φυγῆς ἐπλανῶντο κατὰ τὴν χώραν. κτλ. Elapso Noris Eumeni literae afferuntur Olympiadis et Polysperchontis, e quibus quae laudantur apud Diodor. XVIII, 57. 58 et Plutarchum c. 13, tum miro modo inter se conspirant, tum nonnisi ab eo tradi poterant, qui rerum ipse peritissimus esset. Unde in his quoque auctorem primarium exstitisse Hieronymum verisimile est. Comparare juvat Plutarch. c, 13: Ὀλυμπιάδος μὲν παρακαλούσης ἐλθόντα τὸ Ἀλεξάνδρου παιδίον παραλαβεῖν καὶ τρέφειν ὡς ἐπιβουλευόμενον. Diodor. XVIII, 58: Δεομένης καὶ λιπαρούσης βοηθεῖν τοῖς βασιλεῦσι καὶ ἑαυτῇ, μόνον γὰρ ἐκεῖνον πιστότατον ἀπολελεῖφθαι τῶν φίλων καὶ δυνάμενον διορθώσασθαι τὴν ἐρημίαν τῆς βασιλικῆς οἰκίας· et ex epistola Polysperchontis ac Philippi regis tum quae de bello dicunturm ab Eumene cum Antigono gerendo, tum de opibus, de quibus sumptus faciendus esset, Plut. c. 13: Καὶ τῶν ἐν Κουίνδοις χρημάτων πεντακόσια μὲν τάλαντα λαβεῖν εἰς τὴν τῶν ἰδίων ἐπανόρθωσιν, εἰς δὲ τὸν πόλεμον ὁπόσοις βούλεται χρῆσθαι. Diodor. XVIII, 58: Ἐν αἷς ἦν γεγραμμένον, ὅτι πεντακόσια μὲν τάλαντα διδόασιν αὐτῷ δωρεὰν οἱ βασιλεῖς εἰς ἐπανόρθωσιν τῶν γεγενημένων περὶ αὐτὸν ἐλαττωμάτων, καὶ διότι γράμματα ἀπέστειλαν οἱ βασιλεῖς πρὸς τοὺς ἐν τῆ Κιλικίᾳ στρατηγοὺς καὶ θησαυροφύλακας, ὅπως αὐτῷ τὰ πεντακόσια τάλαντα δῶσι καὶ τῶν ἄλλων χρημάτων ὅσα ἂν αἰτήσῃ πρός τε τὰς ξενολογίας καὶ τὰς ἄλλας τὰς κατεπειγούσας χρείας. «Similis consensus de epistolis ab Olympiade ad Eumenem et ab hoc ad Olympiadem datis inter Diodorum (c. 58) et Nepotem c. 6. Conferenda porro quae ad praevertendam Macedonum invidiam Eumenes machinatus est. Plutarch. e. 23: Τὸν μὲν φθόνον (ef. Diod. c. 61: Τὸν καθ ̓ ἑαυτοῦ φυόνον ἀπετρίψατο. Neros c. 7: invidiam verens) Εὐμένης ἐθεράπευε τῷ τὰ χρήματα μὴ λαβεῖν ὡς οὐδὲν δεόμενος. Diodor. XVIII, 60: Πρῶτον μὲν διδομένων αὐτῷ τῶν πεντακοσίων ταλάντων κατὰ τὰς τῶν βασιλέων ἐπιστολὰς εἰς ἀνάληψιν καὶ κατασκευὴν οὐκ ἔφησε λήψεσθαι· μὴ γὰρ προσδεῖσθαι τηλικαύτης δωρεᾶς, ὡς ἂν μηδεμιᾶς αὐτοῦ σπεύδοντος τυχεῖν ἡγεμονίας. Eadem vero de somnio, quod simulaverit Eumenes, utriusque scriptoris consensio. Plutarch. c. 13: Ἐπῆγε δεισιδαιμονίαν. Diodor. c. 61: Τῆς κατὰ τὸν βασιλέα δεισιδαιμονίας ἐνισχυούσης. De conventibus a praefectis in tentorio Alexandri habitis et Plutarchus et Diodorus voce συνεδρεύειν utuntur. «In sequentibus quamquam copiosior Diodori narratio est, ut qui singulari inprimis studio, quae ad Eumenem pertinerent, attulerit, nulla tamen inter illum ac Plutarchum discrepantia est, immo ex eodem utrumque fonte hausisse, in singulis quibusdam quae consensio est iterum declarat. Quo pertinent δανείσματα ista, quibus in fide sibi Macedones servasse dicitur Eumenesap. Diodor. XIX, 24 et Plutarch, c. 13 extr., et verba apud Diodor. l.l. Αὐτὸς δὲ φορείῳ κομιζόμενος et apud Plutarch. c. 14 ἐν φορείῳ κομιζόμενος, tametsi a Diodoro (XIX, 25. 26) non solo lecticae adspectu Antigonus, ut exercitum reduceret, commotus esse fertur.— Similiter sibi respondent haec apud Diodorum XIX, 37: Θεωρῶν (Antigonus) τὴν ἑαυτοῦ δύναμιν ἀσθενεστέραν οὖσαν τῆς τῶν πολεμίων, ἔσπευδεν ἀνελπίστως αὐτοῖς ἐπιθέσθαι καὶ καταστρατηγῆσαι, et apud Nepotem c. 6: Hiberna sumpserant non ad usum belli, sed ad ipsorum luxuriam longeque inter se discesserant. Hoc Antigonus quum comperisset intelli geretque, te parem non esse paratis adversariis, statuit aliquid sibi consilii novi esse capiendum. Accedit quod Diodorus mox refert Antigonum, iter suum ingressum, παρεσκευάσθαι δἐχ ̓ ἡμερῶν ἄπυρα σιτία, Nepos cibaria cocta dierum decem. Neque discrepare videntur auctores in co, quod Diodorus (XIX, 34 extr.) intervallum, quo Antigoni et Eumenis inter se castra distabant, e stationibus (σταθμοῖς) computavit, Nepose dierum itineribus, sive quod extremos ex Eumenis militibus mille stadiis inter se sejuncti a Plutarcho c. 15 feruntur, a Diodoro (XIX, 34) sex dierum itinere, sive quod Plutarchus c. 15 promittentem Eumenem facit ἐπιστήσειν τῶν πολεμίων τὸ τάχος, ὥστε τρισὶν ὕστερον ἡμέραις ἢ προσδοκῶνται παραγενέσθαι, Diodorus (XIX, 38) contra: εὑρηκέναι γὰρ τρόπον δι ̓ οὗ ποιήσει τὸν Ἀντίγονον ὕστερον ἡμέραις τρισὶ ἢ τέτταρσι τεραγενέσθαι, Nepos c. 9: ut non minus totidem (i. e. quinque) dierum spatio retardarentur. Eadem vero quae apud Nepotem leguntur c. 9: ignes faciant quam maximos atque hos secunda vigilia, minuant, tertia perexigua reddant, eadem apud Diodor. XIX, 33. Etiam Plutarchus: ἐκέλευε πυρὰ πολλὰ καίειν ἐν διαστήμασιν, ὥσπερ οἱ στρατοπεδεύοντες. Iterum vero concordant Diodor. XIX, 38 et Plutarchus de causa, quae Antigonum ut in commodiorem viam regrederetur impulerit, de oratione qua compellaverint veterani Macedones Antigoni milites (Diodor c. 41. Plut. c. 16), denique de aetate eorum et peritia militari et de pugna inter utrumque exercitum commissa (Diod. 42. 43. Plut. 16). «Supersedit Diodorus orationibus ac sententiis referendis, quibus Justinus, Nepos et Plutarchus extremam Eumenis vitam exornaverunt. Conveniunt auteni inter se Nepos et Plutarchus, qui quae tradiderunt non absimile veri est pariter atque reliqua ad Hieronymi auctoritatem revocanda esse. Cf. Plutarch. 18: οὕτως ὡς ἐλέφαντα ἢ ὡς λένοτα, Nepos 11: ut acerrimum leonem aut ferocissimum elephantam; mox inter Eumenem et Onomarchum qui sermo habitus esse dicitur; denique consilium de Eumene habitum, Nep. 12, Plut. 18. Nonnisi de ipsa morte Eumenis aliqua est inter Nep. 12 et Plut. 18 discrepantia. De supremo contra honore ab Antigono Eumeni habito conspirant Diodor. 44, Plut. 19 et Nep. 13. «In iis, quae ad mortem usque Eumenis gesta sunt, narrandis si fidem Diodorus potissimum Hieronymi secutus est, in ceteris quoque eidem se adstrinxisse videtur. Antigonum enim et Demetrium satis laudavit, de Nabataeis autem (Diodor. XIX, 94) et de lacu Asphaltite (c. 98. 99) quae tradidit, dubitari potest num ita copiose exposuisset, nisi uberrimam earum rerum descriptionem apud Hieronymum invenisset, ut qui expeditionibus a Demetrio in ea loca susceptis ipse interfuisse videatur. Plutarchus in Vita Demetrii aliis quoque quam Diodorus fontibus usus est, non recedens ille quidem a solito more suo, quo decerpere usque quaque consuevit, quae ad exornandas, quas exhibiturus erat, hominum suorum imagines facerent, non desunt tamen, in quibus ita conspiret cum Diodoro, ut hic ex quo fonte fluxisse videatur, ex eodem ille quoque rivulos suos deduxisse censendus sit. Sic de pugna ad Gaza similia plane sunt, quae apud utrumque narrantur. Plutarchus enim quod quinque millia de Demetrii exercitu cecidisse perhibet, Diodorus plus quingentis, nihil arguit, nisi aut memoria lapsum esse plutarchum, aut πεντακοσίων apud eum pro πεντακιςχιλίων legendum esse. Si quis enim qui sunt apud Diodorum numeri accurate perpenderit, fieri vix potuisse inveniet, ut nisi quis copiarum Demetrii numerum ultra omnem modum auxisset, tot millia hominum interfecta esse traderet. Neque aliena videntur a Cardiani ratione, quae post pugnam Plutarchus c. 5 Demetrium vel dixisse vel fecisse dicit, Diodorus autem silentio transmisit. Accedit his locis Diodor. XIX, 93 et Plut. Demetr. c. 6. Ubi quae leguntur Cille a Demetrio capto, dubitari vix potest, quin ex eodem fonte manaverint. In expeditionibus autem, quas in Nabataeos et Seleucum Demetrius susceperit, referendis idem certe apud utrumque scriptorem rerum ordo servatur (*). Contra de halicarnasso oppugnata a Ptolemaeo et liberata ab Antigono (Plut. Dem. 7 extr.) nihil apud Diodorum reperitur, qui vel XX, 37 mentionem ejus rei facere poterat. «E diversis Plutarchum passim fontibus hausisse, nusquam fortasse verisimilius est quam in iis, quae cum Atheniensibus Demetrius egisse dicitur. Dubium enim non est, quin vel plurimi de his rebus exposuerint. Unde etiamsi gravior inter utrumque auctorem dissensio non est, multa tamen sunt apud Plutarchum (c. 8—14) quae apud Diodorum (XX, 45, 46) desiderantur, et ad aliam quam Hieronymi Cardiani auctoritatem revocanda fuerint, v. c. quae de Stilpone referuntur philosopho Megarensi c. 9, et de sordidis adulatoribus Demetrii, ab ipsis Atheniensibus derisis. «De bello etiam Cyprio (Plutarch. Demetr. 15. 16. Diodor XX, 47—52), etsi gravis inprimis Hieronymi auctoritas fuisse videtur, dubium est, num tantumdem utrique scriptori valuerit. Diodori enim quamquam uberior narratio est, non attigit tamen nisi quae ad rem facerent, omisit quaecunque tantum ad ornatum pertinerent. Desunt igitur ἀπειλαι κομπώδεις καὶ διάλογοι quae sunt Plut. Dem. c. 15. Apud Diodorum navibus Ptolemaeus confligit quadraginta et centum, Demetrius apud Plutarchum navibus centum octaginta, apud Diodorum centum duodeviginti (*). Diodoro pariter ac Plutarcho teste Menelaus cum sexaginta navibus Salamine inclusus, a Plotemaeo accitur, apud Diodorum autem (XX, 49) non eo consilio, ut ὅταν μάλιστα σύστασιν ὁ ἀγὼν ἔχῃ impetum in terga hostium faceret (Plutarch. Dem. c. 16). Et Diodorus tamen et Plutarchus decem navibus produnt Demetrii Menelaum, quominus opem ferret Ptolemaeo, praepeditum esse. De classe autem Aegyptiaca a Diodoro XX, 52 quadraginta naves (τῶν μακρῶν αὔτανδροι) captae esse feruntur, a Plutarcho (Dem. 16) septuaginta. Sed Plutarchus ut aliis etiam auctoribus quam Diodorus usus esse statuatur, ad eundem tamen haec nos fontem rejiciunt. De Ptolemaeo qui regium post proelium istud Cyprium nomen accipere non dubitaverit, Diodorus XX, 53: Ὁ δὲ Πτολεμαῖος οὐδὲν τῇ ψυχῇ ταπεινωθεὶς διὰ τὴν ἧτταν κτλ.; Plutarchus Dem. c. 18: ὡς μὴ δοκεῖν τοῦ φρονήματος ὑφίεσθαι διὰ τὴν ἧτταν (**). De expeditione ab Antigono in Aegyptum facta Plutarchus c. 19: αὐτὸς μὲν ἄγων πεζῇ τὴν δύναμιν, Δημητρίῳ δὲ μεγάλῳ στόλῳ παραπλέοντος, Diodorus XX, 73: αὐτὸς μὲν οὖν τοῦ πεζοῦ στρατεύματος ἀφηγούμενος προῆγε διὰ τὴς κοίλης Συρίας, ἔχων πεζοὺς μὲν πλείους τῶν ὀκτακισμυρίων, ἱππεῖς δὲ περὶ ὀκτακισχιλίους, ἐλέφαντας δὲ τρισὶ πλείους τῶν ὀγδοήκοντα. Τῷ δὲ Δημητρίῳ παραδοὺς τὸν στόλον συνέταξε συμπαραπλεῖν ἅμα πορευομένῃ τῇ δυνάμει, παρεσκευασμένων τῶν ἁπασῶν νεῶν μακρῶν μὲν ἑκατὸν πεντήκοντα κτλ. Cf. etiam: Δημητρίου χειμῶνι καὶ κλύδωνι μεγάλῳ κινδυνεύσαντος εἰς τόπους ἀλιμένους καὶ χαλεποὺς ἐκριφῆναι apud Plutarchum cum Diodor. XX, 74. 76. «De obsidione civitatis Rhodiorum a Demetrio suscepta consentire videntur Diodorus ac Plutarchus certe in eo, quod singula ille helepolis istius latera πήχεων σχεδὸν πεντήκοντα, hic, auctoris sui verba fortassis religiosius secutus, ὀκτὼ καὶ τεταράκοντα πήχεων fuisse tradidit, de tabulatis autem machinae ejus, quorum in altitudinem circuitus contractior fuisse dicitur, voce uterque συννεύειν usus est (***). «In reliqua Demetrii vita, qualem apud Plutarchum descriptam habemus, quis usus fuerit Hieronymi Cardiani, in medio relinquendum esse videtur. De vita autem Pyrrhi non Plutarchus tantum eum laudavit, sed etiam Pausanias. Non sunt tamen nisi vel Italicae Pyrrhi expeditiones vel extrema ejus vitae tempora, in quibus Hieronymi quaedam vestigia deprehenduntur. Neque unus in illis Hieronymus Plutarchi auctor fuit, qui passim etiam commemoret Dionysium Halicarnasseum et cum reliquiis, ejus, quae servatae sunt, plerumque conspiret. Cf. Plut. Pyrrh. 13 et Dionys. XVII, 13. 14; Plut. c. 16 et Dion. XVII, 15. 16; Plut. 16. 17 et Dion. XVIII, 1—4; Plut. 20 Dion. XVIII, 8—26; Plut. c. 13 et Dion. XIX, 6 ̓͂8. At et ipse fortasse Dionysius Hieronymo usus est. Hujus tamen quanquam minime ignorabat historias, in rebus tamen Pyrrhi tradendis vix in usum vocasse videtur. Libro XIX, 11 ad commentariorum ipsius regis at que Proxeni auctoritatem provocat. Quibus tamen num solis usus fuerit fontibus, jure dubitaveris. Immo nisi miram plane istius Proxeni fuisse auctoritatem statuas, Romanos Dionysium auctores eo certius est secutum esse, quo uberius ab iis de his rebus traditum esse videtur. Accedit quod commentariorum regiorum testimoonium in his ipsis neglexit, in quibus grave illud inprimis et luculentum habendum erat. Eorum enim qui in proeliis a Pyrrho cum Romanis commissis ceciderint, numerum Plutarchus ita indicavit, ut Dionysii testimonium testimonio Hieronymi, ut qui commentariis istis usus fuisset, opponeret. Hos autem si quis pro jejuna quadam singulorum factorum enumeratione habuerit, ab ipso fortasse Dionysio XIX, 11 erroris convincatur. «De rebus a Pyrrho in Sicilia gestis, de quibus Hieronymum non minus credibile est egisse quam de Italicis, observatu certe non indignum est, Plutarchum c. 22-24 non dissentire a Diodoro, quem Hieronymum potissimum in aliis locis sibi ducem sumsisse cognovimus, contra alios Justinum auctores sectari (XXIII, 3), nisi negligentiae ejus tribuenda sunt, in quibus alia quam ille tradidit. Cf. Diodor. XXII, 8 sqq. et justin. XXIII, 3. «In expeditione Pyrrhi in Peloponnesum et morte ejus describenda num Hieronymi potissimum Plutarchus vestigia presserit, est fortasse cur dubitemus. Praeter Hieronymum enim laudavit Phylarchum, quem I Agide et Cleomene secutum eum inprimis esse constat. Cujus rationi certe laudes consentaneae sunt, quibus apud Plutarchum mulierum Spartanarum fortitudo extollitur, adjunota simul Acrotati et Chelonidis amore, quaeque non minus apud Justinum (XXIII, 4) leguntur, qui Phylarchum prae ceteris auctoribus expressisse videtur (*). Accedit quod (Plut. c. 27) Hieronymus ita laudatur, ut Phylarchum tamen Plutarchus magis sectatus esse videatur (v. fr. 9). De morte Pyrrhi e Pausania I, 14 apparet, plane eadem tradidisse Hieronymum, quae Plutarchus tradidit. Ab his autem vix dissentire videtur, nisi qui Argivorum ferebatur, sequeretur (Pausan. I 13, 7).» Haec Brücknerus.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="456" />
</body>
</text>
</TEI>
