<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg2_ION_CHIUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">ION_CHIUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.ion_chius" cRef="urn:cite:lofts:fhg.2.ion_chius">ION CHIUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1848</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen secundum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori02mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="2">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2">Volumen secundum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER PRIMUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.ion_chius.ionis_chii_fragmenta">
		IONIS CHII FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.ion_chius.ionis_chii_fragmenta.commentarii">
			ΥΠΟΜΝΗΜΑΤΑ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.ion_chius.ionis_chii_fragmenta.commentarii.epidemiae">
				ΕΠΙΔΗΜΙΑΙ
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="1">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.ion_chius.ionis_chii_fragmenta.commentarii.epidemiae:1">
						<bibl>Athenaeus XIII, p. 603, E:</bibl>
						<quote>
						Φιλομεῖραξ δὲ ἦν Σοφοκλῆς, ὡς Εὐριπίδης φιλογύνης. Ἴων γοῦν ὁ ποιητὴς ἐν ταῖς ἐπιγραφομέναις Ἐπιδημίαις γράφει οὕτως· «Σοφοκλεῖ τῷ ποιητῇ ἐν Χίῳ Χίῳ συνήντησα ὅτε ἔπλει εἰς Λέσβον στρατηγὸς, ἀνδρὶ παιδιώδει παρ ̓ οἶνον καὶ δεξιῷ. Ἑρμησίλεω δὲ, ξένου οἱ ἐόντος καὶ προξένου Ἀθηναίων, ἑστιῶντος αὐτὸν, ἐπεὶ παρὰ τὸ πῦρ ἑστεὼς ὁ τὸν οἶνον ἐγχέων παῖς [ἐρυθρὸς interponit Schwgh.] ἐὼν δῆλος ἦν, εἶπέ τε, Βούλει με ἡδέως πίνειν; φάντος δ ̓ αὐτοῦ, Βραδέως τοίνυν καὶ πρόσφερέ μοι καὶ ἀπόφερε τὴν κύλικα. Ἔτι πολὺ μᾶλλον ἐρυθριάσαντος τοῦ παιδὸς, εἶπε πρὸς τὸν συγκατακείμενον, Ὡς καλῶς Φρύνιχος ἐποίησεν, εἴπας· Λάμπει δ ̓ ἐπὶ πορφυρέαις παρῇσι φῶς ἔρωτος. Καὶ πρὸς τόδε ἠμείφθη ὁ Ἐρετριεὺς ἢ Ἐρυθραῖος γραμμάτων ἐὼν διδάσκαλος· «Σοφὸς μὲν δὴ σύ γε εἶ, ὦ Σοφόκλεις, ἐν ποιήσει· ὅμως μέντοι γε οὐκ εὖ εἴρηκε Φρύνιχος, πορφυρέας εἰπὼν τὰς γνάθους τοῦ καλοῦ Εἰ γὰρ ὁ ζωγράφος χρώματι πορφυρέῳ ἐναλείψειε τουδὶ τοῦ παιδὸς τὰς γνάθους, οὐκ ἂν ἔτι καλὸς φαίνοιτο. Οὐ κάρτα δεῖ τὸ καλὸν τῷ μὴ καλῷ φαινομένῳ εἰκάζειν.» Ἀναγελάσας ἐπὶ τῷ Ἐρετριεῖ Σοφοκλῆς· «Οὐδὲ τόδε σοι ἀρέσκει ἄρα, ὦ ξένε, τὸ Σιμωνίδειον, κάρτα δοκέον τοῖς Ἕλλησιν εὖ εἰρῆσθαι· Πορφυρέου ἀπὸ στόματος ἱεῖσα φωνὰν παρθένος; οὐδ ̓ ὁ ποιητὴς, ἔφη, λέγων χρυσοκόμαν Ἀπόλλωνα; Χρυσέας γὰρ εἰ ἐποίησεν ὁ ζωγράφος τὰς τοῦ θεοῦ κόμας, καὶ μὴ μελαίνας, χεῖρον ἂν ἦν τὸ ζωγράφημα. Οὐδὲ ὁ φὰς ῥοδοδάκτυλον; Εἰ γάρ τις εἰς ῥόδεον χρῶμα βάψειε τοὺς δακτύλους, πορφυροβάφου χεῖρας καὶ οὐ γυναικὸς καλῆς ποιήσειε.» Γελασάντων δὲ, ὁ μὲν Ἐρετριεὺς ἐνωπήθη τῇ ἐπιραπίξει, ὁ δὲ πάλιν τοῦ παιδὸς τῷ λόγῳ εἴχετο. Εἴρετο γάρ μιν, ἀπὸ τῆς κύλικος κάρφος τῷ μικρῷ δακτύλῳ ἀφαιρετέοντα, εἰ καθορᾷ τὸ κάρφος. Φάντος δὲ καθορᾶν, Ἄπο τοίνυν φύσησον αὐτὸ, ἵνα μὴ πλύνοιτο ὁ δάκτυλος εὗ. Προσαγαγόντος δ ̓ αὐτοῦ τὸ πρόσωπον πρὸς τὴν κύλικα, ἐγγυτέρω τὴν κύλικα τοῦ ἑαυτοῦ στόματος ἦγεν, ἵνα δὴ ἡ κεφαλὴ τῇ κεφαλῇ ἀσσοτέρα γένηται. Ὡς δ ̓ ἦν οἱ κάρτα πλησίον, προσλαβὼν τῇ χειρὶ ἐφίλησεν. Ἐπικροτησάντων δὲ πάντων σὺν γέλωτι καὶ βοῇ, ὡς εὖ ὑπηγάγετο τὸν παῖδα, Μελετῶ, εἶπε, στρατηγεῖν, ὦ ἄνδρες· ἐπειδήπερ Περικλῆς ποιεῖν με ἔφη, στρατηγεῖν δ ̓ οὐκ ἐπίστασθαι. Ἆρ ̓ οὖν οὐ κατ ̓ ὀρθόν μοι πέπτωκε τὸ στρατήγημα; Τοιαῦτα πολλὰ δεξιῶς ἔλεγέ τε καὶ ἔπρησσεν, ὅτε πίνοι ἢ πράσσοι. Τὰ μέντοι πολιτικὰ οὔτε σοφὸς οὔτε ῤεκτήριος ἦν, ἀλλ ̓ ὡς ἄν τις εἷς τῶν χρηστῶν Ἀθηναίων.»
						</quote>
						<note type="translation">In adolescentulorum amorem pronus etiam fuit Sophocles ut in mulierum Euripides. Ion quidem poeta, in libro qui inscribitur Epidemiae, haec scribit: «Cum Sophocle poeta in Chio congressus sum, quum exercitus imperator Lesbum navigaret, viro jocoso inter pocula et urbane face to. Convivio illum excipiebat Hermesilaus, et privatim hospes, et Atheniensium publicus. Ad ignem stabat puer vinum ministrans, [rubicunda] facio insignis: quem ille compellans, «Vis, inquit, suaviter me bibere?» Adnuente puero: Igitur lente mihi, ait, et admove poculum et aufer. Tum multo etiam magis erubescente puero, ei qui juxta ipsum accumbebat, ait Sophocles: Quam pulcre istud dixit Phrynichus! Splendet in purpureis genis lumen amoris. Ad hoc dictum respondit Eretrieus aut Erythraeus ludimagister: Sapiens tu sane es, Sophocles, in poes: verumtamen non bene dixit Phrynichus, purpureas esse dicens formoso puero genas: quod si enim pictor colore purpureo inungeret pueri hujus genas, non amplius formosus adpareret. Non utique oportet pulcrum cum eo quod pulcrum non est comparare. Ibi risum non tenens Sophocles, interrogavit Eretrieum: Ne istud quidem, hospes, tibi placet Simenideum, quod sane bene dictum videtur Graecis! Purpureo ab ore emittens vocem virgo: nec poeta qui auricomum dixit Apollinem? Nam si aureas pictor comas faceret deo, non nigras, pejor etiam futura erat pictura. Nec is qui roseis-digitis (Eoa) dixit? Nam si quis raseo colore mulieris tingeret digitos, purpurariae manus faceret, non formosae mulieris. Tum orto risu omnium, Eretrieus quidem castigatione ista repressus est, Sophocles vero ad sermonem cum puero institutum rursus se convertit. Quem ubi vidit festucam e calice minimo digito tollere parantem, interrogavit, an festucam conspiceret? Quumque ille, conspicere se, respondisset; — Flatu igitur, inquit, eam expelle, ne digitum madefacias. Ut vero faciem ad calicem admovit puer, propius ille ori suo calicem admovit, quo caput capiti propius esset: quo ubi fuit proximum, manu prehansum osculatus est. Tum plaudentibus omnibus cum risu, clamantibusque quam lepide deceptum puerum ad se perlexisset: Meditor, inquit ille, o viri, artem imperatoriam, quoniam Pericles me dixit versus quidem nosse condere, artem ducis bellici non callere. Nonne igitur satis bene mihi cessit hoc strategema? Talia multa scite dixit fecitque, quum biberet hilaritatique sese daret: verum ad gerendam rempublicam nec solertiae satis in eo fuit, nec industriae; sed erat velut unus e probis commodisque civibus Atheniensibus.»</note>
						<note type="commentary">Λάμπει] λάμπειν Athen. p. 564, F, ubi eundem versum excitat. — Ἀναγελάσας] Coray. Εἰκάζειν ἄν. γελάσας libri. Πορφυρέου ἀπὸ] ἀπὸ metri causa deleri vult Boeckh. De metr. Pind. p. 175. — Ποιήσειε] ποιήσει vel ποιήσειεν ἄν proponunt Jacobs. et Dindorf. — Πράσσοι] παίζοι vult Toup, Emend. II, p. 542, probante Schweigh. Ὅτε ἔπλει εἰς Λ. Στρατηγός] Sophocles unus fuit ex decem ducibus, quos Athenienses contra Samios rebellantes miserunt cum navibus sexaginta. Testem ex permultis unum citasse sufficiat Androtionem ap. achol. Aristid. tom. III, p, 485 ed. Dindf. (v. Snpplem. ad fragm. Andr.). E navibus illis 60 nonnullae e Samo dimissae sunt in Chium Lesbumque, ut auxilia inde adveherent (Thuc. I, 116); harum dux fuit Sophocles, ut ex n. 1. colligitur. V. Aug. Seidler. Dissert. De tempore quo primum acto est Antigone p. 49.; Boeckh. Abhandl d. Berlin. Acad. 1824, p, 44. 53; Schoell., Sophocles, scin Leben u. Wirken p. 158. Rem ita esse negat Franc. Ritter (Vorgebliche Strategie d. Sophocl. gegen Samos, in Rhein. Mus. 1843, p. 187 sqq.). Nam dimissis in Chium navibus, contra Samios ad Tragiam ins. pugnatum est Περικλέους δεκάτου στρατηγοῦντος. Ita Thucyd. I. I. Porro in fragm. nostro Sophocles ait Περικλῆς Ἔφη, dircere solebat, Sic loqui non potuit e Samo veniens. Ac profecto non de bello Samio auctor, sed de illo cogitari voluit, quod Ol. 88, 1 et 2 (428 et 427) Athen. Contra Lesbrios gesserunt. Tum vero Sophocles septuagenarius neque ducis munere fungi potuit, neque puerum formosum exosculatus fuerit. Deinde in fragm. Nostro legitur οὐ ῥεκτήριος ἦν, igitur mortuus Sophocles, quum tamen quindecim annis post Ionis obitum diem obierit. Postremo Ion de vivente adhuc Sophocle nullo modo dixisset: ἦν ὡς ἄν τις εἷς τῶν χρηστῶν Ἀθηναίων. — Quae quum ita sint, sequitur librum Ἐπιδημίαι inscriptum esse supposititium; ueque ille diversus fuit a Πρεσβευτικῷ, quem spurium esse jam inter vett. nonnulli contenderunt. Haec fere Ritterus. Quam firma sint argumenta tu videas. De significatione vocis χρηστῶν n. I. bene monet C. F. Hermann. Qu. OEdipod. p. 30, n. 63.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="46" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="2">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.ion_chius.ionis_chii_fragmenta.commentarii.epidemiae:2">
						<bibl>Athenaeus III, p. 93, A:</bibl>
						<quote>
						Τῶν δὲ χημῶν μνημονεύει Ἴων ὁ Χῖος ἐν Ἐπιδημίαις.
						</quote>
						<note type="translation">Chamarum (conchyliorum generis) meminii Ion Chius in Epidemiis.</note>
						<note type="commentary">Probabiliter de convivio quodam agens.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="3">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.ion_chius.ionis_chii_fragmenta.commentarii.epidemiae:3">
						<bibl>Atheninis III, p. 107, A:</bibl>
						<quote>
						Ἑξῆς εἰσεκομίσθη ταγηνιστὰ ἥπατα, περιειλημένα τῷ καλουμένῳ ἐπίπλῳ... Καὶ ὁ Χῖος δὲ Ἴων ἐν ταῖς Ἐπιδημίαις ἔφη· «Τῷ ἐπίπλῳ ἐπικαλύψας.»
						</quote>
						<note type="translation">Illata deinde sunt frixa in sartagine jecinora, epiplo (omento) quod vocatur involuta... Ion quoque Chius in Epidemiis dixit: «Epiplo obtexit.»</note>
						<note type="commentary">Ex iisdem ἐπιδημίαις fluxerint sequentia.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="4">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.ion_chius.ionis_chii_fragmenta.commentarii.epidemiae:4">
						<bibl>Plutarch. Cimon. c. 9:</bibl>
						<quote>
						Συνδειπνῆσαι δὲ τῷ Κίμωνί φησιν ὁ Ἴων παντάπασι μειράκιον ἥκων εἰς Ἀθήνας ἐκ Χίου παρὰ Λαομέδοντι· καὶ τῶν σπονδῶν γενομένων παρακληθέντος ᾆσαι καὶ ᾄσαντος οὐκ ἀηδῶς ἐπαινεῖν τοὺς παρόντας ὡς δεξιώτερον Θεμιστοκλέους· ἐκεῖνον γὰρ ᾄδειν μὲν οὐ φάναι μαθεῖν οὐδὲ κιθαρίζειν, πόλιν δὲ ποιῆσαι μεγάλην καὶ πλουσίαν ἐπίστασθαι· τοὐντεῦθεν, οἷον εἰκὸς ἐν πότῳ, τοῦ λόγου ῥυέντος ἐπὶ τὰς πράξεις τοῦ Κίμωνος καὶ μνημονευομένων τῶν μεγίστων, αὐτὸν ἐκεῖνον ἓν διελθεῖν στρατήγημα τῶν ἰδίων ὠς σοφώτατον. (2) Ἐπεὶ γὰρ ἐκ Σηστοῦ καὶ Βυζαντίου πολλοὺς τῶν βαρβάρων αἰχμαλώτους λαβόντες οἱ σύμμαχοι τῷ μὲν Κίμωνι διανεῖμαι προσέταξαν, ὁ δὲ χωρὶς μὲν αὐτοὺς, χωρὶς δὲ τὸν περὶ τοῖς σώμασι κόσμον αὐτῶν ἔθηκεν, ᾐτιῶντο τὴν διανομὴν ὡς ἄνισον. Ὁ δὲ τῶν μερίδων ἐκέλευσεν αὐτοὺς ἑλέσθαι τὴν ἑτέραν, ἣν δ ̓ ἂν ἐκεῖνοι καταλίπωσιν ἀγαπήσειν Ἀθηναίους. (3) Ἡροφύτου δὲ τοῦ Σαμίου συμβουλεύσαντος αἱρεῖσθαι τὰ Περσῶν μᾶλλον ἢ Πέρασας, τὸν μὲν κόσμον αὐτοὶ ἔλαβον, Ἀθηναίοις δὲ τοὺς αἰχμαλώτους ἀπέλιπον. (4) Καὶ τότε μὲν ὁ Κίμων ἀπῄει γελοῖος εἶναι δοκῶν διανομεὺς, τῶν μὲν συμμάχων ψέλια χρυσᾶ καὶ μανιάκας καὶ στρεπτοὺς καὶ κάνδυας καὶ πορφύραν φερομένων, τῶν δ ̓ Ἀθηναίων γυμνὰ σώματα κακῶς ἠσκημένα πρὸς ἐργασίαν παραλαβόντων. (5) μικρὸν δὲ ὕστερον οἱ τῶν ἑαλωκότων φίλοι καὶ οἰκεῖοι καταβαίνοντες ἐκ Φρυγίας καὶ Λυδίας ἐλυτροῦντο μεγάλων χρημάτων ἕκαστον, ὥστε τῷ Κίμωνι τεσσάρων μηνῶν τροφὰς εἰς τὰς ναὺς ὑπάρξαι καὶ προσέτι τῇ πόλει χρυσίον οὐκ ὀλίγον ἐκ τῶν λύτρων περιγενέσθαι.
						</quote>
						<note type="translation">Ion se, quum adolescens admodum ex Chio Athenas venisset, coenavisse apud Laomedontem cum Cimone ait: jussumque hunc peractis libationibus canere, praestitisse id non ineleganter, eamque ob rem ab iis qui aderant laudatum utpote Themistocle exercitatiorem. Is enim non se canere aut ludere fidibus didicisse aiebat, sed urbis ad magnitudinem et divitias evehendi artem callere. Exinde, ut inter pocula fieri assolet, deducto ad res Cimonis gestas sermone, maximisque earum commemoratis, unum ait ab ipso suorum strategematum recitatum, quod prudentissimum ipse judicaret. (2) Socios quum a Sesto et Byzantio multus barbaros cepissent, partitionem sibi commisisse. Tum se ab una parte captivis, ab altera vestibus et instrumento omni eorum posito, quum inique in divisione versatus diceretur, optionem sociis dedisse utram ipsi vellent partem eligendi, reliqua Athenienses contentos futuros. (3) Auctore Herophyto Samio, uti Persarum potius bona quam corpora acciperent, illi ornamenta accepere, Atheniensibus captivos reliquerunt: (4) quum quidem ipse in praesentia risui haberetur, quod inepte praedam partitus esset: nempe sociis armillas aureas et torques et candyas et tunicas purpureas auferentibus, quum Athenienses nuda corpora, eaque male ad laborem instituta acciperent. (5) Paulo post captivorum amicos et propinquos ex Phrygia et Lydia adventantes, singulos captivorum magna redemisse pecunia, ita ut quattuor mensium stipendia in classem inde nactus, ac praeterea ex pretio redemptionum multum auri in aerarium sit relatum. Aeschylus Isthmici certaminis spectator, quum unus pugilum plagam accepisset, theatrumque clamorem sustulisset, latere Ionis Chii fosso, ut is animadverteret: Viden', inquit, exercitatio quid possit? tacet ictus, spectatores vociferantur.</note>
						<note type="commentary">In idem fere tempus incidit, nisi fallor, quod narrat Plutarchus De profect. in virt. c. 8: Αἰσχύλος μὲν γὰρ Ἰσθμοῖ θεώμενος ἀγῶνα πυκτῶν, ἐπεὶ πληγέντος τοῦ ἑτέρου τὸ θέατρον ἐξέκραγε, νύξας Ἴωνα τὸν Χῖον, Ὁρᾷς, ἔφη, οἷον ἡ ἄσκησίς ἐστιν; ὁ πεπληγὼς σιωπᾷ, οἱ δὲ θεώμενοι βοῶσι. Quod in ὑπομνήμασι memorare Ιon vix omiserit.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="47" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="5">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.ion_chius.ionis_chii_fragmenta.commentarii.epidemiae:5">
						<bibl>Plutarch. Pericl. c. 5, 3:</bibl>
						<quote>
						Ὁ δὲ ποιητὴς Ἴων μοθωνικήν φησι τὴν ὁμιλίαν καὶ ὑπότυφον εἶναι τοῦ Περικλέους καὶ ταῖς μεγαλαυχίαις αὐτοῦ πολλὴν ὑπεροψίαν ἀναμεμῖχθαι καὶ περιφρόνησιν τῶν ἄλλων· ἐπαινεῖ δὲ τὸ Κίμωνος ἐμμελὲς καὶ ὑγρὸν καὶ μεμουσωμένον ἐν ταῖς περιφοραῖς. (4) Ἀλλ ̓ Ἴωνα μὲν ὥσπερ τραγικὴν διδασκαλίαν ἀξιοῦντα τὴν ἀρετὴν ἔχειν τι πάντως καὶ σατυρικὸν μέρος ἐῶμεν· τοὺς δὲ τοῦ Περικλέους τὴν σεμνότητα δοξοκομπίαν τε καὶ τῦφον ἀποκαλοῦντας ὁ Ζήνων παρεκάλει καὶ αὐτούς τι τοιοῦτο δοξοκομπεῖν, ὡς τῆς προσποιήσεως αὐτῆς τῶν καλῶν ὑποποιούσης τινὰ λεληθότως ζῆλον καὶ συνήθειαν.
						</quote>
						<note type="translation">Ceterum Ion poeta Periclem in consuetudine superbum fuisse arrogantemque ait, ipsiusque jactantiam multo aliorum contemptu ac superbia permixtam: contra Cimonis in convictu suavitatem gratiosamque comitatem laudat. (4) Sed Ionem nos missum facimus, qui in virtute tragicam aliquam et satyricam disciplinam requisiverit; eos antem qui Periclis gravitatem arrogantiae et fastus nomine notabant, Zenon hortabatur, ut ipsi quoque ejusmodi arrogantium sibi sumerent: scilicet eam simulationem occulte studium quoddam atque consuetudinem honestatis ingeneraturam.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="6">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.ion_chius.ionis_chii_fragmenta.commentarii.epidemiae:6">
						<bibl>Plutarch. Cimon. c. 5:</bibl>
						<quote>
						Ἦν δὲ καὶ ἰδέαν οὐ μεμπτὸς (ὁ Κίμων), ὡς Ἴων ὁ ποιητής φησιν, ἀλλὰ μέγας, οὔλῃ καὶ πολλῇ τριχὶ κομῶν τὴν κεφαλήν.
						</quote>
						<note type="translation">Forma quoque spectabilis Cimon erat, uti Ion poeta dicit; nam magnus erat statura, et crispa multaque caesarie caput exornatus.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="7">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.ion_chius.ionis_chii_fragmenta.commentarii.epidemiae:7">
						<bibl>Plutarch. Cimon. c. 16. Lacedaemonii post Spartam terrae motu concussam ab Helotibus et Messeniis lacessiti, misso Periclida legato Atheniensium implorant auxilium [Ol. 79, 1. 464 a. C.]. Non esse his obtemperandum probare populo studet Ephialtes; sed pervincit sententia Cimonis.</bibl>
						<quote>
						Ὁ δ ̓ Ἴων ἀπομνημονεύει καὶ τὸν λόγον, ᾧ μάλιστα τοὺς Ἀθηναίους ἐκίνησε παρακαλῶν μήτε Ἑλλάδα χωλὴν μήτε τὴν πόλιν ἑτερόζυγα περιιδεῖν γεγενημένην.
						</quote>
						<note type="translation">Ion etiam orationem commemorat, qua maxime moverit Athenienses, exhortans ne Graeciam c1audam esse sinerent, neque urbem, quae alteram jugi partem traheret, negligerent.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="8">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.ion_chius.ionis_chii_fragmenta.commentarii.epidemiae:8">
						<bibl>Plutarch. Pericl. c. 28:</bibl>
						<quote>
						Θαυμαστὸν δὲ τι καὶ μέγα φρονῆσαι καταπολεμήσαντα τους Σαμίους φησὶν αὐτὸν (τὸν Περικλῆ) ὁ Ἴων, ὡς τοῦ μὲν Ἀγαμέμνονος ἔτεσι δέκα βάρβαρον πόλιν, αὐτοῦ δὲ μησὶν ἐννέα τοὺς πρώτους καὶ δυνατωτατους Ἰώνων έλόντος (Ol. 85, 1. 440 a. C.).
						</quote>
						<note type="translation">Mirum quantum superbiisse Periclem post debellatos Samios Ion tradit, quum Agamemnonem dixisset post decem demum annos urbem barbaram, ipsum vero novem mensium spatio primos potentissimosque Ionum debellasse.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="48" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="9">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.ion_chius.ionis_chii_fragmenta.commentarii.epidemiae:9">
						<bibl>Diogen. Laert. II, 7:</bibl>
						<quote>
						Ἴων δὲ ὁ Χῖος καὶ νέον ὄντα (τὸν Σωκράτη) εἰς Σάμον σὺν Ἀρχελάῳ ἀποδημῆσαι φησὶν.
						</quote>
						<note type="translation">Ion Chius Socratem ait juvenem abhuc Samum profectum esse cum Archelao.</note>
						<note type="commentary">Ἀρχελάῳ] sc. philosopho, Socratis magistro. Ceterum recte monet Nieberdingius non contraria haec esse iis quae in Critone c. 52 dicit Plato, de Socrate cive Atheniense, non de adolescentulo loquens. Maligne egit Athenaeus V. p. 216.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.ion_chius.ionis_chii_fragmenta.synecdemeticus">
			ΣΥΝΕΚΔΗΜΗΤΙΚΟΣ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="10">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.ion_chius.ionis_chii_fragmenta.synecdemeticus:10">
					<bibl>Pollux II, 4, 19:</bibl>
					<quote>
					Παρὰ Ἴωνι τῷ τραγικῷ ἐν τῷ ἐπιγραφομένῳ Συνεκδημητικῷ καὶ σπανοπώγων τις ὀνομάζεται.
					</quote>
					<note type="translation">Apud Ionem tragicum in libro, qui Synecdemeticus inscribitur, etiam σκανοπώγων aliquis, sive barbam raram habens, memoratur.</note>
					<note type="commentary">Ἴωνι corr. Leopard. Em. II, 20; vulgo Δίωνι.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.ion_chius.ionis_chii_fragmenta.presbeuticus">
			[ΠΡΕΣΒΕΥΤΙΚΟΣ]
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="11">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.ion_chius.ionis_chii_fragmenta.presbeuticus:11">
					<bibl>Λόγον πρεσβευτικὸν inter scripta Ιonis recenset scholiasta Aristoph. (Pac. 835), addens tamen a nonnullis eum pro spurio haberi. De quibusnam legationibus in eo sermo fuerit, nescio an suspicari liceat ex Sexto Empirico Adv. mathem. II, c. 24, ubi haec:</bibl>
					<quote>
					Ἐκ μέσων μέντοι γε καὶ Χίων πρεσβευτὴν περὶ ἐξαγωγῆς πυροῦ δεόμενον, ἐπεὶ μακρῶς ἡρμήνευσε τὴν δέησιν, ἄπρακτον ἐξαπέστειλαν (sc. Οἱ Λακεδαιμόνιοι), ἑτέρου δὲ περφθέντος συντομωτέρου (ἤπειγε γὰρ ἀνάγκη τοὺς Χίους) ἔδοσαν. Κενὸν γὰρ θύλακον αὐτοῖς οὗτος ἀνατείνας, ἀλφίτων αὐτὸν ἔφη δεῖσθαι. Ὅμως δ ̓ οὖν καὶ τοῦτον ὡς ἀδολέσχην ἐμέμψαντο· ἀποχρώντως γὰρ ἂν κενὸς δειχθεὶς ὁ θύλακος ἐσήμηνε τὴν τῶν Χίων αἴτησιν. Ἔνθεν ὁ τραγικὸς Ἴων κινηθεὶς εἶπεν ἐπ ̓ αὐτῶν· Οὐ γὰρ λόγοις Λάκαινα πυργοῦται πόλις, ἀλλ ̓ εὖτ ̓ Ἄρης νεοχμὸς ἐμπέσῃ στρατῷ, βουλὴ μὲν ἄρχει, χεὶρ δ ̓ ἐπεξεργάζεται.
					</quote>
					<note type="translation">Chiorum legatum, qui ut Chiis frumentum exportare liceret, rogabat, quoniam in rogando prolixa fuerat usus oratisse, re infecta amandarunt (Lacedaemonii). Misso autem altero, qui egit compendiosius (Chios enim premebat necessitas), concesserunt. Is enim vacuum saccum iis ostendens, farina opus esse dixit. Nihilominus hunc quoque tanquam nimis loquacen reprehenderunt, quum inanis ostensus saccus ad significandam Chiorum petitionem suffecisset. His motus Ion tragicus de iis dixit: Non fortis est verbis Lacaena civitas, sed irruit quum Mars recens exercitum, senatus imperat, manusque conficit.</note>
					<note type="commentary">«Fabricius ad h. I. adnotavit, totam hanc historiunculam ex Ione esse depromptam et finitam ab Ione ipso cum his versibus. Haec equidem non crederem. Versus ex tragoedia quadam sunt, in qua Lacedaemoniorum respublica laudatur. Namtiuncalam a Sexto aliunde allatam esse censeo, neque tamen abnuerem, si quis illam ex historicis Ionis libris, fortasse ex Chii Qriginibus depromptam esse contenderet» koepke p. 91.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="12">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.ion_chius.ionis_chii_fragmenta.presbeuticus:12">
					<bibl>Plutarch. De fortun. Rom. c. 1 (p. 389 ed. Didot.):</bibl>
					<quote>
					Ἴων μὲν οὖν ὁ ποιητὴς ἐν τοῖς δίχα μέτρου καὶ καταλογάδην αὐτῷ γεγραμμένοις φησὶν, ἀνομοιότατον πρᾶγμα τῇ σοφίᾳ τὴν τύχην οὖσαν, ὁμοιοτάτων πραγμάτων γίνεσθαι δημιουργόν· αὔξουσιν ἀμφότεραι, προσκοσμοῦσιν, ἄνδρας εἰς δόξαν ἀνάγουσιν, εἰς δύναμν, εἰς ἡγεμονίαν.
					</quote>
					<note type="translation">Ion poeta in his quae soluta oratione scripsit, fortunam ait, et sapientiam, quum sint inter se dissimillimae, simillimarum rerum effectrices esse. Augent ambae et ornant viros, ad gloriam, potentiam, imperium evehunt.</note>
					<note type="commentary">Eadem Ptutarchus denuo tangit in Quaest.Symp. VIII, 1, init. Potuit haec sententia in Ὑπομνήμασι Iocum habere. Fortasse tamen aptius refertur ad Ionis Τριαγμόν, de quo ita Harpocratio v. Ἴων· Ἔγραψε... καὶ φιλόσοφόν τι σύγγραμμα, τὸν Τριαγμὸν ἐπιγραφόμενον, ὅπερ Καλλίμαχος ἀντιλέγεσθαί φησιν ὡς Ἐπιγένους· ἐν ἐνίοις δὲ καὶ πληθυντικῶς ἐπιγράφεται Τριαγμοί, καθὰ Δημήτριος ὁ Σκήψιος καὶ Ἀπολλωνίδης ὁ Νικαεύς. Ἀναγράφουσι δὲ ὲν αὐτῷ τάδε· «ἥδε corr. Lobeck. Agl. p. 722,) μοι τοῦ λόγου. Πάντα τρία καὶ πλέον τοῦδε πλέον ἔλασσον [καὶ οὔτε πλέον οὔτε ἔλασσον corr. Bentlej. Ep. Ad Mill. p. 67] τούτων τριῶν. Ἑνὸς έκάστου ἀρετὴ τριὰς, σύνεσις καὶ κράτος καὶ τύχη.» Cf. Isocrat. Π. Ἀντιδόσ. p. 322, 11 ed. Dindf.: Ἴων δ ̓ οὐ πλείω τριῶν sc. τὸ πλῆθος ἔφη εἶναι τῶν ὄντων. Diog. Laert. VIII, 8: Ἴων δὲ ὁ Χῖος ἐν τοῖς τριαγμοῖς φησὶν αὐτὸν (sc. τὸν Πυθαγόραν) ἔνια ποιήσαντα ἀνενεγκεῖν εἰς Ὀρφέα. Eadem Clem. Alex. Strom. I, p. 333, A. Apud Suidam et Eudoc. v. Ὀρφεὺς hunc in modum corrupta sunt: Ὀρφεὺς ἔγραψε Τριαγμούς· λέγονται δὲ εἶναι Ἴωνος τοῦ τραγικοῦ. — Ad eundem librum referenda sunt quae de tribus elementis ex Ione leguntur ap. Jo. Philopon. in Aristot, Π, γεν. Καὶ φθορ. fol. 46, b: Πῦρ καὶ γῆν ὁ Παρμενίδης ὑπέθετο· ταῦτα δὲ μετὰ τοῦ ἀέρος Ἴων ὁ Χῖος, ὁ τραγῳδοποιός. — Apud Stobaeum (Ecl. Phys. I, p. 552 Heer.) Ion dicitur lunam habere σῶμα τῇ μὲν ὑαλοειδὲς, διαυγὲς, τῇ δ ̓ ἀφεγγές. Haec sunt quae ex philosophicis Ionis scriptis innotuerunt, Cf. Nieberding. p. 92 sqq,; Koepke p. 79 sqq.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.ion_chius.ionis_chii_fragmenta.de_chii_originibus">
			ΚΙΟΥ ΚΤΙΣΙΣ
			</ref></title></ab>
<pb n="49" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="13">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.ion_chius.ionis_chii_fragmenta.de_chii_originibus:13">
					<bibl>Pausan. VII, 4, 8:</bibl>
					<quote>
					Ἴωνι δὲ τῷ ποιήσαντι τραγῳδίαν ἐστὶν ἐν τῇ συγγραφῇ τοιάδε εἰρημένα· Ποσειδῶνα ἐς τὴν νῆσον ἔρημον οὖσαν ἀφικέσθαι, καὶ νύμφῃ τε ἐνταῦθα συγγενέσθαι καὶ ὑπὸ τὰς ὠδῖνας τῆς νύμφης χιόνα ἐξ οὐρανοῦ πεσεῖν ἐς τὴν γῆν, καὶ ἀπὸ τούτου Ποσειδῶνα τῷ παιδὶ ὄνομα θέσθαι Χίον· συγγενέσθαι δὲ αὐτὸν καὶ ἑτέρᾳ νύμφῃ καὶ γενέσθαι οἱ παῖδας Ἄγελόν τε καὶ Μέλανα· ἀνὰ χρόνον δὲ καὶ Οἰνοπίωνα ἐς τὴν Χίον κατᾶραι ναυσὶν ἐκ Κρήτης, ἕπεσθαι δέ καὶ τοὺς παῖδας Τάλον καὶ Εὐάνθην καὶ Μέλανα καὶ Σάλαγόν (?) τε καὶ Ἀθάμαντα (?). Ἀφίκοντο δὲ καὶ Κᾶρες ἐς τὴν νῆσον ἐπὶ τῆς Οἰνοπίωνος βασιλείας καὶ Ἄβαντες ἐξ Εὐβοίας. Οἰνοπίωνος δὲ καὶ τῶν παίδων ἔλαβεν ὕστερον Ἄμφικλος τὴν ἀρχήν· ἀφίκετο δὲ ἐξ Ἱστιαίας ὁ Ἄμφικλος τῆς ἐν Εὐβοίᾳ κατὰ μάντευμα ἐκ Δελφῶν. Ἕκτωρ δὲ ἀπὸ τοῦ Ἀμφίκλου τετάρτῃ γενεᾷ, βασιλείαν γὰρ ἔσχε καὶ οὗτος, ἐπολέμησεν Ἀβάντων καὶ Καρῶν τοῖς οἰκοῦσιν ἐν τῇ νήσῳ, καὶ τοὺς μὲν ἀπέκτεινεν ἐν ταῖς μάχαις, τοὺς δὲ ἀπελθεῖν ἠνάγκασεν ὑποσπόνδους. Γενομένης δὲ ἀπαλλαγῆς πολέμου Χίοις, ἀφικέσθαι τηνικαῦτα ἐς μνήμην Ἕκτορα ὡς σφᾶς καὶ Ἴωσι δέοι συνθύειν ἐς Πανιώνιον· τρίποδα δὲ ἆθλον λαβεῖν αὐτὸν ἐπὶ ἀνδραγαθίᾳ παρὰ τοῦ κοινοῦ φησι τοῦ Ἰώνων. Τοσαῦτα εἰρηκότα ἐς Χίους Ἴωνα εὕρισκον· οὐ μέντοι ἐκεῖνό γε εἴρηκε καθ ̓ ἥντινα αἰτίαν Χῖοι τελοῦσιν ἐς Ἴωνας.
					</quote>
					<note type="translation">Ion vero, tragoediarum scriptor, historiarum monumentis mandavit, Neptunum in desertam aliquando insulam Chium venisse; in ea cognitam ab ipso nympham quandam et ea parturiente e coelo nivem (Groecis chiona) effusam; a quo rei eventu nomen filio Chio imposuisse Neptunum. Eundem ex alia quadam nympha filios Agelum et Melanem suscepisse. Oenopionem postea e Creta in Chium insulam appuiisse et cum eo una filios Talum, Euanthem, Melanem, Salagum et Athamantem (Staphylum et Thoantem). Oenopione regnante Cares eodem venisse et Abantes ex Euboea: successisse deinde in regnum Oenopioni et filiis Amphiclum, advenam hominem ab Histiaea Euboeae, ex Apollinis Delphici oraculo. Quarta post Amphiclum aetate Hector (nam et hic rex fuit) cum Caribus et Abantibus insulae inquilinis bellavit, et eorum parte justo proelio fusa, reliquos in deditionem acceptos e sedibus suis expulit. Compositis demum Chii rebus in memoriam Hectori rediit commune sacrum fieri a suis oportere cum universo Ionum conventu; et ab eo conventu tripodem illi, ut idem refert, virtutis praemium delatum. Haec de Chiis Ionem tradidisse comperi, quum causam tamen ille non exposuerit quamobrem cum Ionibus coepti fuerint Chii censeri.</note>
					<note type="commentary">Τῆς νύμφης χιόνα] Cf. Hecataei fr. 99. Plinius H. N. V, 31: Metrodorus et Cleobulus Chium a Chione nympha, aliqui a nive (sc. appellatam esse dicunt). — Οἰνωπίωνα] Plutarch. Thes. c. 20: Ἔνιοι δὲ καὶ τεκεῖν ἐκ Θησέως Ἀριάδνην, Οἰνοπίωνα καὶ Στάφυλον, ὧν καὶ ὁ Χῖος Ἴων ἐστὶ, περὶ τῆς ἑαυτοῦ πατρίδος λέγων· «Τὴν πότε Θησεΐδης ἔκτισεν Οἰνοπίων (eleg. fr. 51 Koepk.).» Cf, Welck, Cycl. p. 155. Vulgo OEnopides est Bacchi vel Rhadamanthi filius; v. Diodor. V, 79, 1; Schol. Apoll, Rh. 3, 996. Plura de OEnopione praebent Interpret. ad Diodor. l. l., ad Apollodor. I, 4, 4, ad Pausan. l. l; Voelcker. Mythol. d. Iap. Gesch. p. 112 sqq. — Quod totum locum attinet, Pausanias nihil nisi summa quaedam capita ex Ionis libro enotasse videtur, neque id satis accurate, ni fallor. Confusam esse narrationem recte monet Hermann. Gr. Staatsalterth. § 77, 11.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="14">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.ion_chius.ionis_chii_fragmenta.de_chii_originibus:14">
					<bibl>Athenaeus X, p. 426, E:</bibl>
					<quote>
					Ἡ δ ̓ οὖν κρᾶσις αὕτη παρὰ τὸ ἔθος οὖσα ἐπέμνησε τάχα καὶ τὴν θρυλουμένην παροιμίαν· Ἤ πέντε πίνειν, ἢ τρί ̓, ἢ μὴ τέτταρα. Ἢ γὰρ δύο πρὸς πέντε πίνειν φασὶ δεῖν, ἢ ἕνα πρὸς τρεῖς. Περὶ δὲ ταύτης τῆς κράσεως Ἴων ὁ ποιητὴς ἐν τῷ Περὶ Χίου φησὶν, ὅτι εὑρὼν ὁ μάντις Παλαμήδης ἐμαντεύσατο, πλοῦν ἔσεσθαι τοῖς Ἕλλησι, πίνουσι τρεῖς πρὸς ἕνα κυάθους.
					</quote>
					<note type="translation">Haec mixtio quum sit contra morem, in memoriam fortasse revocarit convivis tritum sermone proverbium: aut quinque bibere, vel tria, aut non quattuor. Nam aut duas partes cum quinque aiunt oportere bibere, aut unam cum tribus. De hac vero mixtione dicit Ion pocta in libro de Chio, eum qui illam invenisset Palamedem vatem, vaticinatum esse Graecis, commodam iis fore navigationem, si tres cum uno cyathos biberent.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="50" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="15">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.ion_chius.ionis_chii_fragmenta.de_chii_originibus:15">
					<bibl>Etym. M.:</bibl>
					<quote>
					Λόγχας τὰς μερίδας Ἴωνες λέγουσιν. Ἴων ἐν Χίου κτίσει (sic Bentl.; Κίου κτήσει libri)· «Ἐκ τῆς τέως λόγχης λόγχας ποιεῖν.»
					</quote>
					<note type="translation">Αόγχας Iones dicunt partes. Ion De Chii originibus: «Ex una quae per tempus fuerat parte partes complrues fecere.»</note>
					<note type="commentary">Cf. Hesych. v. Λόγχη et Δίλοχχον:Δίλογχον τὴν Βένδιν Κρατῖνος ἐν Θρᾴτταις ἐκάλεσεν, ἤτοι ὅτι δύο τιμὰς ἐκληρώσατο οὐρανίαν τε καὶ χθονίαν· λόγχας γὰρ ἐκάλουν τοὺς κλήρους, κτλ. Quid Ion spectaverit obscurum.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="16">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.ion_chius.ionis_chii_fragmenta.de_chii_originibus:16">
					<bibl>Phrynichus. p. 312. ed. Lob.:</bibl>
					<quote>
					Παραθήκην Ἱππίαν καὶ Ἴωνά τινα συγγραφέα φασὶν εἰρηκέναι, ἡμεῖς δὲ τοῦτο παρακαταθήκην ἐροῦμεν, ὡς Πλάτων καὶ Θουκυδίδης καὶ Δημοσθένης.
					</quote>
					<note type="translation">Παραθήκην Hippiam et Ionem scriptorem quendam dixisse aiunt nos id παρακαταθήκην vocamus, ut Plato et Thucydides et Demosthenes.</note>
					<note type="commentary">Num haec ad Ionem nostrum, tamquam συγγραφέα grammatico non notum, an ad alium quemvis Ionicum scriptorem pertineant, quaeri possit. Herodotum istis verbis notari putat Dindorf. In Thes. Gr. v. Παραθήκη. De quo dubitaverim.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="17">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.ion_chius.ionis_chii_fragmenta.de_chii_originibus:17">
					<bibl>Suidas et Photius:</bibl>
					<quote>
					Ὑμεῖς, ὦ Μεγαρεῖς, οὔτε τρίτοι οὔτε τέταρτοι· Χρησμοῦ κομμάτιόν ἐστι παροιμιαζόμενον οὕτως (initium oraculi excidit): Ἴππον Θεσσαλικὴν, Λακεδαιμονίην τε γυναῖκα, ἄνδρες δ ̓ (??) τίνουσιν ὕδωρ καλῆς Ἀρεθούσης· ἀλλ ̓ ἔτι καὶ τοῦδ ̓ εἰσὶν ἀμείνονες οἵτε μεταξὺ Τίρυνθος ναίουσι καὶ ἀρκαδίης πολυμήλου, Ἀργεῖοι λινοθώρηκες, κέντρα πτολέμοιο. Ὑμεῖς δ ̓ Αἰγιέες οὔτε τρίτοι, οὔτε τέταρτοι, οὔτε δυωδέκατοι, οὔτ ̓ ἐν λόγῳ, οὔτ ̓ ἐν ἀριθμῷ. Ἱστορεῖ δὲ Μνασέας, ὅτι Αἰγιεῖς οἱ ἐν Ἀχαΐᾳ καταναυμαχήσαντες Αἰτωλοὺς καὶ λαβόντες πεντηκόντορον αὐτῶν δεκάτην Πυθοῖ ἀνατιθέντες ἠρώτων τίνες κρείττους εἶεν τῶν Ἑλλήνων· ἡ δὲ Πυθία ἔχρησεν αὐτοῖς τὰ προκείμενα. Καὶ Ἴων δὲ Αἰγιεῦσι δοθῆναι τὸν χρησμὸν ἱστορεῖ. Τινὲς δὲ οἴονται Μεγαρεῦσιν εἰρῆσθαι αὐτὸν καὶ προφέρονται· Ὑμεῖς δ ̓, ὦ Μεγαρεῖς, οὔτε τρίτοι κτλ., ὡς καὶ Καλλίμαχος ἐν τοῖς Ἐπιγραμματίοις (26 ed. Bentl.)
					</quote>
					<note type="translation">[Inter omnes terras praestat Pelasgicum Argos] inter equas Thessalicae praestant, inter feminas Lacedaemo[niae, inter viros ii qui aquam bibunt pulcrae Arethusae; sed praestantiores etiam hisce sunt qui inter Tirynthem habitant et Arcadiam ovibus divitem, argivi linteos thoraces gestantes, aculei bellorum. At vos, Aegienses, neque tertii estis neque quarti neque duodecimi, nec omnino in numerum et rationem ve[nistis. Narrat vero Mnaseas (libro De oraculis) Aegienses Achaiae quum proelio navali contra Aetolos commisso victoriam reportassent, decimam praedae Delphis dedicantes interrogasse quinam Graecorum essent praestantissimi. Responditque Pythia quae modo apposuimus. Ac Ion (Mnseas?) quidem Aegiensibus oraculum datum narrat, contra alii Megarensibus ita responsum esse aiunt, leguntque: «At vos, Megarenses, neque tertii estis, etc.,» quemadmodum etiam Callimachus in Epigrammatis statuit.</note>
					<note type="commentary">Eadem narrant Tzetz. Chil. IX, hist. 291, v. 864 sqq.; Schol. Theocrit. XIV, 48; Eustath. ad II. B, 574 p. 292, 6, ubi tamen Ionis non fit mentio Tzetzes I. I.: Μνασέας δὲ ὁ Παταρεὺς ἐν τοῖς αὐτοῦ βιβλίοις αὐτούς φησι τοὺς Αἰγιεῖς τοὺς ἐν τῆ Ἀχαίᾳ, τοὺς Αἰτωλοὺς νικήσαντας μάχῃ τῇ κατὰ στόλον ναῦν τούτων πεντηκόντορον Πυθοῖ ἀναθεμένους, καὶ ἐπαρθέντας ἐπ ̓ αὐτῇ πυνθάνεσθαι τῇ νίκῃ· τίνων Ἑλλήνων κρείττονες τελοῦσιν ἐπ ̓ ἀνδρείᾳ; Τὴν δὲ Πυθίαν πρὸς αὐτοὺς τάδε τὰ ἔπη φάνοι· «Γαίης μὲν πάσης τὸ Πελασγικὸν Ἄργος ἄμεινον, ἵπποι Θετταλικαὶ, Λακεδαιμόνιαι δὲ γυναῖκες κτλ.» Τοῦτον ὃν ἔφην τὸν χρησμὸν κατ ̓ ἔπος οὕτω λέγει Μνασέας Αἰγιεῦσι μὲν αὐτοῖς χρησμῳδηθῆναι· ὁ δὲ Καλλίμαχος αὐτοῦ τοῖς λόγοις ἀντιπίπτων οὐκ Αἰγιεῦσιν εἴρηκεν, ἀλλὰ τοῖς Μεγαρεῦσιν. Num Ionis mentio ap. Suidam recte se habeat, dubito. Apud Tietzem in fine narrationis iterum memoratur Mnaseas. Quare nescio an ap. Suidam. ΚΑΙΙΩΝΔΕ ortum sit ex compendio scripturae ΚΑΙ ΜΝΑΣ. Praeter laudata cf. Stephan. v. Αἴγιον; Apostol. I, 80; Diogenian. I, 80; Arsen. 26; Zenob. I, 48, ubi Leutschius haec: «Oraculum integrum exstat apud schol. ad Theocrit. XIV, 73, Anth. Palat. XIV, 73, ubi vid. Jacobsius: quod quum alii Megarensibus (Cf. Wüstemann. ad Theocr. l. l.), alii Aegiensibus (Strab. X, 1, 13, p. 449) datum esse contenderent, factum est ut scriptores eo utentes modo ad hunc modo ad illum populum referrent. Libanius Epist, 1516: ἀλλὰ νῦν ὁ μὴ ἐκείνων (sc. Τῶν νόμων) μετέχων Αἰγιεὺς ἀτεχνῶς, οὔτ ̓ ἐν λόγῳ οὔτ ̓ ἐν ἀριθμῷ· utrumque nominat Plutarch. Symp. V, 7: τῶν δὲ Δημοκριτείων, ἔφη, εἰδώλων, ὥσπερ Αἰγιέων ἢ Μεγαρέων ἀριμὸς οὐδεὶς οὐδὲ λόγος, ubi male Reiskius Αἰγινητῶν legi voluit (Cf. Müller. Aeginet. p. 140), quamvis ap. Eustath. Opusc. p. 257, 70 Taf. legatur: Διεκφαίνεται δὲ κατά τινα παροιμιακὸν Αἰγινήτην (μάλιστα μὲν οὖν Αἰγιέα) οὔτε δεύτερος καὶ οὔτε τρίτος ἢ ἀλλος πολλοστός· add. Alciphr. Epist. III, 34: ἡμῶν ὡς Μεγαρέων ἢ Αἰγιέων οὐδεὶς λόγος. Alludit Demosth. Pro coron. § 309.»</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="51" />
</body>
</text>
</TEI>
