<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg2_LEO_BYZANTIUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">LEO_BYZANTIUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.leo_byzantius" cRef="urn:cite:lofts:fhg.2.leo_byzantius">LEO BYZANTIUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1848</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen secundum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori02mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="2">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2">Volumen secundum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER TERTIUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.leo_byzantius.leonis_byzantii_fragmenta">
		LEONIS BYZANTII FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.leo_byzantius.leonis_byzantii_fragmenta.de_philippi_contra_byzantios_bello">
			[ΤΑ ΚΑΤΑ ΦΙΛΙΠΠΟΝ ΚΑΙ ΒΥΖΑΝΤΙΟΝ]
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="1" rend="()">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.leo_byzantius.leonis_byzantii_fragmenta.de_philippi_contra_byzantios_bello:1">
					<bibl>Athenaeus XII, p. 550, F:</bibl>
					<quote>
					Καὶ Πύθων δ ̓ ὁ Βυζάντιος ῥήτωρ, ὡς Λέων ἱστορεῖ ὁ πολίτης αὐτοῦ, πάνυ ἦν παχὺς τὸ σῶμα· καὶ Βυζαντίοις ποτὲ στασιάζουσι πρὸς ἀλλήλους τοῖς πολίταις παρακαλῶν εἰς φιλίαν ἔλεγεν, «Ὁρᾶτέ με, ἄνδρες πολῖται, οἷός εἰμι τὸ σῶμα· ἀλλὰ καὶ γυναῖκα ἔχω πολλῷ ἐμοῦ παχυτέραν. Ὅταν οὖν ὁμονοῶμεν, καὶ τὸ τυχὸν ἡμᾶς σκιμπόδιον δέχεται· ἐὰν δὲ στασιάσωμεν, οὐδὲ ἡ σύμπασα οἰκία.»
					</quote>
					<note type="translation">Fuit etiam Python Byzantius orator (vel potius Leon), ut Leon civis ejus narrat, obeso admodum corpore, et orto aliquando inter Byzantios dissidio, ad concordiam hortans cives, dixit: «Videtis me, o cives, quali sim corpore: at uxorem habeo multo etiam crassiorem. Et tamen quum concordes sumus, quitibet nos lectulus capit; sin discordes, ne tota quidem domus.»</note>
					<note type="commentary">Igitur de Pythone h. l. narrantur, quae Suidas et Plutarchus de Leonte tradunt, eo tantum differentes, quod nostro loco Byzantii, apud illos vero Athenis res gesta dicatur. «Sed, opinor, corrigeudus Athenaeus et scribendum Πύθων δὲ ὁ Β ῥήτωρ ἱστορεῖ ὡς Λέων ὁ πολίτης αὐτοῦ.» Toup. Ad Suidam l. l. Addit Bernhardyus: «Haud frustra Toupius contendit Athenaeum esse mendosum. Nimirum Pythonem Byzantium constat legationem ad Athenienses obiisse (v. Fabric. In Sext. Empir. p. 297; cf. Westermann. Gesch. d. gr. Bereds. § 62, 12) clarissimam, eamque perturbandis duorum Byzantiorum facundia potentium negotiis satis opportunam; Leontis industriam in domesticis rebus suorum civium unice positam fuisse videmus. Praeterea quae desipientis foret argumentatio, ut publicus orator risum componeret Atheniensium allata conjugii mentione vel maxime ridicula, eam apparet vel peridoneam exstitisse, si quidem Leonti discordiae civiles essent componendae. Cujus rei indicium, ut Athenaeum mittam, habet Philostratus, loco illud non suo propositum : καὶ πρεσβεύων σβεύων δὲ παρ ̓ Ἀθηναίοις οὗτος, ἐστασίαζε μὲν πολὺν ἤδη χρόνον ἡ πόλις καὶ παρὰ τὰ ἤθη ἐπολιτεύετο : atque tum intemperantiae crimine Byzantios flagrasse haud pauci scriptores testantur (V. Meinek. In Menandr. p. 26 sq.), quorum unus Athenaeus p. 442, C sive Aelian. V. H. III, 14, quem nominavit Leonidem imperatorem, eum nihil suspicor ab Leonte nostro discrepare. Huno item decet et dictum a Plutarcho (Nic. c. 22) proditum et eventus mortis ab ipso sponte susceptus. De Athenaeo tamen non libet definire, quum et errorem ille potuerit rerum similitudine commisisse et correctio praesto sit haud violenta, quam epitomes scriptura commendat : καὶ Πύθων δ ̓ ὁ Β. Ῥήτωρ, ἢ, ὡς ἱστορεῖται Λέων ὁ πολίτης αὐτοῦ. Omnibus igitur perpensis saltem obtinebimus Atheniensium nomen ab Leontis memoria prorsus esse removendum.» Ego propono: Πύθων ὁ Βυζάντιος ῥήτωρ ἢ Λέων. Ὡς Λέων ἱστορεῖ ὁ πολίτης αὐτοῦ. Facillime alterum Λέων omitti potuit. Epitome habet : Λέων δ ̓ ὁ Βυζάντιος παχὺς ὢν τὸ σῶμα τοῖς πολίταις ποτὲ στασιάζουσι πρὸς ἀλλήλους, π. ἐ. φ., ἔλεγεν κτλ. Ceterum suspicor istam Byzantinorum dissidentiam ad illud pertinere tempus, quo Atheniensium classis sub Phocione duce Byzantium venit. Jam antea Athenienses sub Charete classem miserant auxiliarem; at non receperant eam Byzantii diffidentes (Plutarch. Phocion. 14). Similis diffidentia animos occupaverit civium, quum deinde Phocion advenit, quem altera pars, puto, in urbem recipiendum, altera vero contra putabat, donec sententia Leonis, qui, probitatem Phocionis noverat, pervicit, (Λέων, ἀνὴρ Βυζανττίων πρῶτος ἀρετῇ καὶ τῷ Φωκίωνι γεγονὼς ἐν Ἀκαδημίᾳ συνήθης, ἀνεδέξατο τὴν πίστιν ὑπὲρ αὐτοῦ πρὸς τὴν πόλιν. Plutarch. l. l.) Haec igitur Byzantiorum seditio, cujus causa Athenienses fuerunt, deinde in Atheniensium seditionem apud alios auctores abiisse videtur. Quo facto, in promptu erat Leonti substituere Pythonem. Ceterum admodum probabilis est Bernhardyi sententia, ex qua Leon ille idem est qui alio Athenaei loco Leonidas appellatur. Eo vero loco auctorem Athenaeus laudat Damonis opus Περὶ Βυζαντίου; quod quum alias nusquam memovatum videam, nescio aν ΔΑΜΩΝ corruptum sit ex ΑΕΩΝ.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.leo_byzantius.leonis_byzantii_fragmenta.boeotica">
			ΒΟΙΩΤΙΑΚΑ
			</ref></title></ab>
<pb n="328" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.leo_byzantius.leonis_byzantii_fragmenta.boeotica:2">
					<bibl>Plutarch. De fluv. 2, 2:</bibl>
					<quote>
					Παράκειται δ ̓ αὐτῷ (τῷ Ἰσμηνῷ) Κιθαιρὼν ὄρος, ὀνομαζόμενον δὲ πρότερον Ἀστέριον, δι ̓ αἰτίαν τοιαύτην. Βοιωτοῦ τοῦ Ποσειδῶνος ἐκ δυοῖν γυναικῶν τῶν ἐπισήμων θέλοντος γῆμαι τὴν ὠφελιμωτέραν, καὶ ἐν ταῖς ἀκρωρείαις λόφου τινὸς ἀνωνύμου νυκτὸς περιμένοντος ἀμφοτέρας, αἰφνίδιος ἐξ οὐρανοῦ κατενεχθεὶς ἀστὴρ ἔπεσε τοῖς Εὐρυθεμίστης ὤμοις, καὶ ἀφανὴς ἐγένετο. Βοιωτὸς δὲ τὸ σημαινόμενον νοήσας, τὴν μὲν κόρην ἔγημε, τὸ δ ̓ ὄρος ὠνόμασεν Ἀστέριον ἀπὸ τοῦ συγκυρήματος. Ὕστερον δ ̓ ἐκλήθη Κιθαιρὼν δι ̓ αἰτίαν τοιαύτην. Τισιφόνη μία τῶν Ἐριννύων, εἰς ἐπιθυμίαν ἐμπεσοῦσα παιδὸς εὐπρεποῦς, Κιθαιρῶνος τοὔνομα, καὶ μὴ στέγουσα τὴν ἐπίτασιν τῶν ἐρώτων, λόγους αὐτῷ περὶ συνόδων ἀπέστειλεν· ὁ δὲ τὸ καταπληκτικὸν τῆς προειρημένης φοβηθεὶς, οὐδ ̓ ἀποκρίσεως αὐτὴν ἠξίωσεν· ἡ ἀποτυχοῦσα τῆς προαιρέσεως, ἐκ τῶν πλοκάμων ἕνα τῶν δρακόντων ἀπέσπασεν, καὶ ἐπὶ τὸν ὑπερήφανον ἔβαλεν· ὁ δ ̓ ὄφις τοῖς κόλποις περισφίγξας αὐτὸν ἀνεῖλεν, Ἀστερίου ποιμαίνοντος ἐν ταῖς ἀκρωρείαις. Κατὰ δὲ πρόνοιαν θεῶν, τὸ ὄρος ἀπ ̓ αὐτοῦ μετωνομάσθη Κιθαιρὼν, καθὸ ἱστορεῖ Λέων ὁ Βυζάντιος ἐν τοῖς Βοιωτιακοῖς.
					</quote>
					<note type="translation">Adjacet Ismeno Cithaeron mons, prius Asterius ideo vocatus, quod, quum Boeotus Neptuni filius ex duabus nobilibus mulieribus eam, quae sibi utilior videbatur, ducere vellet, et in cacumine collis cujusdam innominati nocte utramque exspectaret, derepente stella de coelo delata cecidit in humeros Eurythemistes et evanuit statim. Quod signum reputans secum Boeotus hanc puellam uxorem duxit et montem Asterium ab illo casu denominavit, quem postremo Cithaeronem vocarunt ob hanc causam. Quum Tisiphone, Furiarum una, Cithaeronis pulcherrimi pueri amore correpta esset, et eum occultare nulto modo posset, illius congressus ausa est petere. At Cithaeron Furiae horrorem exosus, ne dignatus est quidem ei responsum dare: unde vana spe delusa e crinibus serpentum unum avulsit, et in superbum juvenem projecit, quem serpens nexibus suis constringens interemit in Asterii montis cacuminibus greges tunc temporis pascentem. Diis autem ita volentibus, mons ille ab eo vocatus est Cithaeron, ut auctor est Leo Byzantius in libris Rerum Boeoticarum.</note>
					<note type="commentary">Boeotiaca haec Leontis cujusdam Byzantini non peculiare opus sed caput fuerint operis De fluviis quod eodem modo quo Plutarcheum fuerit adornatum. Idque de aliis similibus titulis saepenumero valere mihi persuasum est. — Apud eundem Plutarchum (De fluv. II, 2) leguntur haec: Γεννᾶται δ ̓ ἐν αὐτῷ (τῷ Στρυμῶνι) λίθος Παυσίλυπος καλούμενος· ὃν ἐὰν εὕρῃ τις πενθῶν, παύεται παραχρῆμα τῆς κατεχούσης αὐτὸν συμφορᾶς, καθὼς ἱστορεῖ Ἰάσων ὁ Βυζάντιος ἐν τοῖς Θρᾳκικοῖς (vgo Τραγικοῖς, emend. Jonsius H. phil. III, 2, 2). Iason aliunde non notus. Num scribendum ἱστορεῖ ΛΕΩΝ?</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.leo_byzantius.leonis_byzantii_fragmenta.de_fluviis">
			ΠΕΡΙ ΠΟΤΑΜΩΝ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.leo_byzantius.leonis_byzantii_fragmenta.de_fluviis.e_libro_tertio">
				E LIBRO TERTIO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="3">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.leo_byzantius.leonis_byzantii_fragmenta.de_fluviis.e_libro_tertio:3">
						<bibl>Plutarch. De fluv. 24, 2, de Tigri fl.:</bibl>
						<quote>
						Γεννᾶται δ ̓ ἐν αὐτῷ λίθος, Μυνδὰν καλούμενος, πάνυ λευκός· ὃν ἐὰν κατέχῃ τις, οὐδὲν ὑπὸ θηρίων ἀδικεῖται· καθὼς ἱστορεῖ Λέων ὁ Βυζάντιος ἐν γ’ Περὶ ποταμῶν.
						</quote>
						<note type="translation">Nascitur in Tigride iapis, Myndan nomine, albo prorsus colore, quem qui tenet, is a bestiis nihil laeditur, sicuti narrat Leon Byzantius libro tertio De fluminibus.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.leo_byzantius.leonis_byzantii_fragmenta.periplus">
			(ΠΕΡΙΠΛΟΥΣ)
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="4">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.leo_byzantius.leonis_byzantii_fragmenta.periplus:4">
					<bibl>Schol. Apoll. Rh. II, 297:</bibl>
					<quote>
					Ἔστι γὰρ καὶ Αἶνος ὄρος τῆς Κεφαλληνίας, ὅπου Αἰνησίου (Scrib. Αἰνηίου cum cod. Paris.) Διὸς ἱερόν ἐστιν· οὗ μνημονεύει καὶ Λέων ἐν Περίπλῳ καὶ Δημοσθένης (scr. Τιμοσθένης) ἐν τοῖς Λιμέσιν.
					</quote>
					<note type="translation">In Aeno monte Cephaleniae fanum est Jovis Aeneii; cujus meninerunt Leon in Periplo et Timosthenes De pottubus.</note>
					<note type="commentary">Antecedit fragm. Hesiodi 151 ed. Didot. Auctor Peripli idem esse cum eo, qui Περὶ ποταμῶν scripsit, videri possit. Mihi tamen pro καὶ Λέων etc., scribendum videtur καὶ Κλέων ἐν τῷ Περὶ λιμένων. De quo Cleonis opere aliunde constat.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="330" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="5">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.leo_byzantius.leonis_byzantii_fragmenta.periplus:5">
					<bibl>Schol. Eurip. Med. 169:</bibl>
					<quote>
					Λέων ὁ ῥήτωρ οὐ σφαγῆναι (sc. Τὴν Μήδειαν), ἀλλὰ διαφθαρῆναι αὐτὸν (sc. Fratrem) φαρμάκοις (φησίν).
					</quote>
					<note type="translation">Leon rhetor Medeam dicit non mactasse fratrem, sed veneno sustulisse.</note>
					<note type="commentary">Haec num ad Leontem Byzantium an ad Alabandensem referenda sint, nescio.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="331" />
</body>
</text>
</TEI>
