<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg2_MAEANDRIUS_MILESIUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">MAEANDRIUS_MILESIUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.maeandrius_milesius" cRef="urn:cite:lofts:fhg.2.maeandrius_milesius">MAEANDRIUS MILESIUS (LEANDER MILESIUS)</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1848</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen secundum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori02mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="2">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2">Volumen secundum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER TERTIUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.maeandrius_milesius.maeandrii_milesii_fragmenta">
		MAEANDRII MILESII FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.maeandrius_milesius.maeandrii_milesii_fragmenta.res_milesiorum">
			ΜΙΛΗΣΙΑΚΑ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.maeandrius_milesius.maeandrii_milesii_fragmenta.res_milesiorum.e_libro_secundo">
				E LIBRO SECUNDO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="1">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.maeandrius_milesius.maeandrii_milesii_fragmenta.res_milesiorum.e_libro_secundo:1">
						<bibl>Schol. Aristoph. Pac. 363 ad verba οὐδὲν πονηρὸν, ἀλλ᾿ ὅπερ καὶ Κιλλικῶν]:</bibl>
						<quote>
						Οὐκ οἶδ ̓ ὅπως φησὶν οὐδὲν πονηρὸν ποιεῖν ταῦτα πράττειν εἶναι ὅπερ καὶ Κιλλικῶν· ὁ γάρ τοι Κιλλικῶν ἐπὶ πονηρίᾳ διαβόητός ἐστι. Φασὶ γὰρ αὐτὸν οἱ μὲν Σάμον ἢ Μίλητον προδοῦναι Πριηνεῦσι. Θεόπομπος (codd. Θεόφραστος) δὲ ἐν τῷ ιγ’ τῶν Ἱστοριῶν τῶν ἑαυτοῦ Σύρον φησὶν αὐτὸν τὴν νῆσον προδεδωκέναι Σαμίοις. Πυνθανομένων δὲ πολλάκις αὐτοῦ τινῶν τί μέλλοι ποιεῖν, ἔλεγε Πάντα ἀγαθά. Πάντα οὖν ἀγαθά φησι ποιεῖν, ὡς ἔφη καὶ Κιλλικῶν. Τῆς δὲ προδοσίας τοιαύτην ὑποσχεῖν τιμωρίαν. Θεαγένην τινὰ ἄνδρα Σύριον, τῆς νήσου τῆς ὑπὸ τοῦ Κιλλικῶντος προδοθείσης πολίτην, πρὸ πολλοῦ μετοικήσαντα εἰς τὴν Σάμον κρεοπωλεῖν καὶ οὕτως ἐπάγειν τὸν ἑαυτοῦ βίον. Ἀγανακτήσαντα δὴ ἐπὶ τῇ προδοσίᾳ τῆς πατρίδος, ἐπιστάντος τοῦ Κιλλικῶντος ὠνήσασθαι παρ ̓ αὐτοῦ κρέας, δοῦναι κρατεῖν αὐτῷ (*), ἵνα ἀποκόψῃ τὸ περιττόν. Τοῦ δὲ πεισθέντος καὶ κρατοῦντος, τοῦ Κιλλικῶντος, προφάσει τοῦ πλεονάζον ἀποκόψαι τὸ κρέας, ἐπανατεινάμενον τὴν κοπίδα κόψαι τὴν χεῖρα τοῦ Κιλλικῶντος, καὶ εἰπεῖν ὡς ταύτη τῇ χειρὶ ἑτέραν οὐ προδώσεις πόλιν. Μέμνηται δὲ Καλλίμαχος [fr. 227]· «Μὴ σύ γε, Θειόγενες, κόψῃς χέρα Κιλλικόωντος.» Ἱστορεῖ δὲ καὶ Λέανδρος ἐν δευτέρῳ Μιλησιακῶν προδοῦναι Μίλητον, καὶ ὅτε ἀνέῳξε τὰς πύλας, τῶν πολεμίων (?) πυνθανομένου τινὸς ὅ τι τοῦτο ἐποίησεν, ἀποκρίνασθαι ἀγαθὰ Κιλλικῶν.
						</quote>
						<note type="translation">Nescio quomodo Aristophanes dicat nihil mali facere hoc esse facere idem quod Cillicon fecit. Nam Cillicon ob pravitatem infamis erat, quippe quem Samum vel miletum prodidisse prienensibus dicunt. Theopompus vero Historiarum suarum libro decimo tertio tradit eum Syrum insulam Samiis prodidisse. Quaerentibus autem ex eo saerius quibusdam, quidnam esset facturus, respondisse omnia bona. Lgitur (apud Aristophanem Trygaeus) omnia bona facere dicit eodem sensu quo Cillicon dixit. Ceterum Cillicontem proditionis suae talem dedisse poenam Theopompus narrat. Theagem quendam Syrium, inquit, civem ejus insulae, quam Cilliphon prodiderat, ante multum temporis Samum commigrasse, ibique carnes vendendo vitam egisse. Hunc igitur ob patriam iratum, quum Cillicon carnes emendi causa ad ipsum concessisset, jussisse ei, ut manu admota ostenderet ipsi, ubi id quod nimium esset abscindendum foret. Quod ubi ille faceret, laniam, quasi nimiam illud vellet abscindere, cultrum extendisse atque sic nanum Cilliconti praecidisse dicentem: «Hac tu manu aliam haud prodes civitatem.» Meminit hujus rei Callimachus: «Ne tu, Theogene, eaedas manum Cillicontis.» Praeterea Leander (Moeandrius) libro secundo Rerum Milesiarum narrat Cillicontem Miletum prodidisse atque quum portas urbis hosti aperiret, a civium quodam interrogatum, quidnam hoc faceret, respondisse: Bona facit Cillicon.</note>
						<note type="commentary">De eodem homine adduntur haec : Ἀπολλώνιος δὲ ὄνομα μὲν αὐτῷ φησὶν εἶναι Ἀχαιὸν παρωνύμως Κιλλικῶντα, τὸ γένος Μιλήσιον. Οὗτός ἐστιν ὁ προδοὺς Μίλητον Πριηνεῦσιν. Ἄλλως. Οὗτος Ἀχαιὸς ἐκαλεῖτο, Μέροπος υἱὸς, Μιλήσιος γένος, προδοὺς τὴν πατρίδα τοῖς Πριηνεῦσι. Κιλλικῶν δὲ ἐκλήθη ἀπὸ Κιλίσσης τροφοῦ. Ἄλλως. Ὅτι πονηρός· ἄδηλον δὲ πότερον κύριον ὄνομα ἢ ἐπώνυμον. Ἀμμώνιος δὲ ὄνομα ἀναγράφει, καὶ φησιν ὅτι Λάκων καὶ Κιλλικῶν ἐκαλεῖτο, ὃς προδέδωκε Σάμον· οἱ δὲ Μίλητον. Eadem ex parte narrant Suidas s. v. Κιλλίκων; paucis attingit Hesych. s. v. Pro Κιλλικῶν Suidas vitiose exhibet Καλλίκων et Καλλιφῶν s. v. Πονηροῖς et Καλλίκων. Cf. Zenobius I, 3, Diogenian. I, 9, ibiq. Leutsch., Eustath. p. 1669, 57 formam Καλλικῶν, quam cod. Ven. In schol. Arist. Exhibet, probans, nomen significare vult καλὸν εἰς τὸ κοεῖν. Cf. etiam Herodian. Π. μον. Λέξ. p. 10. Pro Theophrasto reponendum esse Theopompum perbene monuit Prellerus ad Polemon. p. 59. Locus inserendus post Theopompi fragm. 122. — Ex iisdem Milesiacis fluxerunt sequentia:</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="334" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="2">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.maeandrius_milesius.maeandrii_milesii_fragmenta.res_milesiorum.e_libro_secundo:2">
						<bibl>Clemens Alex. Strom. I, p. 129, 44:</bibl>
						<quote>
						Θαλῆς, ὡς Λέανδρος καὶ Ἡρόδοτος (Ι, 170) ἱστοροῦσι, Φοῖνιξ ἦν, ὡς δέ τινες ὑπειλήφασι Μιλήσιος.
						</quote>
						<note type="translation">Thales, uti Leander et Herodotus narrant, genere Phoenix erat, secundum alios Milesius.</note>
						<note type="commentary">Eadem, missis auctorum nominibus, Euseb. P. E. X, 4, p. 471, B; Theodoret. Ther. I, p. 700. Accuratiora de Thaletis origine Phoenicica vid. apud Diogenem I, 22, qui item Leandro nostro usus est.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="3">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.maeandrius_milesius.maeandrii_milesii_fragmenta.res_milesiorum.e_libro_secundo:3">
						<bibl>Diogenes L. 1, 27, de Thalete:</bibl>
						<quote>
						Συνεβίω δὲ καὶ Θρασυβούλῳ τῷ Μιλησίων τυράννῳ, καθά φησι Μινύης (nomen corrupt.). Τὰ δὲ περὶ τὸν τρίποδα φανερὰ, τὸν εὑρεθέντα ὑπὸ τῶν ἁλιέων καὶ διαπεμφθέντα τοῖς σοφοῖς ὑπὸ τοῦ δήμου τῶν Μιλησίων. Φασὶ γὰρ Ἰωνικούς τινας νεανίσκους βόλον ἀγοράσαι παρὰ Μιλησίων ἁλιέων. Ἀνασπασθέντος δὲ τοῦ τρίποδος ἀμφισβήτησις ἦν, ὥς οἱ Μιλήσιοι ἔπεμψαν εἰς Δελφούς· καὶ ὁ θεὸς ἔχρησεν οὕτως· Ἔκγονε Μιλήτου, τρίποδος πέρι Φοῖβον ἐρωτᾷς; ὅς σοφίῃ πάντων πρῶτος, τούτου τρίποδ ̓ αὐδῶ. Διδόασιν οὖν Θαλῇ· ὁ δὲ ἄλλῳ καὶ ἄλλος ἄλλῳ ἕως Σόλωνος· ὁ δὲ ἔφη σοφίᾳ πρῶτον εἶναι τὸν θεὸν καὶ ἀπέστειλεν εἰς Δελφούς. Ταῦτα δὲ Καλλίμαχος ἐν τοῖς ἰάμβοις ἄλλως ἱστορεῖ, παρὰ Λεανδρίυ λαβὼν τοῦ Μιλησίου. Βαθυκλέα γάρ τινα Ἀρκάδα φιάλην καταλιπεῖν καὶ ἐπισκῆψαι δοῦναι τῶν σοφῶν τῷ ὀνηίστῳ. Ἐδόθη δὴ Θαλῇ καὶ μετὰ περίοδον πάλιν θαλῇ· ὁ δὲ τῷ Διδυμαίῳ Ἀπόλλωνι ἀπέστειλεν, εἰπὼν οὕτω κατὰ τὸν Καλλίμαχον· Θαλῆς με τῷ μεδεῦντι Νειλέω δήμου δίδωσι, τοῦτο δὶς λαβὼν ἀριστεῖον. Τὸ δὲ πεζὸν οὕτως ἔχει· « Θαλῆς Ἐξαμίου Μιλήσιος Ἀπόλλωνι Διδυμαίῳ Ἑλλήνων ἀριστεῖον δὶς λαβών.» Ὁ δὲ περιενεγκὼν τὴν φιάλην τοῦ Βαθυκλέους παῖς Θυρίων ἐκαλεῖτο, καθά φησιν Ἔλευσις ἐν τῷ Περὶ Ἀχιλλέως καὶ Ἀλέξανδρος ὁ Μύνδιος ἐν ἐνάτῳ Μυθικῶν.
						</quote>
						<note type="translation">Thales Thrasybulo quoque Milesiorum tyranno, ut ait Minyas (?), convixit. Quae vero de tripode a piscatoribus reperto, sapientibusque a plebe Milesiorum dedicato memorantur, nota sunt. Aiunt enim Ionicos adolescentes quosdam a piscatoribus Milesiis jactum retis emisse; capto deinde et educto tripode orta contentio non ante est sedata, quam Delphos a Milesiis missum responsumque a deo est: De tripode ex Phoebo quaeris, Milesia proles? Huic tripodem addico, cui sit sapientia prima. Datur ergo Thaleti, Thalesque illum alii dat et rursus alius alii, donec ad Solonem ventum est : qui deum primum esse sapientia asserens illum Delphos misit. Ista Callimachus in Iambis aliter tradit, accepta a Leandrio Milesio. Bathyclem enim quempiam Arcadem phialen reliquisse, atque jussisse dari ei qui inter sapientes excelleret, datamque Thaleti, ac postquam in orbem transiissettt ad omnes, rursus Thaleti: quam ille Apollini Didymaeo misit, sic dicens secundum Callimachum: Poplum regenti Nilei Thales donum me dat, bis assecutu Craeciae palmam. Pedestris autem oratio sic se habet: «Thales Examii filius Milesius Apollini Didymaeo, Graecorum praemium bis nactus. » Qui autem circumtulerat phialam Bathyclis filius, Thyrion vocabatur, ut Eleusis ait in libro De Achille et Alexander Myndius in nono Fabulosorum.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="335" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="4">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.maeandrius_milesius.maeandrii_milesii_fragmenta.res_milesiorum.e_libro_secundo:4">
						<bibl>Idem I, 41:</bibl>
						<quote>
						Στασιάζεται δὲ καὶ περὶ τοῦ ἀριθμοῦ αὐτῶν (sc. Τῶν σοφῶν). Λεάνδριος μὲν γὰρ ἀντὶ Κλεοβούλου καὶ Μύσωνος Λεώφαντον Γορσιάδα, Λεβέδιον ἢ Ἐφέσιον, ἐγκρίνει, καὶ Ἐπιμενίδην τὸν Κρῆτα.
						</quote>
						<note type="translation">Etiam de numero sapientum discordia est. Leander enim pro Cleobulo et Mysone Leophantum Gorsiadae, Lebedium sive Ephesium, inscrit Epimenidemque Cretensem.</note>
						<note type="commentary">Horum utrumque inter suos sapientes septemdecim Hermippus quoque recenset ἐν τῷ Περὶ τῶν σοφῶν, v. Diog. l. l.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="5">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.maeandrius_milesius.maeandrii_milesii_fragmenta.res_milesiorum.e_libro_secundo:5">
						<bibl>Clemens Al. Protr, 3, p. 13, Sylb.:</bibl>
						<quote>
						Λεάνδριοσ δὲ Κλέαρχον ἐν Μιλήτῳ τετάφθαι ἐν τῷ Διδυμαίῳ φησίν.
						</quote>
						<note type="translation">Leander Cleochum Mileti in Didymaeo sepultum esse ait.</note>
						<note type="commentary">Λεάνδριος] sic libri Clementis; apud Eusebium P. E. p. 71, D, ubi eadem, Λέανδρος, Λεάνδρειος Cyrill. Κλέανδρος Joann. — Κλέαρχος] Euseb., Κλεόμαχος. Arnobius lib. VI, p. 706: In Didymoeo Milesio Cleochum dicit habuisse suprema Leandrius. Cleochus (nam sic scribendum est) filius est Areae, quae Miletum Apollini peperit. V. Apollodor. III, I, 2.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="6">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.maeandrius_milesius.maeandrii_milesii_fragmenta.res_milesiorum.e_libro_secundo:6">
						<bibl>Macrob. 1, 17:</bibl>
						<quote>
						Meandrius (sic codd.) scribit Milesios Ἀπόλλωνι οὐλίῳ pro salute sua immolare.
						</quote>
						<note type="translation">Samum ... Hunc vero et quo tempore ... literas ab Agesarcho, in quibus de privatis quidem controversiis sermo fuerit, verum de iis quoe sunt circa Dryusam et circa Carium regionibus nemo litem moverit; nunc vero Samios confugore ad Rhodiorum de finibus constituendis arbitrium, accusantes Prienenses, quippe qui multam terram tenerent, quoe Samiorum ditionis esset, in eaque etiam Carium, de quo nunc dijudicandum. Contra vero Samii de sortitione barum regionum eadem protulerunt, quae etiam in judicio de Batinete regione (de qua Lysimachi temporibus cum Prienensibus litigaverant) demonstrata ab ipsis esse declararunt, scilicet Carium et finitimam huic regionem sorte se obtinuisse, atque ab ipsis Prienensibus terram sorte distribuentibus accepisse Carium et Dryusam, secundum ea quae in Maeandrii Milesii historiis consignata essent, testantibus illis Samios sorte obtinuisse Carium et Dryusam. Porro post proelium quod cum Prienensibus ad Quercum commisissent, omnem hanc regionem in pactis ipsis adjudicatam esse : namque fines tum cum iis constituisse. Atque historicos ad duxerunt testantes Samiis, et quidem quod sorte Carium obtinucrint, Metagenem (?) Parium, quod vero fines cum Prienensibus constituerint, Zenonem Rhodium.</note>
						<note type="commentary">Sequentia vide in Pherecyd. fr. 106. Cf. Spanhem. Ad Callimach. In Apoll. 41 et 46; Müller. Dor. I, p. 297.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="7">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.maeandrius_milesius.maeandrii_milesii_fragmenta.res_milesiorum.e_libro_secundo:7">
						<bibl>Titulus Prienensis apud Boeckh. in Corp. Inscr. II, p. 573, n. 2905; quo continetur Rhodiorum sententia Litem dirimentium, quae Prienensibus atque Samiis erat de Cario et Dryusa regione, in confiniis ditionis utriusque sita:</bibl>
						<quote>
						.... Σάμον αρεδ.... α· τὸν δὲ καὶ καθ ̓ ὃ[ν] καιρὸν .... ἐπιστολὰς ὑπὸ Ἀγησάρχου, ἐν αἷς ὑπὲρ μὲν [ἰδιωτικῶν ἀμφισβασιῶν ἐλέγετο, ὑπὲρ δὲ τὰς περὶ Δρυοῦσαν] καὶ τὰς περὶ τὸ Κάριον χώρας οὐθεὶς ἀμφεσβάτει· [νῦν δὲ Σαμίους ἐλθεῖν ἐπὶ κρίσιν καὶ ἀφορισμὸν?] τὸν Ῥοδίων, ἐγκαλοῦντας ὅτι χώρας τε πλῆθ[ς ἔχοιεν Πριανεῖς Σαμίων ὂν καὶ ἐν τούτῳ τὸ] Κάριον, ὑπὲρ οὗ νῦν διακρίνεσθαι. Οἱ δὲ Σάμιοι τά τε [περὶ τᾶς ὑπὲρ τούτων κλαρώσιος ἔλεγον?] καθὰ καὶ ἐπὶ τᾶς κρίσιος τᾶς ὑπὲρ τοῦ Βατινήτου ἀπο[φανθῆναι αὐτοῖς παρεδείκνυον, ὅτι] τὸ Κάριον καὶ ἁ περὶ τοῦτο χώρα αὐτοῖς ἐπικ[λαρωθείη· καὶ γὰρ] αὐτῶν [Πριαν]έων [διακλαρούντων? Τὰν] χώραν λαχεῖν αὐτοὶ Κάριον καὶ Δρυοῦσαν κ[ατὰ τὰ ἐν ταῖς συγ]γραφομένα[ι]ς Μαιανδρίου τοῦ Μ[ι]λησίου ἱστορίαις κατακεχωρισμένα, διότι λάχοι[εν Κάριον καὶ Δρυ]οῦσαν· μετά τε τὰν παράτα[ξ]ιν τὰν γενομέναν αὐτοῖς ποτὶ Πριανεῖς ἐπὶ Δρυὶ καὶ [πᾶσα]ν ταύταν τὰν χώραν ἐν ταῖς συνθήκαις αὐτῶν γενέσθαι· ὁρίξαασθαι γὰρ που ̓ αὐτούς· ὡς ὑ[φαγ]έοντο ἱστοριογράφους τοὺς μαρτυροῦντας [Σαμίοι]ς, ὅτι μὲν τὸ Κάριον ἔλαχον, Μετα[γέ]ν[ε]α(?) Πάριον, ὅτι δ[ὲ ὡ]ρί[ξ]αντο ποτὶ [τ]οὺς Πριανε[ῖς], .... ων[α] Ῥόδιον· ἀγῶνά τε καὶ Ὀλυμπικὸν ... λοκριν ..... ωλε Κάριον εσ ..... ν αὐτῶν κατὰ.... (magna lacuna).
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">De aetate hujus tituli, cujns non nonnisi primam partem exhibuimus, non constat; scriptus tamen esse debet post Ol. 133 et ante Ol. 160. V. Boeckh. Quae de controversiis Samiorum et Prienensium comperta habemus, paucis Boeckhius comprehendit ad titulum, n. 2254, p. 214: «Mature, ait, nata inter Samios et Prienenses controversia de agris prope Prienen in continente sitis exarsit in bellum, de quo dixit Panofka Sam. p. 38. Qui quum aliquamdiu sese invicem mediocriter infestassent, acri postremo pugna conserta mille Samios interfecerunt Prienenses : at septimo anno post Prienenses cum Milesiis, fortasse eorundem agrorum causa, congressi magnam cladem acceperunt apud Δρῦν. Quo tempore Βίας a Prienensibus ad Samios legatus missus gloriam sibi insignem comparavit (Plut. Qu. gr. c. 20, Aristotelis fr. 179). Tum igitur Bias videtur cum Samiis de illis agris non sine successu pactus esse; sed Olymp. 84 extr. Denuo Samii ob terram prope Prienen sitam bellum gesserunt cum Milesiis, quod Atheniensium Pericle et Sophocle aliisque ducibus advenientium opera finitum est, Samiis tum in ditionem Atticam redactis (Panofka p. 67). Repetitam Prienensium et Samiorum litem esse, quum Lysimachus Thraciae rex Asiam minorem teneret, docet haec inscriptio (n. 2254), et Lysimachum Prienensibus adjudicasse ditionem discimus ex actis quae in Prienensium titulis (n. 2901) edemus; ex quibus simul rem postea ad Ptolemaeum Philopatorem (Panofka p. 100), mox ad Antiochum, Antiochi filium, regem, tum ad Rhodios, postremo ad senatum Romanum delatam esse.» — Quod litem, quae Lysimachi temporibus erat, attinet, mutavit Boeckhius sententiam in annot. Ad n. 2901, ubi haec: «Apud Lysimachum agebatur de Terra Batinetide, quam utris addixerit rit Lysimachus non constat; tamen quod Lysimachi judicium publice inscriptum apud Samios est, et ob ea quae n. 2254 vs. 4 — 6 ab Lysimacho dicta sunt, nunc mihi probabilius est Samiis favisse Lysimachum.» Ceterum quod ex Maeandro Milesio affertur, id in ipsis Milesiacis historiis locum habere potuit. Qui deinceps notatur Rhodius historicus, haud dubie est zeno Rhodius; de altero Pario non liquet.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="336" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="8">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.maeandrius_milesius.maeandrii_milesii_fragmenta.res_milesiorum.e_libro_secundo:8">
						<bibl>Stephan. Byz.:</bibl>
						<quote>
						Ὕδη, πόλις Λυδίας, ἐν ᾗ ᾤκει Ὀμφάλη ... Λέανδρος δὲ, ὃν Νικάνωρ παρατίθησι ἐν Μετονομασίαις, τὴν αὐτὴν Ὕδην καὶ Σάρδεις φησὶν.
						</quote>
						<note type="translation">Hyde, Lydiae urbs, in qua Omphale habitabat. Leander vero, quem Nicanor in Metonomasiis laudat, Hyden urbem eandem quam Sardes esse dicit.</note>
						<note type="commentary">Λέανδρος δὲ, ὃν] libri Λέανδρος δ ̓ ὁ N. Nicanor Μετονομασιῶν auctor Cyrenaeus grammaticus est. V. fragm. Nicanoris in Scriptt. Rex. Alex. p. 152.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="9">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.maeandrius_milesius.maeandrii_milesii_fragmenta.res_milesiorum.e_libro_secundo:9">
						<bibl>Strabo XII, p. 553:</bibl>
						<quote>
						Μαιάνδριος γοῦν ἐκ τῶν Λευκοσύρων φησὶ τοὺς Ἐνετοὺς ὁρμηθέντας συμμαχῆσαι τοῖς Τρωσίν· ἐκεῖθεν δὲ μετὰ τῶν Θρᾳκῶν ἀπᾶραι, καὶ οἰκῆσαι περὶ τὸν τοῦ Ἀδρίου μυχόν· τοὺς δὲ μὴ μετασχόντας τῆς στρατείας Ἐνετοὺς, Καππάδοκας γενέσθαι.
						</quote>
						<note type="translation">Maeandrius Henetos e Leucosyris protectos Trojanis in bello opem tulisse ait; inde cum Thracibus avectos sedes posuisse in Hadriae sinus angulo; eosque Henetos, qui expeditioni non interfuerint, Cappadoces esse factos.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="10">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.maeandrius_milesius.maeandrii_milesii_fragmenta.res_milesiorum.e_libro_secundo:10">
						<bibl>Schol. Apoll. Rh. II, 706:</bibl>
						<quote>
						Οἱ μὲν ὁ Δελφύνης κλίνουσι ἀρσενικῶς, οἱ δὲ ἡ δελφύνη θηλυκῶς. Ὅτι Δελφύνης ἐκαλεῖτο ὁ φυλάσσων τὸ ἐν Δελφοῖς χρηστήριον, Λέανδρος καὶ Καλλίμαχος εἶπεν· δράκαιναν δὲ αὐτήν φησιν εἶναι θηλυκῶς καλουμένην Δελφύνην αὐτὸς ὁ Καλλίμαχος, (ὁ αὐτὸς Κ. ?).
						</quote>
						<note type="translation">Alii ὁ Δελφύνης masculino genere, alii ἡ Δελφύνη feminino genere flectunt. Delphynen fuisse oraculi Delphici custodem Leander et Callimachus tradunt. Lidem dicunt dracaenam, non vero draconem fuisse.</note>
						<note type="commentary">— τὴν δὲ ἀναιρεθεῖσαν [ἐν τῷ χρηστηρίῳ τῶν Δελφῶν] δράκαιναν [ὑπὸ Ἀπόλλωνος] Δελφύνην καλεῖσθαι θηλυκῶς φησὶ Λέανδρος καὶ Καλλίμαχος. Cf. Müller. Eumenid. p. 175.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="11">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.maeandrius_milesius.maeandrii_milesii_fragmenta.res_milesiorum.e_libro_secundo:11">
						<bibl>Etym. M. p. 426, 8:</bibl>
						<quote>
						Ἦλις, ἡ πόλις, ἤτοι, ὡς Λέανδρος, διὰ τὸ τοὺς ἐκ τοῦ κατακλυσμοῦ περισωθέντας ἐν αὐτῇ ἁλισθῆναι, ὅ ἐστιν ἀθροισθῆναι· ἢ διὰ τὸ κατὰ κώμας οἰκοῦντας ὕστερον εἰς μίαν πόλιν ἁλισθῆναι, etc.
						</quote>
						<note type="translation">Elis urbs secundum Leandrum nomen macta inde est, quod e diluvio servati ibi ἁλισθῆναι, i. e. congregati esse dicuntur.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.maeandrius_milesius.maeandrii_milesii_fragmenta.praeceptum">
			ΠΑΡΑΓΓΕΛΜΑ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="12">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.maeandrius_milesius.maeandrii_milesii_fragmenta.praeceptum:12">
					<bibl>Athenaeus X, p. 454, A, postquam ex Calliae tragoedia grammatica apposuit versus: Κύω γὰρ, ὤ γυναῖκες Αλλ᾿ αἰδοῖ, φίλαι, ἐν γράμμασι σφῷν τοὕνομ᾿ ἐξερῶ βρέφους. Ὀρθὴ μακρὰ γραμμή στιν· ἐκ ταύτης μέσης μικρὰ παρεστῶο᾿ ἑκατέρωθεν ὑπτία· ἕπειτα κύκλος, πόδας ἔχων βραχεῖς δύο· addit:</bibl>
					<quote>
					Ὅθεν ὕστερον, ὡς ὑπονοήσειέ τις, Μαιάνδριος μὲν ὁ συγγραφεὺς, μικρὸν διὰ τῆς ἑρμηνείας τῇ μιμήσει παρεγκλίνας, συνέγραψεν ἐν τῷ Παραγγέλματι φορτικώτερον τοῦ ῥηθέντος.
					</quote>
					<note type="translation">Gravida sum, o mulieres; sed prae pudore, amicae, singulis literarum elementis nomen foetus vobis edicam. Linea recta longa est, cui in medio parva utrimque reclinata adjacet; deinde circulus, pedes habens breves duo. Hoc postea, ut suspicetur aliquis, imitatus Maeandrius, prosaicus scriptor, sed nonnihil diversa in enuntiando ratione usus, scripsit ea quae apud ipsum in Praecepttoo leguntur crassiore quidem stylo expressa quam a praedicto (Callia) factum.</note>
					<note type="commentary">Nomen indicatum. est Ψῶ, ἀγροικικὸν προσφώνημα, teste Hesychio. Significari ψῶαν, putrem graveolentiam, foetidum ventris crepitum, monet Dalecampius. Parangelma hoc egisse de literarum elementis putat Welcker. Rhein. Mus. 1833, p. 146. Ceterum haud improbabile est locum nostrum, siculti reliqua plurima, quae in antecedentibus et subsequentttibus Athenaeus affert, fluxisse ex Clearchi libro De griphis. Quam etiam Schweighaeuseri sententiam esse video.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="337" />
</body>
</text>
</TEI>
