<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg2_PALAEPHATUS_ABYDENUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">PALAEPHATUS_ABYDENUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.palaephatus_abydenus" cRef="urn:cite:lofts:fhg.2.palaephatus_abydenus">PALAEPHATUS ABYDENUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1848</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen secundum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori02mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="2">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2">Volumen secundum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER TERTIUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.palaephatus_abydenus.palaephati_abydeni_fragmenta">
		PALAEPHATI ABYDENI FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.palaephatus_abydenus.palaephati_abydeni_fragmenta.troica">
			ΤΡΩΙΚΑ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.palaephatus_abydenus.palaephati_abydeni_fragmenta.troica.e_libro_septimo">
				E LIBRO SEPTIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="1">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.palaephatus_abydenus.palaephati_abydeni_fragmenta.troica.e_libro_septimo:1">
						<bibl>Stephan. Byz.:</bibl>
						<quote>
						Χαριμᾶται, ἔθνος πρὸς τῷ Πόντῳ. Παλαίφατος ἐν ἑβδόμῳ Τρωικῆς (l. Τρωικῶν aut supple περιηγήσεως)· «Κερκεταίων ἔχονται Μόσχοι καὶ Χαριμᾶται [οἳ] τοῦ Παρθενίου κρατοῦσιν εἰς τὸν Εὔξεινον πόντον.»
						</quote>
						<note type="translation">Charimatae, populus ad Pontum. Palaephatus libro septimo Troicorum: «Cercetaeis (sive Cercetis) finitimi Moschi et Charimatae ....»</note>
						<note type="commentary">Holstenius scrib. proposuit Κερκεταῖοι, ὧν; ego supplevi οἳ post Χαριμᾶται. Neque tamen sic persanatus locus. Nam quid sibi volunt sequentia? De Parthenio Bithyniae fluvio cogitari nequit; ac si posset, vel sic tamen grammatica verborum ratio laboraret. Moschi et Charimatae, quum supra Cercetas septentrionem versus habitent, eo loci degunt, ubi Palus Maeotis in Pontum Euxinum infunditur. Quare sententiam loci nostri fuisse hanc puto: οἳ ἐκ τῆς παραλίας κρατοῦσιν τῶν εἰς τὸν Εὔξεινον πόντον πλεόντων. Ceterum Cf. Hellanici fr. 109.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="338" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="2">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.palaephatus_abydenus.palaephati_abydeni_fragmenta.troica.e_libro_septimo:2">
						<bibl>Harpocration:</bibl>
						<quote>
						Μακροκέφαλοι. Ἀντιφῶν ἐν τῷ Περὶ ὁμονοίας. Ἔθνος ἐστὶν οὕτω καλούμενον, οὗ καὶ Ἡσίοδος μέμνηται ἐν γ’ Γυναικῶν καταλόγῳ.— Παλαίφατος ἐν ζ’ Τρωικῶν ἐν τῇ Λιβύῃ φησὶν ὑπεράνω Κόλχων οἰκεῖν τοὺς Μακροκεφάλους.
						</quote>
						<note type="translation">Palaephatus libro septimo Troicorum dicit in Libya (in Libystinorum regione) supra Colchos habitare Macrocephalos.</note>
						<note type="commentary">Palaephati nomen fortasse excidit apud Stephan. Byz., ubi: Μακροκέφαλοι, πρὸς τοῖς Κόλχοις, ὡς (οἱ cod. Rhedig.)* γὰρ Ἡμίκυνες, Μακροκέφαλοι καὶ Πυγμαῖοι. — ἐν τῇ Λιβύῃ] nescio an hoc nomen, modo recte se habeat, alias occurrat. Intelligenda regio Libystinorum, quos dicit Stephanus : Λιβυστῖνοι, ἔθνος παρακείμενον Κόλχοις, ὡς Διόφαντος ἐν Πολιτικοῖς (scribe ἐν Ποντικοῖς).</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.palaephatus_abydenus.palaephati_abydeni_fragmenta.troica.e_libro_nono">
				E LIBRO NONO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="3">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.palaephatus_abydenus.palaephati_abydeni_fragmenta.troica.e_libro_nono:3">
						<bibl>Harpocration:</bibl>
						<quote>
						Δυσαύλης· Δείναρχος ἐν τῇ περὶ τῆς ἱερείας διαδικασίᾳ, εἰ γνήσιος· Ἀσκληπιάδης δ ̓ ἐν δ’ Τραγῳδουμένων τὸν Δυσαύλην αὐτόχθονα εἶναί φησι, συνοικήσαντα δὲ Βαυβοῖ σχεῖν παῖδας Πρωτονόην τε καὶ Νίσαν. Παλαίφατος δ ̓ ἐν θ’ (πρώτῃ cod. A. Bekkeri) Τρωικῶν σὺν τῇ γυναικί φησιν αὐτὸν ὑποδέξασθαι τὴν Δήμητραν.
						</quote>
						<note type="translation">Palaephatus Troicorum libro-nono dicit Dysaulen cum uxore sua Cererem hospitio excepisse.</note>
						<note type="commentary">Cf. Clemens Alex. p. 13 ed. Sylb. : ᾬκουν δὲ τηνικάδε τὴν Ἐλευσῖνα οἱ γηγενεῖς· ὀνόματα αὐτοῖς Βαυβὼ, Δυσαύλης καὶ Τριπτόλεμος· ἔτι δὲ καὶ Εὔμολπός τε καὶ Εὐβουλεύς ... Καὶ δὴ ... ξενίσασα ἡ Βαυβὼ τὴν Δηὼ, ὀρέγει κυκεῶνα αὐτῇ κτλ. Eadem Arnobius Adv. Gent. V, p. 175. Alia atque Plura vide ap. Pausaniam I, 14, 2 et II, 14, 2. Δυσαύλου nomen Hermannus reposuit in Orphic. H. 40. Ceterum quae ex Asclepiade afferuntur, filiae Baubus aliunde non notae. Pro Νίσαν codd. D E νήσαν, cod. B. κνίσαν. Nihil horum genuinum esse mihi videtur. Historia de Cerere ab anu hospitaliter excepta haud uno modo narratur, uti constat. Ne de Iambe dicam, apud Antoninum Lib. c. 24 sive ap. Nicandrum, Antonini auctorem, Cererem excipit Μίσμη, Ascalabi mater. Illa Μίσμη vero procul dubio est idem nomen cum μίση, cum Cereris cultu illa apud Orphicos ante conjuncta. V. Orphic. hymn. 41, ἁγνήν .. Μίσην, ἄρρητον ἄνασσαν. Eandem, puto, significavit Suidas verbis: Μίσις, ιδος, non addita explicatione. Denique Hesych. Μίσατις. Μίσης (l. Μίση), τῶν περὶ τὴν μητέρα τις, ἣν καὶ ὀμνύουσιν. — Jam quum nihil frequentius sit quam ut cognata natura sua sive cultu conjuncta juxta ponantur genealogorum opera, non dubito quin apud Harpocrationem pro Νίσαν scribendum sit Μίσαν vel Μίσην, itemque fortasse apud Antoninum l. l.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.palaephatus_abydenus.palaephati_abydeni_fragmenta.troica.ex_libro_incerto">
				EX LIBRO INCERTO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="4">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.palaephatus_abydenus.palaephati_abydeni_fragmenta.troica.ex_libro_incerto:4">
						<bibl>Strabo XII, p. 550:</bibl>
						<quote>
						Ὁ δὲ Παλαίφατός φησιν ἐξ Ἀμαζόνων τῶν ἐν τῇ Ἀλόπῃ οἰκούντων, νῦν δ ̓ ἐν Ζελείᾳ, τὸν Ὁδίον καὶ τὸν Ἐπίστροφον στρατεῦσαι.
						</quote>
						<note type="translation">Palaephatus dicit Hodium et Epistrophum Trojam cum exercitu venisse ex regione Amaaazonum, Alopen tunc, nunc Zeliam inhabitantium.</note>
						<note type="commentary">Plenius hunc locum exhibebimus in Menecratis Elaitae fr. 2. Ceterum vides Troica Palaephati peramplum opus fuisse plenumque eruditionis periegeticae. Ex fragmentis hisce unus locus ad res Trojanas propius attinet. Totum vero opus tale fere cogitare debemus, quale fuit ὁ Τρωικὸς διάκοσμος doctissimi Demetrii Scepsii.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="339" />
</body>
</text>
</TEI>
