<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg2_PHANIAS_ERESIUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">PHANIAS_ERESIUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius" cRef="urn:cite:lofts:fhg.2.phanias_eresius">PHANIAS ERESIUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1848</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen secundum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori02mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="2">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2">Volumen secundum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER TERTIUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta">
		PHANIAE ERESII FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_prytanibus_eresiorum">
			ΠΕΡΙ ΠΡΥΤΑΝΕΩΝ ΕΡΕΣΙΩΝ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_prytanibus_eresiorum.e_libro_secundo">
				E LIBRO SECUNDO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="1">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_prytanibus_eresiorum.e_libro_secundo:1">
						<bibl>Athenaeus VIII, p. 333, A:</bibl>
						<quote>
						Φανίας (Φαινίας vgo) γοῦν ἐν δευτέρῳ Πρυτάνεων Ἐρεσίων ἐν Χερρονήσῳ φησὶν ἐπὶ τρεῖς ἡμέρας ὗσαι τὸν θεὸν ἰχθύας.
						</quote>
						<note type="translation">Phanias secundo libro Prytannum Eresiorum, ait in Chersoneso per tres continuos dies piscibus coelum pluisse.</note>
						<note type="commentary">Eadem libri notitia omissa Eustath. ad ll. p. 35 Bas. Cf. Phylarch. ap. Athen. l. l. (fr. 4).</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="1a">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_prytanibus_eresiorum.e_libro_secundo:1.a">
						<bibl>Idem I, p. 16, E:</bibl>
						<quote>
						Καὶ οἱ μνηστῆρες δὲ παρ ̓ αὐτῷ πεσσοῖσι προπάροιθε θυράων ἐτέρποντο, οὐ παρὰ τοῦ Μεγαλοπολίτου Διοδώρου ἢ Θεοδώρου μαθόντες τὴν πεττείαν, οὐδὲ τοῦ Μυτιληναίου Λέοντος τοῦ ἀνέκαθεν Ἀθηναίου, ὃς ἀήττητος ἦν κατὰ τὴν πεττευτικὴν, ὥς φησι Φανίας.
						</quote>
						<note type="translation">Apud eundem Homerum proci ante fores calculorum lusu animum recreant : non a Megalopolitano Diodoro sive Theodoro ludi illius artem edocti, nec a Mytilenaeo Leonte, cujus majores Athenienses fuerant, quem scribit Phanias invictum fuisse in arte calculis ludendi.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="2">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_prytanibus_eresiorum.e_libro_secundo:2">
						<bibl>Clemens Alex. I, p. 145, 35 Sylb.:</bibl>
						<quote>
						Ἀπὸ τούτου (sc. Ab reditu Heraclidarum) ἐπὶ Εὐαίνετον ἄρχοντα, ἐφ ̓ οὗ φασιν Ἀλέξανδρον εἰς τὴν Ἀσίαν διαβῆναι, ὡς μὲν Φανίας (libri Φανείας) ἔτη ἑπτακόσια δέκα πέντε.
						</quote>
						<note type="translation">Ab reditu Heraclidarum usque ad Euaenetum archontem, sub quo Alexandrum in Asiam transiisse dicunt, secundum Phaniam numerantur anni septingenti quindecim.</note>
						<note type="commentary">De hoc computo vide Fragm. chronol. p. 128.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="3">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_prytanibus_eresiorum.e_libro_secundo:3">
						<bibl>Plutarch. Solon. c. 14:</bibl>
						<quote>
						Ἐνταῦθα δὴ τῶν Ἀθηναίων οἱ φρονιμώτατοι συνορῶντες τὸν Σόλωνα μόνον μάλιστα τῶν ἁμαρτημάτων ἐκτὸς ὄντα καὶ μήτε τοῖς πολουσίοις κοινωνοῦντα τῆς ἀδικίας μήτε ταῖς τῶν πενήτων ἀνάγκαις ἐνεχόμενον, ἐδέοντο τοῖς κοινοῖς προσελθεῖν καὶ καταπαῦσαι τὰς διαφοράς. Καίτοι Φανίας ὁ Λέσβιος αὐτὸν ἱστορεὶ τὸν Σόλωνα χρησάμενον ἀπάτῃ πρὸς ἀμφοτέρους ἐπὶ σωτηρίᾳ τῆς πόλεως ὑποσχέσθαι κρύφα τοῖς μὲν ἀπόροις τὴν νέμησιν, τοῖς δὲ χρηματικοῖς βεβαίωσιν τῶν συμβολαίων. Ἀλλ ̓ αὐτὸς ὁ Σόλων ὀκνῶν φησὶ τὸ πρῶτον ἅψασθαι τῆς πολιτείας καὶ δεδοικὼς τῶν μὲν τὴν φιλοχρηματίαν, τῶν δὲ τὴν ὑπερηφανίαν. Ἡρέθη δὲ ἄρχων μετὰ Φιλόμβροτον ὁμοῦ καὶ διαλλακτὴς καὶ νομοθέτης, δεξαμένων προθύμως αὐτὸν ὡς μὲν εὔπορον τῶν πλουσίων, ὡς δὲ χρηστὸν τῶν πενήτων.
						</quote>
						<note type="translation">Eo rerum statu prudentissimi Atheniensium cernentes Solonem unum ab utroque vitio esse intactum, ac neque injuriarum divitibus neque miseriarum pauperibus socium, oravere hominem, ut communis utilitatis curam susciperet controversiamque dissolveret. Phanias quidem Lesbius narrat, utrisque eum imposuisse, quod saluti publicae consuleret, clanculum pauperibus agrorum divisionem, divitibus confirmationem pactionum pollicendo. At ipse ait se aegre initio rempublicam attigisse, quod et horum cupiditatem et illorum superbiam metueret. Electus est archon post Philombrotum, simulque et arbiter et legum conditor, accipientibus eum utrisque libenter plane, divitibus tanquam locupletem, egenis ut mitem.</note>
						<note type="commentary">De anno Philombroti vide Clinton. F. H. tom. II, praef. p. XI.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="4">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_prytanibus_eresiorum.e_libro_secundo:4">
						<bibl>Lex. Gudian. p. 335 v.</bibl>
						<quote>
						Κύρβεις ... Ἀσκληπιάδης ἐν τοῖς τῶν ἀξόνων Ἐξηγητικοῖς ἀπὸ Κύρβεως τοὺ τὰς θυσίας (sic Salmas.; vgo οὐσίας) ὁρίσαντος· ὥς φησι Φανίας ὁ Ἐρέσιος (vgo Ἐφέσιος), ἀπὸ τοῦ ταῦτα κυρωθῆναι τοῖς γράμμασιν.
						</quote>
						<note type="translation">Cyrbes (quibus jus sacrum inscriptum erat) Aselepiades Commentariis in axes Soloneas, nomen habere dicit a Cyrbe, qui quae ad sacrificia pertinent, legibus definiverit, secundum Phaniam vero inde nomen hoc acceperunt, quod quae iis continentur literis κύρια sive rata sint.</note>
						<note type="commentary">Scilicet litera β in Κύρβεις olim fuit digamma. V. Welcker. Trilog. p. 191. Etym. M. et Suidas s. v. Gramm. ap. Cramer. Anecd. I, p. 221; II, p. 455. Cf. Aristotelis fr. II, Apollodori fr. 24 sqq.; Preller. Ad Polem. p. 89. Steph. Thes. Gr. s. v. p. 2138 B.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="5">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_prytanibus_eresiorum.e_libro_secundo:5">
						<bibl>Plutarch. Solon. c. 32:</bibl>
						<quote>
						Ἐπεβίωσε δ ̓ οὖν ὁ Σόλων ἀρξαμένου τοῦ Πεισιστράτου τυραννεῖν, ὡς μὲν Ἡρακλείδης ὁ Ποντικὸς ἱστορεὶ, συχνὸν χρόνον, ὡς δὲ Φανίας ὁ Ἐρέσιος ἐλάττονα δυοῖν ἐτῶν. Ἐπὶ Κωμίου μὲν γὰρ ἤρξατο τυραννεὶν Πεισίστρατος· ἐφ ̓ ὑγεστράτου δὲ Σόλωνά φησιν ὁ Φανίας ἀποθανεῖν, τοῦ μετὰ Κωμίαν ἄρξαντος.
						</quote>
						<note type="translation">Solon post occupatam a Pisistrato tyrannidem vixit adhuc sat multum temporis, ut quidem Heraclides Ponticus est auctor; ut Phanias Eresius, non totum biennium : siquidem Pisistratum invasisse tyrannidem Comia archonte, Solonem autem sub Hegestrato, qui Comiae successit, vita defunctum esse dicit.</note>
						<note type="commentary">Cf. Clinton. Ad an. 560. Marm. Par. ep. 40.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="293" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="6">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_prytanibus_eresiorum.e_libro_secundo:6">
						<bibl>Plutarch. Themist. c. I:</bibl>
						<quote>
						Θεμιστοκλεῖ δὲ τὰ μὲν ἐκ γένους ἀμαυρότερα πρὸς δόξαν ὑπῆρχε· πατρὸς γὰρ ᾖν Νεοκλέους οὐ τῶν ἄγαν ἐπιφανῶν Ἀθήνησι, Φρεαῤῥίου τῶν δήμων ἐκ τῆς Λεοντίδος φυλῆς· νόθος δὲ πρὸς μητρὸς, ὡς λέγουσιν· Ἀβρότονον Θρήισσα γυνὴ γένος· ἀλλὰ τεκέσθαι τὸν μέγαν Ἕλλησιν φημὶ Θεμιστοκλέα. Φανίας μέντοι τὴν μητέρα Θεμιστοκλέους οὐ Θρᾷτταν, ἀλλὰ Καρίνην, οὐδ ̓ Ἀβρότονον ὄνομα, ἀλλ ̓ Εὐτέρπην ἀναγράφει· Νεάνθης δὲ καὶ πόλιν αὐτῇ τῆς Καρίας Ἁλικαρνασσὸν προστίθησι.
						</quote>
						<note type="translation">Themistocli genus obscurius fuit, quam quod ad gloriam conferre aliquid posset; patrem enim habuit inter Athenienses non admodum illustrem, nomine Neoclem; de curia Phrearrhiorum, et tribu Leontide. Matre autem non legitima natum tradunt; estque in eam sententiam id carmen: Abrotonum Threissa fui genus: at peperisse me magnum graecis dico Themistoclea. Phanias quidem matri Themistoclis non Thraciam, sed Cariam patriam, neque Abrotono, sed Euterpae nomen fuisse asserit: Neanthes etiam urbem Cariae ubi nata fuerit, Halicarnassum nominat.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="7">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_prytanibus_eresiorum.e_libro_secundo:7">
						<bibl>Idem ib. c. 7:</bibl>
						<quote>
						Ἐπεὶ δὲ τοῖς Ἀφέταις τοὺ βαρβαρικοῦ στόλου προσμίξαντος ἐκπλαγεὶς Εὐρυβιάδης τῶν κατὰ στόμα νεῶν τὸ πλῆθος, ἄλλας δὲ πυνθανόμενος διακοσίας ὑπὲρ Σκιάθου κύκλῳ περιπλεῖν, ἐβούλετο τὴν ταχίστην εἴσω τῆς Ἑλλάδος κομισθεὶς ἅψασθαι Πελοποννήσου καὶ τὸν πεζὸν στρατὸν ταῖς ναυσὶ προσπεριβαλέσθαι, παντάπασιν ἀπρόσμαχον ἡγούμενος τὴν κατὰ θάλατταν ἀλκὴν βασιλέως, δείσαντες οἱ Εὐβοεῖς, μὴ σφᾶς οἱ Ἕλληνες πρόωνται, κρύφα τῷ Θεμιστοκλεῖ διελέγοντο Πελάγοντα μετὰ χρημάτων πολλῶν πέμψαντες· ἃ λαβὼν ἐκεῖνος, ὡς Ἡρόδοτος ἱστόρηκε, τοῖς περὶ τὸν Εὐρυβιάδην ἔδωκεν. Ἐναντιουμένου δ ̓ αὐτῷ τῶν πολιτῶν Ἀρχιτέλους, ὃς ἦν μὲν ἐπὶ τῆς ἱερᾶς νεὼς τριήραρχος, οὐ ἔχων δὲ χρήματα τοὶς ναύταις χορηγεῖν ἔσπευδεν ἀποπλεῦσαι, παρώξυνεν ἔτι μᾶλλον ὁ Θεμιστοκλῆς τοὺς πολίτας ἐπ ̓ αὐτὸν, ὥστε τὸ δεῖπνον ἁρπάσαι συνδραμόντας. Τοῦ δ ̓ Ἀρχιτέλους ἀθυμοῦντος ἐπὶ τούτῳ καὶ βαρέως φέροντος εἰσέπεμψε Θεμιστοκλῆς πρὸς αὐτὸν ἐν κίστῃ δεῖπνον ἄρτων καὶ κρεῶν, ὑποθεὶς κάτω τάλαντον ἀργυρίου καὶ κελεύσας αὐτόν τε δειπνεῖν ἐν τῷ παρόντι καὶ μεθ ̓ ἡμέραν ἐπιμεληθῆναι τῶν τριηριτῶν· εἰ δὲ μὴ, καταβοήσειν αὐτοῦ πρὸς τοὺς πολίτας, ὡς ἔχοντος ἀργύριον παρὰ τῶν πολεμίων. Ταῦτα μὲν οὖν Φανίας ὁ Λέσβιος εἴρηκεν.
						</quote>
						<note type="translation">Postquam autem, barbarorum classe ad eum locum, cui Aphetae nomen est, delata, Eurybiades, multitudine navi(??)m quae in fronte apparebant perterritus, insuper audito ducentas alias super Sciathum cursum flectere, id consilium cepit, ut quam celerrime intra Graeciam reversus, Pelopen nesum adiret ac terrestres copias navibus circumjiceret, pos(??)e copiis regiis mari resisti nullo modo putans. Hic Euboenses veriti ne a Graecis destituerentur, clandestinum cum Themistocle colloquium habuerunt, misso cum magna pecunia ad eum Pelagonte : quam Themistocles acceplam Eurybiadi tradidit, ut Herodotus auctor est. Repugnabat autem Themistocli Architeles unus ex civibus ejus, praefectus sacraetriremi : qui quum non haberet pecuniam unde nautas sustentaret, discessum agitabat. Contra hunc irritatos jam ante animos civium Themistocles magis adhuc concitavit, ita ut ei concursu facto coenam diriperent. Architeli indigne id animoque aegro ferenti Themistocles in cista misit panem et carnes ad coenam, subjecto illis argenti talento mandatoque, ut ipse coenaret, et postridie sociorum navalium curam haberet: ni faceret, delaturum se eum apud cives, quasi pecuniam eam ab hostibus accepisset. Haec narratio Phaniae est Lesbii.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="8">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_prytanibus_eresiorum.e_libro_secundo:8">
						<bibl>Idem ib. c. 13:</bibl>
						<quote>
						Proelium ad Salaminem inituro Θεμιστοκλεῖ παρὰ τὴν ναυαρχίδα τριήρη σφαγιαζομένῳ τρεῖς προσήχθησαν αἰχμάλωτοι, κάλλιστοι μὲν ἰδέσθαι τὴν ὄψιν, ἐσθῆσι δὲ καὶ χρυσῷ κεκοσμημένοι διαπρεπῶς. Ἐλέγοντο δὲ Σανδάκης παῖδες εἶναι τῆς βασιλέως ἀδελφῆς καὶ Ἀρταύκτου. Τούτους ἰδὼν Εὐφραντίδης ὁ μάντις, ὡς ἅμα μὲν ἀνέλαμψεν ἐκ τῶν ἱερῶν μέγα καὶ περιφανὲς πῦρ, ἅμα δὲ πταρμὸς ἐκ τῶν δεξιῶν ἐσήμηνε, τὸν Θεμιστοκλέα δεξιωσάμενος ἐκέλευσε τῶν νεανίσκων κατάρξασθαι καὶ καθιερεῦσαι πάντας ὠμηστῇ Διονύσῳ προσευξάμενον· οὕτω γὰρ ἅμα σωτηρίαν τε καὶ νίκην ἔσεσθαι τοῖς Ἕλλησιν. Ἐκπλαγέντος δὲ τοῦ Θεμιστοκλέους ὡς μέγα τὸ μάντευμα καὶ δεινὸν, οἶον εἴωθεν ἐν μεγάλοις ἀγῶσι καὶ πράγμασι χαλεποῖς, μᾶλλον ἐκ τῶν παραλόγων ἢ τῶν εὐλόγων τὴν σωτηρίαν ἐλπίζοντες οἱ πολλοὶ τὸν θεὸν ἅμα κοινῇ κατεκαλοὺντο φωνῇ καὶ τοὺς αἰχμαλώτους τῷ βωμῷ προσαγαγόντες ἠνάγκασαν, ὡς ὁ μάντις ἐκέλευσε, τὴν θυσίαν συντελεσθῆναι. Ταῦτα μὲν οὖν ἀνὴρ φιλόσοφος καὶ γραμμάτων οὐκ ἄπειρος ἱστορικῶν Φανίας ὁ Λέσβιος εἴρηκε.
						</quote>
						<note type="translation">Ad Themistoclem autem juxta praetoriam triremem sacris operantem, tres adducti sunt captivi, forma venustissima, vestium et auri ornatu splendidissimo : ferebanturque nati Sandaca regis sorore et Artaycto. Quos ut vidit Euphrantides aruspex, simulque magnus et clarus ignis e sacriseluxit, et sternutamentum a dextra signum dedit : dextra Themistocli injecta, jussit eum factis Baccho ὠμηστῇ (i. e. qui crudis carnibus vescitur) votis juvenes istos immolare: ita enim et victoriam Graecis et salutem constituram. Attonito Themistocle ac grave id vaticinium et immane existimante, Graeci, ut fere in summis certaminibus ac rebus adversis salutem magis ab inopinato aliquo casu quam certo consilio homines exspectare solent, uno omnes ore deum invocaverunt, adductisque ad aram captivis, coegerunt sacra ita, uti vates jusserat, perpetrari. Haec Phanias Lesbius, vir in philosophia et historiis minime rudis, memoriae prodidit.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="295" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="9">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_prytanibus_eresiorum.e_libro_secundo:9">
						<bibl>Idem ibid. c. 27:</bibl>
						<quote>
						Θουκυδίδης μὲν οὖν καὶ Χάρων ὁ Λαμψακηνὸς ἱστοροῦσι τεθνηκότος Ξέρξου πρὸς τὸν υἱὸν αὐτοῦ τῷ Θεμιστοκλεῖ γενέσθαι τὴν ἔντευξιν, Ἔφορος δὲ καὶ Δείνων καὶ Κλείταρχος καὶ Ἡρακλείδης, ἔτι δ ̓ ἄλλοι πλείονες, πρὸς αὐτὸν ἀφικέσθαι τὸν Ξέρξην. Τοῖς δὲ χρονικοῖς δοκεῖ μᾶλλον ὁ Θουκυδίδης συμφέρεσθαι, καίπερ οὐδ ̓ αὐτοῖς ἀτρέμα συνταττομένοις. νοις. Ὁ δ ̓ οὖν Θεμιστοκλῆς γενόμενος παρ ̓ αὐτὸ τὸ δεινὸν ἐντυγχάνει πρῶτον Ἀρταβάνῳ τῷ χιλιάρχῳ λέγων Ἕλλην μὲν εἶναι, βούλεσθαι δ ̓ ἐντυχεῖν βασιλεῖ περὶ μεγίστων πραγμάτων καὶ πρὸς ἃ τυγχάνει μάλιστα σπουδάζων ἐκεῖνος. Ὁ δέ φησιν, «Ὦ ξένε, νόμοι διαφέρουσιν ἀνθρώπων, ἄλλα δ ̓ ἄλλοις καλὰ, καλὸν δὲ πᾶσι τὰ οἰκεῖα κοσμεῖν καὶ σώζειν. Ὑμᾶς μὲν οὖν ἐλευθερίαν μάλιστα θαυμάζειν καὶ ἰσότητα λόγος, ἡμῖν δὲ πολλῶν νόμων καὶ καλῶν ὄντων κάλλιστος οὗτός ἐστι, τιμᾶν βασιλέα καὶ προσκυνεῖν εἰκόνα θεοῦ τὰ πάντα σώζοντος. Εἰ μὲν οὖν ἐπαινῶν τὰ ἡμέτερα προσκυνήσεις, ἔστι σοὶ καὶ βασιλέα θεάσασθαι καὶ προσειπεῖν, εἰ δ ̓ ἄλλο τι φρονεῖς, ἀγγέλοις ἑτέροις χρήσῃ πρὸς αὐτόν· βασιλεῖ γὰρ σὐ πάτριον ἀνδρὸς ἀκροᾶσθαι μὴ προσκυνήσαντος.» Ταῦτα ὁ Θεμιστοκλῆς ἀκούσας λέγει πρὸς αὐτόν· «Ἄλλ ̓ ἔγωγε τὴν βασιλέως, ὦ Ἀρτάβανε, φήμην καὶ δύναμιν αὐξήσων ἀφῖγμαι καὶ αὐτός τε πείσομαι τοῖς ὑμετέροις νόμοις, ἐπεὶ θεῷ τῷ μεγαλύναντι Πέρσας οὕτω δοκεῖ, καὶ δι ̓ ἐμὲ πλείονες τῶν νῦν βασιλέα προσκυνήσουσιν· ὥστε τοῦτο μηδὲν ἐμποδὼν ἔστων τοῖς λόγοις, οὓς βούλομαι πρὸς ἐκεῖνον εἰπεῖν,» «τίνα δ ̓, εἶπεν ὁ Ἀρτάβανος, Ἑλλήνων ἀφῑχθαί σε φῶμεν; οὐ γὰρ ἰδιώτῃ τὴν γνώμην ἔοικας.» Καὶ ὁ Θεμιστοκλῆς, «Τοῦτ ̓ οὐκέτ ̓ ἂν, ἔφη, πύθοιτό τις, Ἀρτάβανε, πρότερος βασιλέως. » Οὕτω μὲν ὁ Φανίας φησίν· ὁ δ ̓ Ἐρατοσθένης ἐν τοῖς Περὶ πλούτου προσιστόρησε διὰ γυναικὸς Ἐρετρικῆς, ἣν ὁ χιλίαρχος εἶχε, τῷ Θεμιστοκλεῖ τὴν αὐτὸν ἔντευξιν γενέσθαι καὶ σύστασιν.
						</quote>
						<note type="translation">Thucydides et Charon Lampascenus narrant, Xerxe jam ante defuncto, ad filium ejus venisse Themistoclem : Ephorus, Dino, Clitarchus, Heraclides, aliique complures ad ipsum xerxem delatum scribunt. Videtur autem Thucydides annales magis secutus, quanquam et hi ipsi non satis accurate inter se congruunt. Themistocles quum jam in praesens discrimen venisset, primo omnium convenit Artabanum militum praefectum, eique exponit, Graecum se esse, cupere autem cum rege de maximis rebus, et in quibus ille plurimum studii poneret, colloqui. Cui Artabanus, «Leges, inquit, o hospes, aliae sunt apud alios homines, «diversaque apud diversos honesta judicantur, omnibus «tamen ex aequo pulchrum videtur, suas ornare et conservare «leges. Vos audio prae ceteris libertatem et aequalitatem «admirari; apud nos autem quum multae sint ac «pulchrae leges, ea omnium praestantissima est, quae honorare «regem, adorareque eum, tanquam dei omnia «conservantis effigiem, jubet. Quare si nostros mores «probas et genua flectere coram rege vis, videndi tibi «compellandique ejus facultas erit: sin aliter sentis, internunciis «ad eum utendum tibi est. Regi enim leges patriae «non permittunt, ut homini qui ipsi non supplicaverit, «aures accommodet.» Ad haec Themistocles: «Ego vero, Artabane, regis vestri gloriam atque potentiam augendi causa veni: itaque et ipse parebo vestris legibus, quando ita visum deo qui Persas extollit, et propter me plures, quam nunc sunt, erunt qui regem adorent; quare nihil hoc impedit quominus cum rege colloquar.» «Quod autem, inquit Artabanus, nomen tibi esse regi indicabo? Neque enim vulgaris hominis animum prae te fers.» Tum Themistocles: «Nomen, Artabane, meum nemo quisquam rege prior audiet.» Haec narratio est Phaniae. Eratosthenes in opere de Divitiis narratiom id adjecit, fuisse Themistocli aditum ad Artabanum atque congressum paratum ab hujus muliere, quae natione fuerit Eretrica.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="10">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_prytanibus_eresiorum.e_libro_secundo:10">
						<bibl>Idem ibid. c. 29, 10:</bibl>
						<quote>
						Πόλεις δ ̓ αὐτῷ (Themistocli ab Artaxerxe) τρεῖς μὲν οἱ πλεῖστοι δοθῆναι λέγουσιν εἰς ἄρτον καὶ οἶνον καὶ ὄψον, Μαγνησίαν καὶ Λάμψακον καὶ Μυοῦντα· δύο δ ̓ ἄλλας προστίθησιν ὁ Κυζικηνὸς Νεάνθης καὶ Φανίας, Περκώτην καὶ Παλαίσκηψιν, εἰς στρώμνην καὶ ἀμπεχόνην.
						</quote>
						<note type="translation">Plerique auctores tradunt Themistocli ab Artaxerxe datas esse tres civitates, quarum e reditibus panem, vinum et obsonia pararet, Magnesiam, Lampsacum et Myuntem : duas addunt ad vestem stragulam et amictum ei concessas Neanthes Cyzicenus et phanias, nimirum Percoten et Palaescepsin.</note>
						<note type="commentary">Eadem non injecta Phaniae mentione Athenaeus p. 29, F, schol. ad Aristoph. Eq. 84.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="11">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_prytanibus_eresiorum.e_libro_secundo:11">
						<bibl>Athenaeus I, p. 48, D:</bibl>
						<quote>
						Τὸν οὖν Κρῆτα Τιμαγόραν, ἢ τὸν ἐκ Γόρτυνος (scr. Vid. Voisino τὸν οὖν Τ. ἢ τὸν ἐκ Γόρτυνος Κρῆτα), ὥς φησι Φανίας ὁ Περιπατητικὸς, Ἔντιμον, ὃς ζήλῳ Θεμιστοκλέους ἀνέβη ὡς βασιλέα, τιμῶν Ἀρταξέρξης, σκηνήν τε ἔδωκεν αὐτῷ διαφέρουσαν τὸ κάλλος καὶ τὸ μέγεθος, καὶ κλίνην ἀργυρόποδα, ἔπεμψε δὲ καὶ στρώματα πολυτελῆ, καὶ τὸν ὑποστρώσοντα, φάσκων οὐκ ἐπίστασθαι τοὺς Ἕλληνας ὑποστρωννύειν. Καὶ ἐπὶ τὸν συγγενικὸν ἄριστον ἐκαλεῖτο ὁ Κρὴς οὗτος, τὸν βασιλέα ψυχαγωγήσας· ὅπερ οὐδενὶ πρότερον τῶν Ἑλλήνων ἐγένετο, ἀλλ ̓ οὐδ ̓ ὕστερον. Αὕτη γὰρ ἡ τιμὴ τοῖς συγγενέσι διεφυλάττετο. Τιμαγόρᾳ μὲν γὰρ τῷ Ἀθηναίῳ, τῷ προσκυνήσαντι βασιλέα, καὶ μάλιστα τιμηθέντι, τοῦτο οὐχ ὑπῆρξε· τῶν δὲ παρατιθεμένων βασιλεῖ τούτῳ τινὰ ἀπὸ τῆς τραπέζης ἀπέστελλε. Ἀνταλκίδᾳ δὲ τῷ Λάκωνι τὸν αὑτοῦ στέφανον εἰς μύρον βάψας ἔπεμψε. Τῷ δ ̓ Ἐντίμῳ τοιαῦτα πολλὰ ἐποίει, καὶ ἐπὶ τὸν συγγενικὸν ἄριστον ἐκάλει. Ἐφ ̓ ᾧ οἱ Πέρσαι χαλεπῶς ἔφερον, ὡς τῆς τε τιμῆς δημευομένης, καὶ στρατείας ἐπὶ τὴν Ἑλλάδα πάλιν ἐσομένης. Ἔπεμψε δὲ καὶ κλίνην αὐτῷ ἀργυρόποδα, καὶ στρωμνὴν, καὶ σκηνὴν οὐρανόροφον ἀνθινὴν, καὶ θρόνον ἀργυροῦν, καὶ ἐπίχρυσον σκιάδιον, καὶ φιάλας λιθοκολλήτους χρυσᾶς, καὶ ἀργυρᾶς δὲ μεγάλας ἑκατὸν, καὶ κρατῆρας ἀργυροῦς, καὶ παιδίσκας ἑκατὸν, καὶ παῑδας ἑκατὸν, χρυσοὺς τε ἑξακισχιλίους, χωρὶς τῶν εἰς τὰ ἐπιτήδεια καθ ̓ ἡμέραν διδομένων.
						</quote>
						<note type="translation">Timagoram, vel, ut ait Phanias Peripateticus, Entimum e Gortyne Cretensem, qui aemulatione Themistoclis ad regem profectus erat, Artaxerxes honoris caussa tentorio donavit insigni pulchritudine amplitudineque, et lecto argenteis pedibus suffulto; stragulaque ei misit pretiosa, et hominem qui ea sterneret, nescire dictitans Graecos lectum sternere. Et ad cognatorum convivium vocatus hic Cretensis est; (ita regis demulserat animum:) quod nulli Graecorum, nec ante, nec post hunc, contigit: nam solis cognatis ille honos concessus est. Neque enim Timagoras Atheniensis, quum adorasset regem, magnoque honore esset exceptus, id consecutus est: sed illi solum ex appositis regi ferculis quaedam mittebatur portio. Antalcidae vero Lacedaemonio rex suam ipse coronam, unguento delibutam, misit, Entimum vero multis talibus honorabat, et ad convivium vocabat cognatorum : aegre ferentibus Persis, quod et vulgaretur ille honos, et nova expeditio in Graeciam instare videretur. Misit vero ei rex et lectum argenteis pedibus, et quidquid ad eum sternendum pertinebat, et tabernaculum orbiculato tecto, floribus variegatum, et sellam argenteam, et umbellam inauratam, et aureas phialas gemmis distinctas, et centum alias argenteas majores, et crateres argenteos, puellas centum, totidemque pueros, et aureorum numorum millia sex, praeter ea quae ad quotidianam impensam dabantur.</note>
						<note type="commentary">Quae ex his Phaniae debeantur, quae Heraclidae Cumano, qui in antecedentibus memoratur, haud liquet. De Timagora Atheniensi v. Xenoph. Hell. VII, I, 33, 38, ibiq. interpr.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_siciliae_tyrannis">
			ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΕΝ ΣΙΚΕΛΙΑ ΤΥΡΑΝΝΩΝ
			</ref></title></ab>
<pb n="296" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="12">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_siciliae_tyrannis:12">
					<bibl>Athenaeus VI, p. 231, E:</bibl>
					<quote>
					Καὶ τὰ ἐν Δελφοῖς δὲ ἀναθήματα τὰ ἀργυρᾶ καὶ τὰ χρυσᾶ ὑπὸ πρώτου Γύγου τοῦ Λυδῶν βασιλέως ἀνετέθη· καὶ πρὸ τῆς τούτου βασιλείας ἀνάργυρος, ἔτι δὲ ἄχρυσος, ἦν ὁ Πύθιος, ὡς Φανίας τέ φησιν ὁ Ἐρέσιος καὶ Θεόπομπος ἐν τῇ τεσσαρακοστῇ τῶν Φιλιππικῶν. Ἱστοροῦσι γὰρ οὗτοι κοσμηθῆναι τὸ Πυθικὸν ἱερὸν ὑπό τε τοῦ γύγου καὶ τοὺ μετὰ τοῦτον Κροίσου, μεθ ̓ οὓς ὑπό τε Γέλωνος καὶ Ἱέρωνος τῶν Σικελιωτῶν, τοῦ μὲν τρίποδα καὶ Νίκην χρυσοῦ πεποιημένα ἀναθέντος, καθ ̓ οὓς χρόνους Ξέρξης ἐπεστράτευε τῇ Ἑλλάδι, τοὺ δ ̓ Ἱέρωνος τὰ ὅμοια. Λέγει δὲ οὕτως ὁ Θεόπομπος· «Ἦν γὰρ κτλ. (ν. fr. 219.) Ἱστορεῖ τὰ αὐτὰ καὶ Φανίας ἐν τῷ Περὶ τῶν ἐν Σικελίᾳ τυράννων, ὡς χαλκῶν ὄντων τῶν παλαιῶν ἀναθημάτων καὶ τριπόδων καὶ λεβήτων καὶ ἐγχειριδίων, ὧν ἐφ ̓ ἑνὸς καὶ ἐπιγεγράφθαι φησίν· Θάησαί μ ̓· ἐτεὸν γὰρ ἐν Ἰλίου εὐρέι πύργῳ ἢν, ὅτε καλλικόμῳ μαρνάμεθ ̓ ἀμφ ̓ Ἑλένῃ· καί μ ̓ Ἀντηνορίδης ἐφόρει κρείων Ἑλικάων. Νῦν δέ με Λητοίδου θεῖον ἔχει δάπεδον. Ἐπὶ δὲ τρίποδος, ὃς ἦν εἷς τῶν ἐπὶ Πατρόκλῳ ἄθλων τεθέντων· Χάλκεός εἰμι τρίπους· Πυθοὶ δ ̓ ἀνάκειμαι ἄγαλμα, καί μ ̓ ἐπὶ Πατρόκλῳ θῆκεν πόδας ὠκὺς Ἀχιλλεύς· Τυδείδης δ ̓ ἀνέθηκε βοὴν ἀγαθὸς Διομήδης, νικήσας ἵπποισι παρὰ πλατὺν Ἑλλήσποντον.
					</quote>
					<note type="translation">Fuerant autem argentea et aurea donaria in Delphico templo primum omnium a Gyge, Lydorum rege, dedicata; ante cujus regnum argento et auro caruit Pythius : ut Phanias scribit Eresius, et Theopompus Philippicorum libro XL. Narrant enim hi, exornatum fuisse Pythicum templum qunm a Gyge, tum post hunc a Croeso, et postea a Gelone et ab Hierone Siculis, quorum ille tripodem aureum et Victoriam ex auro factam dedicaverit, quo tempore Xerxes Graeciae bellum intulit; Hiero vero rursus paria dona miserit. Theopompi verba haec sunt .... Paria Phanias narrat in libro De Siciliae tyrannis, dicens aenea fuisse prisca donaria, et quidem tripodas, lebetes et pugiones. In pugionum uno hos inscriptos fuisse versus ait: Aspice me: revera enim in Ilii ampla turii eram, quum ob pulchricomam pugnaremus Helenam et me Antenorides gestabat princeps Helicaon : nunc me Latonae filii fanum tenet. Super tripode vero, qui unus ex eis erat, quae in Patrocli funebribus ludis praemia victoribus fuerant proposita, inscripta hae erant: Aeneus sum tripus, Pythio consecratum donarium : in Patrocli funere praemium me proposuerat Achilles; dedicavit autem Tydei filius, bello strenuus Diomedes, postquam equis vicit juxta latum Hellespontum.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="13">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_siciliae_tyrannis:13">
					<bibl>Idem I, p. 6, C:</bibl>
					<quote>
					Φανίας δέ φησιν, ὅτι Φιλόξενος ὁ Κυθήριος ποιητὴς, περιπαθὴς ὢν τοῖς ὄψοις, δειπνῶν ποτε παρὰ Διονυσίῳ, ὡς εἶδεν ἐκείνῳ μὲν μεγάλην τρίγλαν παρατεθεῖσαν, ἑαυτῷ δὲ μικρὰν, ἀναλαβὼν αὐτὴν εἰς τὰς χεῖρας πρὸς τὸ οὖς προσήνεγκε. Πυθομένου δὲ τοῦ Διονυσίου, τίνος ἕνεκεν τοῦτο ποιεῖ, εἶπεν ὁ Φιλόξενος, ὅτι γράφων τὴν Γαλάτειαν βούλοιτό τινα παρ ̓ ἐκείνης τῶν κατὰ Νηρέα πυθέσθαι· τὴν δὲ ἠρωτημένην ἀποκεκρίσθαι, διότι νεωτέρα ἁλοίη· διὸ μὴ παρακολουθεῖν· τὴν δὲ τῷ Διονυσίῳ παρατεθεῖσαν, πρεσβυτέραν οὖσαν, εἰδέναι πάντα σαφῶς ἃ βούλεται μαθεῖν. Τὸν οὖν Διονύσιον γελάσαντα ἀποστεῖλαι αὐτῷ τὴν τρίγλαν τὴν παρακειμένην αὐτῷ. Συνεμέθυε δὲ τῷ Φιλοξένῳ ἡδέως ὁ Διονύσιος. Ἐπεὶ δὲ τὴν ἐρωμένην Γαλάτειαν ἐφωράθη διαφθείρων, εἰς τὰς λατομίας ἐνεβλήθη· ἐν αἷς ποιῶν τὸν Κύκλωπα συνέθηκε τὸν μῦθον εἰς τὸ περὶ αὑτὸν γενόμενον πάθος, τὸν μὲν Διονύσιον Κύκλωπα ὑποστησάμενος, τὴν δ ̓ αὐλητρίδα Γαλάτειαν, ἑαυτὸν δ ̓ Ὀδυσσέα.
					</quote>
					<note type="translation">Phanias narrat Philoxenum Cytherium poetam, obsoniorum cupediis deditissimum, quum coenaret apud Dionysium, ut mullum ingentem vidit ei appositum, sibi vero parvum, manu sua prehensum hunc admovisse auri, et interrogante Dionysio cur id faceret, respondisse : Galateam se scribere, cupivisseque nonnihil eorum, quae apud Nereum geruntur, ex illo pisciculo rescire; hunc vero interrogatum respondisse: juniorem se esse captum, ideoque minus intelligere: Illum autem qui Dionysio appositus esset, ut grandiorem, accurate omnia scire, quae ipse cognoscere vellet. Risisse ad ea tum Dionysium, eique mullum, quipenes ipsum erat positus, misisse. Libenter autem cum Philoxeno potui indulgebat Dionysius. Verum ut ab eo vitiatam comperit Galateam amasiam suam, in lapicidinas eum conjecit: ubi Cyclopem fabulam scribens Philoxenus, ad suum casum accommodavit argumentum, Dionysio Cyclopis tribuens partes, tibicinis partes Galateae, sibique Ulyssis sumens personam.</note>
					<note type="commentary">Ηaec etiam ad libros Περὶ ποιητῶν referre licet.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.tyrannorum_caedes_ex_vindicta">
			ΤΥΡΑΝΝΩΝ ΑΝΑΙΡΕΣΙΣ ΕΚ ΤΙΜΩΡΙΑΣ
			</ref></title></ab>
<pb n="297" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="14">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.tyrannorum_caedes_ex_vindicta:14">
					<bibl>Idem III, p. 90, E:</bibl>
					<quote>
					Σωληνισταὶ δ ̓ ἐκαλοῦντο οἱ συνάγοντες τὰ ὄστρεα ταῦτα (sc. Τοὺς σωλῆνας), ὡς ἱστορεῖ Φανίας ὁ Ἐρέσιος ἐν τῷ ἐπιγραφομένῳ Τυράννων ἀναίρεσις ἐκ τιμωρίας, γράφων οὕτως· «Φιλόξενος, ὁ καλούμενος σωληνιστὴς, ἐκ δημαγωγοῦ τύραννος ἀνεφάνη, ζῶν τὸ μὲν ἐξ ἀρχῆς· ἁλιευόμενος καὶ σωληνοθήρας ὢν, ἀφορμῆς δὲ λαβόμενος καὶ ἐμπορευσάμενος βίον ἐκτήσατο.»
					</quote>
					<note type="translation">Qui haec ostrea (solenes sc.) colligebant, Solenistae vocabantur, ut Phanias Eresius in libro qui inscribitur Tyrannorum caedes ex vindicta, ubi sic scribit: «Philoxenus, cognomine Solenista, ex demagogo tyrannus factus est. Is initio victitans piscatu et solenum praecipue captura, postquam pecuniae nonnihil corraserat, mercaturae dans operam luculentas fortunas comparavit.»</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="15">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.tyrannorum_caedes_ex_vindicta:15">
					<bibl>Idem X, p. 438, C:</bibl>
					<quote>
					Φανίας δὲ ὁ Ἐρέσιος ἐν τῷ ἐπιγραφομένῳ Τυράννων ἀναίρεσις ἐκ τιμωρίας Σκόπαν φησὶ, τὸν Κρέοντος μὲν υἱὸν, Σκόπα δὲ τοῦ παλαιοῦ ὑϊδοῦν, φιλοποτοῦντα διατελέσαι, καὶ τὴν ἐπάνοδον τὴν ἀπὸ τῶν συμποσίων ποιεῖσθαι ἐπὶ θρόνου καθήμενον, καὶ ὑπὸ τεσσάρων βασταζόμενον, οὕτως οἴκαδε ἀπιέναι.
					</quote>
					<note type="translation">Phanias Eresius in libro cui titulus Tyrannorum caedes ex vindicta, Scopam ait, Creontis filium, vetusti illius Scopae nepotem, totam vitam potando traduxisse, et e compotationibus haud fere aliter domum redire consuevisse nisi in solio sedentem, quod a quattuor hominibus gestaretur.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="16">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.tyrannorum_caedes_ex_vindicta:16">
					<bibl> Parthenius Erot. c. 7:</bibl>
					<quote>
					περὶ Ἱππαρίνου. ἱστορεῖ Φανίας ὁ Ἐρέσιος. — Ἐν δὲ τῇ Ἰταλῇ Ἡρακλείᾳ παιδὸς διαφόρου τὴν ὄψιν, Ἱππαρῖνος ἦν αὐτῷ ὄνομα, τῶν πάνυ δοκίμων, Ἀντιλέων ἠράσθη· ὅς πολλὰ μηχανώμενος οὐδαμῇ δυνατὸς ἦν αὐτὸν ἁρμόσασθαι, περὶ δὲ γυμνάσια διατρίβοντι πολλὰ τῷ παιδὶ προσρυεὶς ἔφη, τοσοῦτον αὐτοῦ πόθον ἔχειν, ὥστε πάντα πόνον ἀνατλῆναι, καὶ ὅ τι ἂν κελεύοι μηδενὸς αὐτὸν ἁμαρτήσεσθαι. Ὁ δὲ ἄρα κατειρωνευόμενος προσέταξεν αὐτῷ, ἀπό τινος ἐρυμνοῦ χωρίου, ὃ μάλιστα ἐφρουρεῖτο ὑπό του τῶν Ἡρακλεωτῶν τυράννου, τὸν κώδωνα κατακομίσαι, πειθόμενος μὴ ἄν ποτε τελέσειν αὐτὸν τόνδε τὸν ἆθλον. Ἀντιλέων δὲ κρύφα τὸ φρούριον ὑπελθῶν καὶ λοχήσας τὸν φύλακα τοῦ κώδωνος κατακαίνει, καὶ ἐπειδὴ ἀφίκετο πρὸς τὸ μειράκιον, ἐπιτελέσας τὴν ὑπόσχεσιν, ἐν πολλῇ αὐτῷ εὐνοίᾳ ἐγένετο, καὶ ἐκ τοῦδε μάλιστα ἀλλήλους ἐφίλουν. Ἐπεὶ δὲ ὁ τύραννος τῆς ὥρας ἐγλίχετο τοῦ παιδὸς καὶ οἶός τε ἦν αὐτὸν βίᾳ ἄγεσθαι, δυσανασχετήσας ὁ Ἀντιλέων ἐκείνῳ μὲν παρεκελεύσατο μὴ ἀντιλέγειν κινδυνεύειν, αὐτὸς δὲ οἴκοθεν ἐξιόντα τὸν τύραννον προσδραμὼν ἀνεῖλεν· καὶ τοῦτο δράσας δρόμῳ ἵετο καὶ διέφυγεν ἂν, εἰ μὴ προβάτοις συνδεδεμένοις ἀμφιπεσὼν ἐχειρώθη. Διὸ τῆς πόλεως εἰς τἀρχαῖον ἀποκαταστάσης, ἀμφοτέροις παρὰ τοῖς Ἡρακλεώταις ἐτέθησαν εἰκόνες χαλκαῖ, καὶ νόμος ἐγράφη, μηδένα ἐλαύνειν τοῦ λοιποῦ πρόβατα συνδεδεμένα.
					</quote>
					<note type="translation">De Hipparino narratio Phaniae Eresii. In Heraclea Italica excellentem forma puerum, Hipparinum nomine, celebri familia ortum, Anticon amabat, qui multa machinatus nullo modo poterat eum sibi conciliare. Circa gymnasia autem versanti utplurimum puero se accommodans, tanto ejus desiderio se teneri affirmavit, ut ejus gratia omnem laborem subire velit, et quidquid jubeat, in nulla re delinquere. Puer ergo per ludibrium mandavit ei, ut ex munito quodam loco, qui magna custodia ab Archelao Heracleotarum tyranno servabatur, tintinnabula deturbarel, confisus nunquam ipsum hoc certamen perfecturum. Antileon autem occulte praesidium aggressus, ex insidiis custodem tintinnabuli occidit, atque inde ad adolescentulum confecto opere reversus in magna apud eum benevolentia fuit, et ab hoc tempore amor inter eos vehementer excrevit. Accidit autem ut aliquando tyrannus puerum de stupro sollicitaret : qui quum potens esset vel vi cogere, molestissime rem tulit Antileon, atque illum quidem propter periculum vitandum admonuit, ut nihil contradiceret; ipse vero e domo exeuntem tyrannum invadens occidit. Quo perpetrato, cursu abiit; et aufugisset sane, nisi in oves colligatas obviam sibi factas incidens captus fuisset. Quare civitate in pristinum statum et libertatem restituta, utrique apud Heracleotas aeneae statuae sunt ereotae, ac lex scripta est, ne quis colligatas oves in posterum ageret.</note>
					<note type="commentary">Προσρυεὶς] προσφυεὶς Legrand.; vulgatam tuetur Bast. Post Abresch. Lectt. Aristaen. p. 151. — ὑπό τοῦ τῶν Ἡρ. Τυρ.] «cod. Et Cornar.; ὑπὸ τοῦ Gale et Legrand. Margo codicis ascriptum habet τοῦ Ἀρχελάου, quod Cornarii interpretatio lat. expressit.» Passov. — Ad narrationem de ovibus ap. Heracleenses colligatis Schneiderus : «An huc pertinet locus Varronis De re rust. II, 9, 6? De Heracleae emporio et ovibus deductis τοῖς τὴν Ἡράκλειαν οἰκοῦσι Τυρρηνοῖς, Theophrast. Hist. Plant. IX, 16.»</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_poetis">
			ΠΕΡΙ ΠΟΙΗΤΩΝ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_poetis.e_libro_secundo">
				E LIBRO SECUNDO
				</ref></title></ab>
<pb n="298" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="17">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_poetis.e_libro_secundo:17">
						<bibl>Athenaeus VIII, p. 352, C:</bibl>
						<quote>
						Φανίας δ ̓ ὁ Περιπατητικὸς δευτέρῳ Περὶ ποιητῶν «Στρατόνικος (φησὶν) ὁ Ἀθηναῖος δοκεῖ τὴν πολυχορδίαν εἰς τὴν ψιλὴν κιθάρισιν πρῶτος εἰσενεγκεῖν, καὶ πρῶτος μαθητὰς τῶν ἀρμονικῶν ἔλαβε, καὶ διάγραμμα συνεστήσατο. Ἦνδὲ καὶ ἐν τῷ γελοίῳ οὐκ ἀπίθανος.» Φησὶ δὲ καὶ τελευτῆσαι αὐτὸν διὰ τὴν ἐν τῷ γελοίῳ παρρησίαν ὑπὸ Νικοκλέους τοῦ Κυπρίων βασιλέως φάρμακον πιόντα, διὰ τὸ σκώπτεν αὐτοῦ τοὺς θἱούς.
						</quote>
						<note type="translation">Phanias Peripaticus secundo libro De poetis de Stratonico haec scribit: «Stratonicus Atheniensis primum perhibetur in nuda citharae pulsatione instituisse ut plures simul chordae pulsarentur, primumque concentus musicos docuisse et tabulam musicam descripsisse. Erat vero etiam in ridicule dictis non absurdus.» Scribitque idem auctor, interfectum esse ob suam in diceondo libertatem a Nicole Cypriorum rege, venenum bibere coactum, quod in filios ejus scommata jactitasset.</note>
						<note type="commentary">Cf. Clearchus ap. Athen. p. 350, A.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="18">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_poetis.e_libro_secundo:18">
						<bibl>Clem. Alex. I, 21, p. 144, 8:</bibl>
						<quote>
						Ἑλλάνικος γοῦν τοῦτον (τὸν Τέρπανδρον) ἱστορεῖ κατὰ Μίδαν γεγονέναι, Φανίας δὲ πρὸ Τερπάνδρου τιθεὶς Λέσχην τὸν Λέσβιον, Ἀρχιλόχου νεώτερον φέρει τὸν Τέρπανδρον, διημιλλῆ· σθαι δὲ τὸν Λέσχην Ἀρκτίῳ καὶ νενικηκέναι.
						</quote>
						<note type="translation">Hellanicus Terpandrum Midae temporibus vixisse ait, Phanias vero ante Terpandrum Leschen Lesbium ponens Archilocho juniorem facit Terpandrum, Leschen vero cum Arctino certasse victoriamque de eo reportasse narrat.</note>
						<note type="commentary">Cf. Welcker. Cycl. p. 212.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.contra_sophistas">
			ΠΡΟΣ ΤΟΥΣ ΣΟΦΙΣΤΑΣ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="19">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.contra_sophistas:19">
					<bibl>Athenaeus XIV, p. 638, B:</bibl>
					<quote>
					Καὶ μοχθηρῶν δὲ ᾀσμάτων γεγόνασι ποιηταὶ, περὶ ὧν φησὶ Φανίας ὁ Ἐρέσιος ἐν τοῖς Πρὸς τοὺς σοφιστὰς, γράφων οὕτως· Τελένικος ὁ Βυζάντιος, ἔτι δὲ Ἀργᾶς ποιηταὶ μοχθηρῶν ὄντες νόμων, πρὸς μὲν τὸν ἴδιον χαρακτῆρα τῆς ποιήσεως εὐπόρουν, τῶν δὲ Τερπάνδρου καὶ Φρύνιδος νόμων οὐδὲ κατὰ μικρὸν ἠδύναντο ἐπιψαῦσαι.»
					</quote>
					<note type="translation">Fuere porro vilium canticorum poetae illi, de quibus Phanias Eresius in libris Contra Sophistas loquitur ita scribens: «Telenicus Byzantinus, item argas, vilium modorum poetae, qui in suo qui in suo quidem poeseos genere successum habuere, sed Terpandri aut Phrynidis modos ne attingere quidem ausi sunt.»</note>
					<note type="commentary">«Dicat aliquis Phaniam fortassis loquentem de sophistarum plausu adductum videri esse ut vel malorum cantorum in suo genere successum opponeret.» Ebert. p. 83.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_philosophis">
			[ΠΕΡΙ ΦΙΛΟΣΟΦΩΝ]
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="work_section">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_philosophis.de_socraticis">
				ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΣΩΚΡΑΤΙΚΩΝ
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="20">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_philosophis.de_socraticis:20">
						<bibl>Diogenes L. VI, 8, de Antisthene:</bibl>
						<quote>
						Ἐρωτηθεὶς ὑπό του (καθά φησι Φανίας ἐν τῷ περὶ Σωκρατικῶν), τί ποιῶν καλὸς κἀγαθὸς ἔσοιτο, ἔφη «Εἰ τὰ κακὰ ἃ ἔχεις, ὅτι φευκτά ἐστι, μάθοις παρὰ τῶν εἰδότων.
						</quote>
						<note type="translation">Antisthenes (uti Phanias libro De Socraticis ait) a quodam interrogatus quid faciens vir bonus ac probus futurus esset, respondit: «Si mala quae habes fugienda esse didiceris ab iis qui noverunt.»</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="21">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_philosophis.de_socraticis:21">
						<bibl>Id. ibid. II, 65, de Aristippo:</bibl>
						<quote>
						Οὗτος σοφιστεύσας (ὥς φησι Φανίας ὁ Περιπατητικὸς Ἐρέσιος) πρῶτος τῶν Σωκρατικῶν μισθοὺς εἰσεπράξατο, καὶ ἀπέστειλε χρήματα τῷ διδασκάλῳ. Καί ποτε πέμψας αὐτῷ μνᾶς εἴκοσι, παλινδρόμους ἔλαβεν, εἰπόντος Σωκράτους, τὸ δαιμόνιον αὐτῷ μὴ ἐπιτρέπειν· ἐδυσχέραινε γὰρ ἐπὶ τούτῳ.
						</quote>
						<note type="translation">Aristipppus, teste Phania Peripatetico Eresio, sophistarum more primus inter Socraticos mercedem a discipulis exegit, idemque magistro suo pecunias misit. Aliquando vero quum viginti minas ei misisset, remisit has Socrates, dicens daemonium ipsi, ut acceptaret, haud permittere. Nimirum aegre rem Socrates tulit.</note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="299" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="22">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_philosophis.de_socraticis:22">
						<bibl>Plutarchus De defect. orac. c. 23, p. 422, E:</bibl>
						<quote>
						Ἵππυς ὁ Ῥηγῖνος, οὗ μέμνηται Φανίας ὁ Ἐρέσιος, ἱστορεῖ δόξαν εἶναι ταύτην Πέτρωνος καὶ λόγον, ὡς ἑκατὸν καὶ ὀγδοήκοντα καὶ τρεῖς κόσμους ὄντας, ἁπτομένους δ ̓ ἀλλήλων κατὰ στοιχεῖον κτλ. (vide Hippyis Rhegini fr. 6).
						</quote>
						<note type="translation">Hippys Rheginus, cujus meminit Phanias Eresius, Petronis sententiam affert, ex qua centum et octoginta et tres sint mundi, qui invicem se tangant etc. (v. Hippyis tr. 6).</note>
						<note type="commentary">Hinc et e sequenti fragm. colligo Phaniam non modo de Socraticis, sed de reliquis etiam philosophis egisse; nec improbabile est librum Περὶ Σωκρατικῶν nonnisi partem majoris De philosophis operis fuisse.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="23" rend="()">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_philosophis.de_socraticis:23">
						<bibl>Suidas:</bibl>
						<quote>
						Ἀρχύτας Ταραντῖνος ... Φιλοσοφίαν ἐκπαιδεύων μαθητάς τ ̓ ἐνδόξους ἔσχε καὶ βιβλία συνέγραψε πολλά. Τοῦτον φανερῶς γενέσθαι διδάσκαλον Ἐμπεδοκλέους.
						</quote>
						<note type="translation">Archytas Tarentinus philosophiam docens celebres discipulos habuit, multosque libros conscripsit. Hunc Phanias (?) Eresius magistrum (?) Empedoclis fuisse ait.</note>
						<note type="commentary">«Latet auctoris cujuspiam nomen, nec multum opinor ab φανερῶς conjecturam recedere φησὶ Φανίας ὁ Ἐρέσιος. » bernhardy. Ceterum de re tradita aliunde non constat, ac omnino caret veri similitudine. V. Sturz. Empedocl. p. 19. Reliquorum fragmentorum, quae ad historiam minus pertinent, verba graeca apposuisse habemus satis.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_diodoro">
			ΠΡΟΣ ΔΙΟΔΩΡΟΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="24">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_diodoro:24">
					<bibl>Alexander Aphrodis. in Exc. Gr. ap. Brandis. De perditis libr. Aristot. De ideis et de bone p. 18:</bibl>
					<quote>
					Λέγει δὲ Φανίας ἐν τῷ Διόδωρον, Πολύξενον τὸν σοφιστὴν τὸν τρίτον ἄνθρωπον εἰσάγειν λέγοντα· εἰ κατὰ μετοχήν τε καὶ μετουσίαν τῆς ἰδέας καὶ τοῦ αὐτοανθρώπου ὁ ἄνθρωπός ἐστι, δεῖ τινα εἶναι ἄνθρωπον, ὃς πρὸς τὴν ἰδέαν ἕξει τὸ εἶναι· δὲ ὁ αὐτοάνθρωπος, ὅ ἐστιν ἰδέα, κατὰ μετοχὴν ἰδέας, οὔτε ὁ τὶς ἄνθρωπος· λείπεται ἄλλον τινὰ εἶναι τρίτον ἄνθρωπον τὸν πρὸς τὴν ἰδέαν τὸ εἶναι ἔχοντα.
					</quote>
					<note type="translation"></note>
					<note type="commentary">Fortasse ex libro Πρὸς τοὺς σοφιστάς, ut conjicit Ebert. l. l.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_plantis">
			ΠΕΡΙ ΦΥΤΩΝ
			</ref></title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_plantis.e_libro_primo">
				E LIBRO PRIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="25">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_plantis.e_libro_primo:25">
						<bibl>Athenaeus II, p, 61, F:</bibl>
						<quote>
						Φανίας δὲ ἐν πρώτῳ Περὶ φυτῶν· «Τὰ δὲ οὐδὲ φύει τὴν ἀνθίνην, οὐδὲ τῆς σπερματικῆς ἴχνος κορυνήσεως, οὐδὲ σπερματώσεως, οἷον μύκης, ὕδνον, πτέρις, ἕλιξ.» Ὁ αὐτὸς φησὶ, «Πτέρις, ἣν ἔνιοι βλάχνον καλοῦσι.»
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Alium locum ex libro I vide fr. 27.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_plantis.e_libro_quinto">
				E LIBRO QUINTO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="26">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_plantis.e_libro_quinto:26">
						<bibl>Idem II, p. 70, D:</bibl>
						<quote>
						Φανίας δ ̓ ἐν πέμπτῳ Περὶ φυτῶν κάκτον Σικελικήν τινα καλεῖ, ἀκανθῶδες φυτὸν, ὡς καὶ Θεόφραστος ἐν ἕκτῳ Περὶ φυτῶν.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="27">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_plantis.e_libro_quinto:27">
						<bibl>Idem IX, p. 371, D:</bibl>
						<quote>
						Μνημονεύει τοῦ σταφυλίνου καὶ Θεόφραστος. Φανίας δ ̓ ἐν πέμπτῳ Περὶ φυτῶν γράφει οὕτως· «Κατὰ δὲ τὴν αὐτοῦ τοῦ σπέρματος φύσιν ὁ καλούμενος σὴψ καὶ τὸ τοῦ σταφυλίνου σπέρμα.» Κἀν τῷ πρώτῳ δέ φησι· «Πετασώδη τὴν τῶν σπερμάτων ἀπείληφε φύσιν ἄννησον, μάραθον, σταφυλῖνος, καυκαλὶς, κώνειον, κόριον, σκιὰς, ἣν ἔνιοι μυηφόνον.» Ἐπεὶ δὲ ἄρου ἐμνημόνευσεν ὁ Νίκανδρος, προσαποδοτέον, ὅτι Φανίας ἐν τῷ προειρημένῳ βιβλίῳ γράφει οὕτως· «Δρακόντιον, ὃ ἔνιοι ἄρον ἀρωνία.»
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_plantis.e_libro_septimo">
				E LIBRO SEPTIMO
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="28">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_plantis.e_libro_septimo:28">
						<bibl>Idem II, p. 64, D:</bibl>
						<quote>
						Θεόφραστος δ ̓ ἐν ἑβδόμῳ Φυτικῶν «Ἐνιαχοῦ (φησὶν) οὕτω γλυκεῖς εἰσιν οἱ βολβοὶ, ὥστε καὶ ὠμοὺς ἐσθίεσθαι, ὥσπερ ἐν τῇ Ταυρικῇ Χεῤῥονήσῳ.» Τὰ αὐτὰ αὐτὰ ἱστορεῖ καὶ Φανίας. «Ἔστι δὲ καὶ γένος (φησὶ) βολβῶν )Θεόφραστος) ἐριοφόρων, ὃ φύεται ἐν αἰγιαλοῖς. Ἔχει δὲ τὸ ἔριον ὑπὸ τοὺς πρώτους χιτῶνας, ὥστε ἀνὰ μέσον εἶναι τοῦ ἐδωδίμου, τοῦ ἐντὸς καὶ τοῦ ἔξω. Ὑφαίνεται δ ̓ ἐξ αὐτοῦ καὶ πόδεια καὶ ἄλλα ἱμάτια·» (ὡς καὶ Φανίας φησὶ) «τὸ δὲ ἐν Ἰνδοῖς τριχῶδες ἐστί.»
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_plantis.e_libris_incertis">
				E LIBRIS INCERTIS
				</ref></title></ab>
				<div type="textpart" >
				<cit n="29">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_plantis.e_libris_incertis:29">
						<bibl>Idem p. 54, E:</bibl>
						<quote>
						Φανίας ἐν τοῖς Περὶ φυτῶν φησί· « Τραγήματος ἔχει χώραν, ἁπαλὰ μὲν, ὦχρος, κύαμος, ἐρέβινθος· ξηρὰ δὲ, ἑφθὰ καὶ φρυκτὰ σχεδὸν τὰ πλεῖστα.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="29">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_plantis.e_libris_incertis:29">
						<bibl>Idem II, p. 58, D:</bibl>
						<quote>
						Φανίας δὲ ἐν τοῖς Φυτικοῖς φησι· «Τῆς ἡμέρου μαλάχης ὁ σπερματικὸς τύπος καλεῖται πλακοῦς, ἐμφερὴς ὢν αὐτῷ· τὸ μὲν γὰρ κτενῶδες ἀνάλογον καθάπερ ἡ τοῦ πλακοῦντος κρηπὶς, κατὰ μέσον δὲ τοῦ πλακουντικοῦ ὄγκου τὸ κέντρον ὀμφαλικόν. Καὶ περιληφθείσης τῆς κρηπῖδος ὅμοιον γίνεται τοῖς θαλαττίοις περιγεγραμμένοις ἐχίνοις.»
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
<pb n="300" />
				<div type="textpart" >
				<cit n="30">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_plantis.e_libris_incertis:30">
						<bibl>Idem I, p. 29, F:</bibl>
						<quote>
						Φησὶ δὲ Φανίας ὁ Ἐρέσιος, Μενδαίους τοὺς βότρυς ἐπὶ τῇ ἀμπέλῳ ῥαίνειν τῷ ἐλατηρίῳ· διὸ γίνεσθαι τὸν οἶνον μαλακόν.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="31">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_plantis.e_libris_incertis:31">
						<bibl>Idem IX, p. 406, C:</bibl>
						<quote>
						Μετὰ ταῦτα περιενεχθεισῶν ὀρνίθων τε ὀπτῶν φακῆς τε καὶ πισῶν αὐταῖς χύτραις, ἔτι δὲ τῶν τοιούτων, περὶ ὧν Φανίας ὁ Ἐρέσιος ἐν τοῖς Περὶ φυτῶν τάδε γράφει· «Πᾶσα γὰρ χεδροπώδης ἥμερος φύσις ἐνσπέρματος ἡ μὲν ἑψήσεως ἕνεκα σπείρεται, οἷον ὁ κύαμος, πισός· ἐτνηρὸν γὰρ ἐκ τούτων ἕψημα γίνεται· τὰ δὲ πάλιν αὖθις λεκιθώδη, καθάπερ ἄρακος· τὸ δὲ φακῆς, οἷον ἀφάκη, φακός· τὸ δὲ χόρτου ἕνεκα τῶν τετραπόδων ζῴων, οἷον ὄροβος μὲν ἀροτήρων βοῶν, ἀφάκη δὲ προβάτων.»
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="32">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_plantis.e_libris_incertis:32">
						<bibl>Idem I, p. 32, A:</bibl>
						<quote>
						Περὶ δὲ τῆς τοῦ ἀνθοσμίου οἴνου σκευασίας Φανίας ὁ Ἐρέσιός φησι τάδε· «Γλεύκει παραχεῖται ἐπὶ χοῦς πεντήκοντα εἷς θαλάσσης, καὶ γίνεται ἀνθοσμίας.» Καὶ πάλιν· «Ἀνθοσμίας γίνεται ἐκ νέων ἀμπέλων ἰσχυρότερος ἢ ἐκ παλαιῶν.» Ἑξῆς τέ φησι· «Τὰς ὀμφακώδεις συμπατήσαντες ἀπέθεντο, καὶ ἀνθοσμίας ἐγένετο.»
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="33">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_plantis.e_libris_incertis:33">
						<bibl>Idem II, p. 51, E:</bibl>
						<quote>
						Φανίας δ ̓ ὁ Ἐρέσιος, ὁ Ἀριστοτέλους μαθητὴς, τὸν τῆς ἀγρίας συκαμίνου καρπὸν μόρον καλεῖ, ὄντα καὶ αὐτὸν γλυκύτατον καὶ ἥδιστον, ὅτε πεπανθείη. Γράφει δὲ οὕτως· «Τὸ μόρον τὸ βατῶδες, ξηρανθείσης τῆς σφαίρας τῆς συκαμινώδους, σπερματικὰς ἔχει τὰς συκαμινώδεις διαγονὰς, καθάπερ ὑποφαινούσας, καὶ διαφυὰς ἔχει ψαθυρὰς καὶ εὐχύμους.»
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="34">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_plantis.e_libris_incertis:34">
						<bibl>Idem II, p. 66, D:</bibl>
						<quote>
						Φανίας· «Βρωτὰ μὲν ἁπαλὰ τῷ ἐπικαρπίῳ σικυὸς καὶ πέπων ἄνευ τοῦ σπέρματος, πεττόμενον δὲ τὸ περικάρπιον μόνον. Κολοκύντη δὲ ὠμὴ μὲν ἄβρωτος, ἑφθὴ δὲ καὶ ὀπτὴ βρωτή.»
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="35">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_plantis.e_libris_incertis:35">
						<bibl>Idem ΙΙΙ, p. 84, C, D:</bibl>
						<quote>
						Τούτοις ἀντιλέγειν ἔχει, ὅτι μὴ τὸ νῦν κιτρίον λεγόμενον σημαίνεται, σαφέστερα μαρτύρια παρατιθέσθω, καίτοι καὶ Φανίου τοῦ Ἐρεσίου ἔννοιαν ἡμῖν διδόντος, μήποτε ἀπὸ τῆς κέδρου τὸ κεδρίον ὠνόμασται. Καὶ γὰρ τὴν κέδρον φησὶν ἐν πέμπτῳ Περὶ φυτῶν ἀκάνθας ἔχειν περὶ τὰ φύλλα. ὅτι δὲ τὸ αὐτὸ τοῦτο καὶ περὶ τὸ κιτρίον ἐστὶ, παντὶ δῆλον.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="36">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_plantis.e_libris_incertis:36">
						<bibl>Etym. M. p. 515, 48:</bibl>
						<quote>
						Κίτριον. Φάνης (sic) ὁ Ἐρέσιος ἔννοιαν ἡμῖν δίδωσι, μήποτε ἀπὸ τῆς κέδρου τὸ κίτριον ὠνόμασται· καὶ γὰρ τὴν κέδρον φασὶν ἀκάνθας ἔχειν περὶ τὰ φύλλα, ὡς τὸ κίτριον. Ἀθηναῖοι δὲ ἀπὸ τοῦ τόπου αὐτὸ ἐτυμολογοῦσιν.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="37">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_plantis.e_libris_incertis:37">
						<bibl>Schol. Theocrit. VII, 134:</bibl>
						<quote>
						Φανίας δὲ φησὶν οἰναρίζειν, τὸ περιαιρεῖν τῶν οἰναρέων καὶ τρυγᾶν.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="38">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_plantis.e_libris_incertis:38">
						<bibl>Antigonus Mirab. c. 171 (155 Westerm.):</bibl>
						<quote>
						Φανίαν δὲ (sc. Ἱστορεῖν φασι) τὴν τῶν Πυράκων λίμνην ὅταν ἀναξηρανθῇ κάεσθαι.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Πυράκων] Συράκων Bentleius; Πυρραίων (in Thessalia Meursius.) Cf. Theophrast. De plant. II, 8. Noster locus item ex opere De plantis peti potuit.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="39">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_plantis.e_libris_incertis:39">
						<bibl>Id. Ibid. c. 186 (171 Westerm.):</bibl>
						<quote>
						Φανίαν δὲ κατά τινας τόπους τῆς Λέσβου καὶ περὶ τῶν Νεανδρίδων τὰς βώλους τὰς τῶν ὄψεων καθηγήσεις γίνεσθαι καὶ χρησίμας, καὶ εἰς ὕδωρ ἐμβληθείσας οὔτε καταδύωειν οὔτε κατατήκεσθαι.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary"></note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" >
				<cit n="40">
					<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.phanias_eresius.phaniae_eresii_fragmenta.de_plantis.e_libris_incertis:40">
						<bibl>Hesych. v. Κήρυκες:</bibl>
						<quote>
						Ἐκαλεῖτο δὲ καὶ γένος ἰθαγενῶν, ἀπὸ Κήρυκος τοῦ Ἑρμοῦ. Φανίας. Καὶ τοὺς ἐρινάζοντας τοὺς ἐρινοὺς κήρυκας λέγουσιν.
						</quote>
						<note type="translation"></note>
						<note type="commentary">Fortasse Phaniae Eresii mentio latet apud Eustath. Ad Odyss. Λ, 522, p. 1697, 60, ubi haec : Ἐρέσιος δὲ ἱστορεῖ καὶ Πρωτεσιλάῳ δοθῆναι μνήμονα Δάρδανον Θετταλὸν, δοθέντος χρησμοῦ Φυλάκῳ τῷ πατρὶ, ἀναιρεθῆναι εἰ προπηδήσει· ὃ καὶ γέγονε. EPIGRAMMATA Phaniae, nescio cujus, leguntur in Brunckii Anal. Vet. Poet. Gr. Tom. II, p. 52 sqq. Jacobs. Anthol. Tom. II, p. 53 sqq.</note>
					</ref>
				</cit>
				</div>
				</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="301" />
</body>
</text>
</TEI>
