<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg2_PSEUDO_HECATAEUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">PSEUDO_HECATAEUS.xml</idno>
	    <availability>
                <ab><ref target="http://www.dfhg-project.org/"/></ab>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2017</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
			<author>
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.pseudo_hecataeus" cRef="urn:cite:lofts:fhg.2.pseudo_hecataeus">PSEUDO-HECATAEUS</ref>
			</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1848</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen secundum</biblScope>
                    </monogr>
			<ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori02mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="2">
<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2">Volumen secundum</ref></title>
</head>
	<div type="textpart" subtype="sub_volume">
	<head>
	<title>LIBER QUARTUS</title>
	</head>
		<div type="textpart" subtype="section">
		<head>
		<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.pseudo_hecataeus.pseudo_hecataei_fragmenta">
		PSEUDO-HECATAEI FRAGMENTA
		</ref></title>
		</head>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.pseudo_hecataeus.pseudo_hecataei_fragmenta.de_judaeis">
			ΠΕΡΙ ΙΟΥΔΑΙΩΝ
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="14">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.pseudo_hecataeus.pseudo_hecataei_fragmenta.de_judaeis:14">
					<bibl>Josephus C. Apion. I, 22:</bibl>
					<quote>
					Ἑκαταῖος δὲ ὁ Ἀβδηρίτης, ἀνὴρ φιλόσοφος ἅμα καὶ περὶ τὰς πράξεις ἱκανώτατος, Ἀλεξάνδρῳ τῷ βασιλεῖ συνακμάσας καὶ Πτολεμαίῳ τῷ Λάγου συγγενόμενος οὐ παρέργως, ἀλλὰ περὶ αὐτῶν Ἰουδαίων συγγέγραφε βιβλίον, ἐξ οὗ βούλομαι καφαλαιωδῶς ἐπιδραμεῖν ἔνια τῶν εἰρημένων. Καὶ πρῶτον ἐπιδείξω τὸν χρόνον· μνημονεύει γὰρ τῆς Πτολεμαίου περὶ Γάζαν πρὸς Δημήτριον μάχης· αὕτη δὲ γέγονεν ἑνδεκάτῳ μὲν ἔτει τῆς Ἀλεξάνδρου τελευτῆς, ἐπὶ δὲ Ὀλυμπιάδος ἑβδόμης καὶ δεκάτης καὶ ἑκατοστῆς, ὡς ἱστορεῖ Κάστωρ. Προσθεὶς γὰρ ταύτην τὴν Ὁλυμπιάδα φησὶν, Ἐπὶ ταύτης Πτολεμαῖος ὁ Λάγου ἐνίκα κατὰ Γάζαν μάχῃ Δημήτριον τὸν Ἀντιγόνου, τὸν ἐπικληθέντα Πολιορκητήν.» Ἀλέξανδρον δὲ τεθνάναι πάντες ὁμολογοῦσιν ἐπὶ τῆς ἑκατοστῆς τεσσαρεσκαιδεκάτης Ὀλυμπιάδος. Δῆλον οὖν ὅτι καὶ κατ ̓ ἐκεῖνον καὶ κατὰ Ἀλέξανδρον ἤκμαζεν ἡμῶν τὸ ἔθνος. Λέγει τοίνυν ὁ Ἑκαταῖος πάλιν τάδε, ὅτι «μετὰ τὴν ἐν Γάζῃ μάχην ὁ Πτολεμαῖος ἐγένετο τῶν περὶ Συρίαν τόπων ἐγκρατής· καὶ πολλοὶ τῶν ἀνθρώπων πυνθανόμενοι τὴν ἠπιότητα καὶ φιλανθρωπίαν τοῦ Πτολεμαίου, συναπαίρειν εἰς Αἴγυπτον αὐτῷ καὶ κοινωνεῖν τῶν πραγμάτων ἠβουλήθησαν. Ὧν εἶς ἦν, φησὶν, Ἐζεκίας ὁ ἀρχιερεὺς τῶν Ἰουδαίων, ἄνθρωπος τὴν μὲν ἡλικίαν ὡς ἑξήκοντα ἓξ ἐτῶν, τῷ δ ̓ ἀξιώματι τῷ παρὰ τοῖς ὁμοέθνοις μέγας καὶ τὴν ψυχὴν οὐκ ἀνόητος, ἔτι δὲ καὶ λέγειν δυνατὸς καὶ [τοῖς περὶ]τῶν πραγμάτων, εἴπερ τις ἄλλος, ἔμπειρος· καίτοι, φησὶν, οἱ πάντες ἱερεῖς τῶν Ἰουδαίων, οἱ τὴν δεκάτην τῶν γινομένων λαμβάνοντες, καὶ τὰ κοινὰ διοικοῦντες, περὶ χιλίους μάλιστα καὶ πεντακοσίους εἰσίν.» Πάλιν δὲ τοῦ προειρημένου μνημονεύων ἀνδρὸς, «Οὗτος, φησὶν, ὁ ἄνθρωπος τετευχὼς τῆς τιμῆς ταύτης καὶ συνήθης ἡμῖν γενόμενος, παραλαβών τινας τῶν μεθ ̓ ἑαυτοῦ, τὴν διαφορὰν ἀνέγνω πᾶσαν αὐτοῖς, εἶχε γὰρ τὴν κατοίκησιν αὐτῶν καὶ τὴν πολιτείαν γεγραμμένην.» Εἶτα Ἑκαταῖος δηλοῖ πάλιν πῶς ἔχομεν πρὸς τοὺς νόμους, ὅτι πάντα πάσχειν ὑπὲρ τοῦ μὴ παραβῆναι τούτους προαιρούμεθα, καλὸν εἶναι νομίζοντες. « Τοιγαροῦν, φησὶ, καὶ κακῶς ἀκούοντες ὑπὸ τῶν ἀστυγειτόνων καὶ τῶν εἰσαφικνουμένων πάντων, καὶ προπηλακιζόμενοι πολλάκις ὑπὸ τῶν Περσικῶν βασιλέων καὶ σατραπῶν, οὐ δύνανται μεταπεισθῆναι τῇ διανοίᾳ, ἀλλὰ γεγυμνωμένως περὶ τούτων καὶ αἰκίαις καὶ θανάτοις δεινοτάτοις μάλιστα πάντων ἀπαντῶσι μὴ ἀρνούμενοι τὰ πατρῷα.» Παρέχεται δὲ καὶ τεκμήρια τῆς ἰσχυρογνωμοσύνης τῆς περὶ τῶν νόμων οὐκ ὀλίγα. Φησὶ γὰρ, «Ἀλεξάνδρου ποτὲ ἐν Βαβυλῶνι γενομένου καὶ προελομένου τὸ τοῦ Βήλου πεπτωκὸς ἱερὸν ἀνακαθᾶραι, καὶ πᾶσιν αὐτοῦ τοῖς στρατιώταις ὁμοίως φέρειν τὸν χοῦν προστάξαντος, μόνους τοὺς Ἰουδαίους οὐ προσσχεῖν, ἀλλὰ καὶ πολλὰς ὑπομεῖναι πληγὰς καὶ ζημίας ἀποτῖσαι μεγάλας, ἕως αὐτοῖς συγγνόντα τὸν βασιλέα δοῦναι τὴν ἄδειαν.** «Τῶν γε μὴν εἰς τὴν χώραν, φησὶ, πρὸς αὐτοὺς ἀφικνουμένων καὶ νεὼς καὶ βωμοὺς κατασκευασάντων, ἅπαντα ταῦτα κατέσκαπτον, καὶ τῶν μὲν ζημίαν τοῖς σατράπαις ἐξέτινον, περὶ τινῶν δὲ καὶ συγγνώμης μετελάμβανον.» Καὶ προσεπιτίθησιν ὅτι δίκαιον ἐπὶ τούτοις αὐτούς ἐστι θαυμάζειν. Λέγει δέ καὶ περὶ τοῦ πολυανθρωπότατον γεγονέναι ἡμῶν τὸ ἔθνος· «Πολλὰς μὲν γὰρ ἡμῶν, φησὶν, ἀνασπάστους εἰς Βαβυλῶνα Πέρσαι πρότερον αὐτῶν ἐποίησαν μυριάδας, οὐκ ὀλίγαι δὲ καὶ μετὰ τὸν Ἀλεξάνδρου θάνατον εἰς Αἴγυπτον καὶ Φοινίκην μετέστησαν, διὰ τὴν ἐν Συρίᾳ στάσιν.» Ὁ δὲ αὐτὸς οὗτος ἀνὴρ καὶ τὸ μέγεθος τῆς χώρας, ἣν κατοικοῦμεν, καὶ τὸ κάλλος ἱστόρηκε. «Τριακοσίας γὰρ μυριάδας ἀρουρῶν σχεδὸν τῆς ἀρίστης καὶ παμφορωτάτης χώρας νέμονται, φησίν· ἡ γὰρ Ἰουδαία τοσαύτη πλάτος ἐστίν.» Ἀλλὰ μὴν ὅτι καὶ τὴν πόλιν αὐτὴν τὰ Ἱεροσόλυμα καλλίστην τε καὶ μεγίστην ἐκ παλαιοτάτου κατοικοῦμεν, καὶ περὶ πλήθους ἀνδρῶν, καὶ περὶ τῆς τοῦ νεὼ κατασκευῆς, οὕτως αὐτὸς διηγεῖται· «Ἔστι γὰρ τῶν Ἰουδαίων τὰ μὲν πολλὰ ὀχυρώματα κατὰ τὴν χώραν καὶ κῶμαι· μία δὲ πόλις ὀχυρὰ πεντήκοντα μάλιστα σταδίων τὴν περίμετρον, ἣν οἰκοῦσι μὲν ἀνθρώπων περὶ δώδεκα μυριάδες. Καλοῦσι δ ̓ αὐτὴν Ἱεροσόλυμα. Ἐνταῦθα δ ̓ ἐστὶ κατὰ μέσον μάπλεθρος, εὖρος δὲ πηχῶν ἑκατὸν, ἔχων διπλᾶς πύλας. Ἐν ᾧ βωμός ἐστι τετράγωνος, οὐκ ἐκ τμητῶν, ἀλλ ̓ ἐκ συλλέκτων ἀργῶν λίθων οὕτω συγκείμενος· πλευρὰν μὲν ἑκάστην εἴκοσι πηχῶν, ὕψος δὲ δεκάπηχυ. Καὶ παρ ̓ αὐτὸν οἴκημα μέγα, οὗ βωμός ἐστι καὶ λυχνίον, ἀμφότερα χρυσᾶ, δύο τάλαντα τὴν ὁλκήν. Ἐπὶ τούτων φῶς ἐστιν ἀναπόσβεστον καὶ τὰς νύκτας καὶ τὰς ἡμέρας. Ἄγαλμα δὲ οὐκ ἔστιν οὐδὲ ἀνάθημα τὸ παράπαν· οὐδὲ φύτευμα παντελῶς οὐδὲν, οἷον ἀλσῶδες ἤ τι τοιοῦτον. Λιατρίβουσι δ ̓ ἐν αὐτῷ καὶ τὰς νύκτας καὶ τὰς ἡμέρας ἱερεῖς, ἁγνείας τινὰς ἁγνεύοντες, καὶ τὸ παράπαν οἶνον οὐ πίνοντες ἐν τῷ ἱερῷ.» Ἔτι γε μὴν ὅτι καὶ Ἀλεξάνδρῳ τῷ βασιλεῖ συνεστρατεύομεν καὶ μετὰ ταῦτα τοῖς διαδόχοις αὐτοῦ μεμαρτύρηκεν· οἷς δ ̓ αὐτὸς παρατυχεῖν ὑπ ̓ ἀνδρὸς Ἰουδαίου κατὰ τὴν στρατείαν γενομένοις, τοῦτο παραθήσομαι. Λέγει δ ̓ οὕτως· «Ἐμοῦ γοῦν ἐπὶ τὴν Ἐρυθρὰν θάλασσαν βαδίζοντος συνηκολούθει τις μετὰ τῶν ἄλλων τῶν παραπεμπόντων ἡμᾶς ἱππέων Ἰουδαίων, ὄνομα Μοσόλλαμος, ἄνθρωπος ἱκανὸς κατὰ ψυχὴν, εὔρωστος, καὶ τοξότης ὑπὸ δὴ πάντων ὁμολογούμενος καὶ τῶν Ἑλλήνων καὶ τῶν βαρβάρων ἄριστος. Οὗτος οὖν ὁ ἄνθρωπος, διαβαδιζόντων πολλῶν κατὰ τὴν ὁδὸν, καὶ μάντεώς τινος ὀρνιθευομένου καὶ πάντας ἐπισχεῖν ἀξιοῦντος, ἠρώτησε διὰ τί προσμένουσι. Δείξαντος δὲ τοῦ μάντεως αὐτῷ τὸν ὄρνιθα καὶ φήσαντος, ἐὰν μὲν αὐτοῦ μένῃ, προσμένειν συμφέρειν πᾶσιν, ἐὰν δ ̓ ἀναστὰς εἰς τοὔμπροσθεν πέτηται, προάγειν, ἐὰν δὲ εἰς τοὔπισθεν, ἀναχωρεῖν αὖθις, σιωπήσας καὶ παρελκύσας τὸ τόξον ἔβαλε, καὶ τὸν ὄρνιθα πατάξας ἀπέκτεινεν. Ἀγανακτούντων δὲ τοῦ μάντεως καί τινων ἄλλων καὶ καταρωμένων αὐτῷ, Τί μαίνεσθε, ἔφη, κακοδαιμονέστατον ὄρνιθα λαβόντες εἰς τὰς χεῖρας; πῶς γὰρ οὗτος τὴν αὑτοῦ σωτηρίαν οὐ προῖδὼν, περὶ τῆς ἡμετέρας πορείας ἡμῖν ἄν τι ὑγιὲς ἀπήγγελλεν; εἰ γὰρ ἠδύνατο προγινώσκειν τὸ μέλλον, εἰς τὸν τόπον τοῦτον οὐκ ἂν ἦλθε, φοβούμενος μὴ τοξεύσας αὐτὸν ἀποκτείνῃ Μοσόλλαμος Ἰουδαῖος.» Ἀλλὰ τῶν μὲν Ἑκαταίου μαρτυριῶν ἅλις· τοῖς γὰρ βουλομένοις πλείω μαθεῖν τῷ βιβλίῳ ῥᾴδιόν ἐστιν ἐντυχεῖν.
					</quote>
					<note type="translation">Hecataeus Abderita, vir non modo philosophus, sed etiam rebus gerendis aptissimus, Alexandri regis aequalis et cum Ptolemaeo Lagi conversatus, non obiter (sc. Judaeorum meminit), sed de Judaeis ipsis librum conscripsit, ex quo volo summatim quaedam eorum quae ab eo sunt dicta percurrere: primumque tempus ostendam. Meminit enim praelii quo circa Gazam conflixit Ptolemaeus cum Demetrio: illud vero contigit undecimo quidem anno a morte Alexandri, Olympiade vero cxvii, sicuti narrat Castor Apposita enim hac Olympiade, dicit: «Sub hac Ptolemaeus Lagi circa Gazam praelio superavit Demetrium Antigoni, qui vocabatur Poliorcetes.» Alexandrum vero agnoscunt universi Olympiade cxiv e vita excessisse, Palam ergo est quod et illius tempore et sub Alexandro gens nostra floruerit. Igitur Hecataeus porro haec dicit: «Ptolemaeum post praelium in Gazam locorum in Syria factum esse compotem; magnumque hominum numerum, cognita Ptolemaei mansuetudine et elementia, cum eo profectum esse in Aegyptum, eo animo, ut rerum gerendarum participes fierent. Quorum unus, inpquit erat Ezecias pontifex Judaeorum: homo aetate quidem quasi annorum Lxvi, dignitate vero apud populares suos magnus, et animi sapientia non mediocri, et dicendi facultate pollens, et, si quis alisu, rerum peritus: quanquam, ut ait, omnes Judaeorum sacerdotes, qui decimas in lucem editorum accipiunt, et res in communi positas administrant, mille omnes et quingenti sint.» Rursus autem viri jam laudati mentionem facinens, «Hic, inquit, homo hunc honorem assequutus, factusque nobis familiaris, ubi quosdam e suis assumpserat, differentiam omnem illis exposuit, et habitationem eorum et civilem rationem, quam scriptam habebat, pariter indicavit.» Deinde palam facit Hecataeus, erga leges qualiter nosmet habemus, quodque omnia pati malimus, quam contra illas facere, hoc pulchrum esse persuasum habentes. «Quare, inquit, quanquam et maledictis impeti solent a vicinis advenisque, et injuriose saepe tuactati sunt a Persicis regibus et satrapis, non possunt a sententia deduci, sed pro ea maxime omnium forti animo omne genus cruciatus saecissimasque mortes subeunt, nec adduci possunt ut patria instituta abdicent.» Quim et indicia perhibet non exigua animi eorum propositi tenacis et validi circa legem observandam. Dicit enim, quum aliquando apud Babylonem esset Alexander, et vellet is Beli templum quod conciderat reponere, et omnibus militibus praecepisset humum aggerere, solos Judaeos non opitulatos, imo et verbera et mulctas graves pertulisse, donec rex eis ignoscens laboris talis gratiam fecit.** «Qui quum in regionem, inquit, ad suos reversi fuissent, et templa et altaria exstruxissent, ista omnia diruerunt: et pro aliis quidem mulctam satrapis exsolvere, pro aliis vero veniam consequuti sunt.» Et praeterea adjicit quod merito ab haec admirationem habent. Atque insuper memorat gentem nostram populo maxime abundasse: «Nam multas nostrorum, inquit, myriadas e sedibus suis primum abduxerunt Persae: non paucae autem etiam post obitum Alexandri in Aegyptum et Phoenicen migrarunt, propter seditionem in Syria factam.» Hic idem vir et magnitudinem regionis quam incolimus et pulchritudinem prodidit. «Ad tricies, inquit, centena millia arurarum habitant optimi fere et feracissimi soli. Judaea namque hujus est amplitudinis.» Imo quod et urbem, Hierosolyma, pulcherrimam et maximam ex multis retro seculis incolimus, et de virorum multitudine, et de templi exstructione, idem ipse sic refert: «Sunt enim Judaeorum castella multa et vici per regionem sparsi: una autem urbs munita; ambitu ferme quinquaginta stadiorum, quam incolunt quidem hominum circiter centum et viginti millia. Istam vero Hierosolym vocant. Illic autem in meditullio scilicet urbis septum est lapideum, quinque fere jugerum longitudinis, latitudinis cubitorum centum, portas habens geminas. Ibidem altare quadratum, ex impolitorum et rudium lapidum coagmentatione conflatum; cujus latera singula viginti chbitorum sunt, altitudo vero decem. Et praeter hoc altare, ingens tabernaculum est, quo et ara et lychnuchus continentur, utrumque aureum, pondus talentorum duûm. His impositum est lumen inexstinctum, quod dies noctesque continenter ardet. Nullum ibi simuylacrum, donarium omnino mullum, adeoque nec planta nec lucus, nec aliud quicquam ejusmodi. Sacerdotes in eo, noctu pariter atque interdiu assidui, certis quibusdam expiationibus dant operam, quos in templo vinum omnino gustare nefas.» Sed praeterea testis est militassc nos cum Alexandro, et postea ejus cum successoribus. Subjiciam illa, quibus ipse se interfuissc dicit, ab homine quodam Judaeo gesta in expeditione. Ita enim narrat: «Quum proficiscerer ad mare Rubrum, una cum aliis equitibus Judaeis, quos itineris dures habebamus, unus eorum aliquis comitabatur, nomine Mosollamus, vir quum animi magnitudine tum corporis robore non vulgari, idemque sagittarius omnium tam Graecorum quam bararorum confessione peritissimus. Is igitur homo, quum universa multitudo iter illud agerent, et vates augurium captans peteret ut cuncti gressum inhiberent, interrogavit cur subsisterent. Quum autem augur ei avem ostendisset, simulque dixisset, si quidem ibi resideret avis, omnibus ut eo in loco manerent expedire; sin protinus volando contenderet, porro pergerent ipsi quoque; sin denique retroo, retro similiter ipsi redirent: Judaeus nihil contra, sed intento arcu jaculatur, avemque confixam peremit. Hic augure aliisque nonnnullis graviter indignantibus, ipsique diras imprecantibus, Quid, inquit, usque adeo furitis, infaustissimam avem in manus sumentes? Quomodo ista, quae vitae ipsa suae providere non potuit, sani quicquam de suscepto a nobis itinere praenunciare valuit? Enimvero si praenosse futurmn potuisset, nun. Quam hunc in locum venisset, prae metu ne Mosollami Judai sagittis confixa moreetur.» Verum testimoniorum ex Hecataeo satis: nam quibus in animo est plura cognoscere, facile est librum ipsum adire.</note>
					<note type="commentary">Plurima horum excerpsit Eusebius P. E. p. 408 sq.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="393" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="15">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.pseudo_hecataeus.pseudo_hecataei_fragmenta.de_judaeis:15">
					<bibl>Josephus C. Apion. II, 4:</bibl>
					<quote>
					Οὐ γὰρ ἀπορίᾳ γε τῶν οἰκησάντων τὴν μετὰ σπουδῆς ὑπ ̓ αὐτοῦ πόλιν κτιζομένην Ἀλἑξανδρος τῶν ἡμετέρων τινὰς ἐκεῖ συνήθροισεν· ἀλλὰ πάντας δοκιμάζων ἐπιμελῶς, ἀρετῆς καὶ πίστεως τοῦτο τοῖς ἡμετέροις τὸ γέρας ἔδωκεν. Ἐτίμα γὰρ ἡμῶν τὸ ἔθνος, ὡς καί φησιν Ἑκαταῖος περὶ ἡμῶν, ὅτι διὰ τὴν ἐπιείκειαν καὶ πίστιν, ἣν αὐτῷ παρέσχον Ἰουδαῖοι, τὴν Σαμαρεῖτιν χώραν προσέθηκεν ἔχειν αὐτοῖς ἀφορολόγητον.
					</quote>
					<note type="translation">Neque Alexander propter inopiam habitatorum civitatis Alexandriae, quam studiose aedificabat, nostrorum aliquot illic congregavit; sed omnes probitatis ergo et fide probe perspectos et exploratos habens, hoc praemium nostris tribuit. Nostram enim gentem honorabat, ut etiam de nobis dicit Hecataeus, quod propter probitatem atque fidem, quam ei praebuere Judaei, regionem Samaritidem ad omni tributo liberam ab iis teneri voluerit.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="16">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.pseudo_hecataeus.pseudo_hecataei_fragmenta.de_judaeis:16">
					<bibl>Josephus Ant. Jud. XII, 2, 3. Demetrius Phalereus in epistola ad Ptolemaeum Philadelphum de Judaeorum libris describendis:</bibl>
					<quote>
					Τὴν νομοθεσίαν (sc. Τῶν Ἰουδαίων) φιλοσοφωτέραν καὶ ἀκέραιον εἶναι συμβέβηκεν, ὡς ἂν οὖσαν θεοῦ. Διὸ καὶ τοὺς ποιητὰς καὶ συγγραφεῖς τῶν ἱστοριῶν οὐκ ἐπιμνησθῆναί φσηιν Ἑκαταῖος ὁ Ἀβδηρίτης, οὐδὲ τῶν κατ ̓ αὐτὴν πολιτευσαμένων ἀνδρῶν, ὡς ἁγνῆς οὔσης, καὶ μὴ δέον αὐτὴν βεβήλοις στόμασι διασαφεῖσθαι.
					</quote>
					<note type="translation">Ita comparata est Judaeorum legislatio, ut altioris cujusdam sapientiae et sincerae integritatis plena sit, utpote a deo profecta. Quare nec poetae nec qui historias conscripsere, ejus meminerunt, quemadmodum Hecataeus Abderita testatur, adeoque nec hominum illorum, qui ex ejus praeceptis vitam instituerunt, quod sancta esset et profano ore exponi non oporteret.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="16">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.pseudo_hecataeus.pseudo_hecataei_fragmenta.de_judaeis:16">
					<bibl>Haec Josephus ex Aristea in Historia LXXII interpretum, ubi ita:</bibl>
					<quote>
					Διὸ πόρρω γεγόνασιν οἵ τε συγγραφεῖς καὶ ποιηταὶ καὶ τὸ τῶν ἱστορικῶν πλῆθος τῆς ἐπιμνήσεως τῶν προειρημένων βιβλίων καὶ τῶν κατ ̓ αὐτὰ πεπολιτευμένων ἀνδρῶν, διὰ τὸ ἁγνήν τινα καὶ σεμνὴν εἶναι τὴν ἐν τούτοις θεωρίαν, ὥς φησιν Ἑκαταῖος ὁ Ἀβδηρίτης.
					</quote>
					<note type="translation">Hinc quum alii scriptores et poetae, tum historici omnes abstinuerunt a mentione et librorum istorum et virorum, qui secundum leges has administrant rempublicam: quia, ut Hecataeus Abderita asserit, plane sanctam et venerandam contineant in se sententiam et contemplationem.</note>
					<note type="commentary">Ex Josepho sua habet Eusebius P. E. p. 351, C.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.pseudo_hecataeus.pseudo_hecataei_fragmenta.de_abramo">
			(ΠΕΡΙ ΑΒΡΑΜΟΥ)
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="17">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.pseudo_hecataeus.pseudo_hecataei_fragmenta.de_abramo:17">
					<bibl>Josephus Ant. Jud. I, 7, 2:</bibl>
					<quote>
					Μνημονεύει δὲ τοῦ πατρὸς ἡμῶν Ἀβράμου Βηρωσσὸς ... Ἑκαταῖος δὲ καὶ τοῦ μνησθῆναι πλέον τι πεποίηκεν· βιβλίον γὰρ περὶ αὐτοῦ συνταξάμενος κατέλιπε.
					</quote>
					<note type="translation">Berosus Abrami parentis nostri meminif. Hecataeus vero ejus non obiter tantum meminit, sed librum de eo conscriptum reliquit.</note>
					<note type="commentary">Exscripsit Eusebius P. E. p. 417.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
<pb n="395" />
			<div type="textpart" >
			<cit n="18">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.pseudo_hecataeus.pseudo_hecataei_fragmenta.de_abramo:18">
					<bibl>Clem. Alex. Strom. V, c. 14, p. 257, 2:</bibl>
					<quote>
					Ὁ μὲν Σοφοκλῆς, ὥς φησιν Ἑκαταῖος, ὁ τὰς ἱστορίας συνταξάμενος ἐν τῷ Κατ ̓ Ἄβραμον καὶ τοὺς Αἰγυπτίους, ἄντικρυς ἐπὶ τῆς σκηνὴς ἐκβοᾷ· Εἰς ταῖς ἀληθείαισιν, εἰς ἐστὶν θεὸς, ὃς οὐρανόν τ ̓ ἔτευξε καὶ γαῖαν μακρὰν, πόντου τε χαραπὸν οἰδμα κἀνέμων βίαν (βίας Eus.). Θνητοὶ δὲ πολλοὶ καρδίαν πλανώμενοι, ἱδρυσάμεσθα πημάτων παραψυχὴν, θεῶν ἀγάλματ ̓ ἐκ λίθων ἢ χαλκέων ἢ χρυσοτεύκτων ἢ λεφαντίνων τύπους· θυσίας τε τούτοις καὶ καλὰς πανηγύρεις στέφοντες, οὔτως εὐσεβεῖν νομίζομεν.
					</quote>
					<note type="translation">Sophocles, ut ait Hecataeus qui historias composuit, ubi agit de Abrahamo et de Aegyptiis, in scena aperte exclamat: Unus profecto et unicus tantum deus, qui coelum et amplum condidit terrae sinum, et saeva ponti terga vimque fluminum. At nos homulli, corde caeco devii, misera malorum invnimus solatia, divfim figuras, saxeas aut aereas, nisi aureas malimus aut eburneas. His immolamus, his vocemus et dies sacros: et hoc est quod pium esse dicimus.</note>
					<note type="commentary">Eadem Eusebius P. E. p. 680 D, et non nominato Hecataeo Justin. Martyr. Cohort. c. 18, Theodoret. De affect. Gr. Tom. IV, p. 896. Versus spurios esse primus vidit Bentley. Ad Millium p. 11. Cf. Boeckh. Princip.trag. p. 148.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="work">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.pseudo_hecataeus.pseudo_hecataei_fragmenta.sedis_incertae">
			SEDIS INCERTAE
			</ref></title></ab>
			<div type="textpart" >
			<cit n="19">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.pseudo_hecataeus.pseudo_hecataei_fragmenta.sedis_incertae:19">
					<bibl>Diogen. L. I, 9:</bibl>
					<quote>
					Ἑκαταῖος δὲ καὶ γενητοὺς τοὺς θεοὺς εἶναι κατ ̓ αὐτούς (sc. Κατὰ τοὺς μάγους).
					</quote>
					<note type="translation">Hecataeusdeos quoque e Magorum sententia genitos esse dicit.</note>
					<note type="commentary">Cf. Theopomp. fr. 71.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="20">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.pseudo_hecataeus.pseudo_hecataei_fragmenta.sedis_incertae:20">
					<bibl>Clem. Alex. Strom. II, 21, p. 179, 31:</bibl>
					<quote>
					Ἀλλὰ καὶ οἱ Ἀβδηρῖται τέλος ὑπάρχειν διδάσκουσιν, Δημόκριτος μὲν ... τὴν εὐθυμίαν .... Ἑκαταῖος δὲ τὴν αὐτάρκειαν.
					</quote>
					<note type="translation">Abderitae quoque docent summum esse bonum, Democritus tranquillitatem, Hecataeus sufficientiam.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" >
			<cit n="21">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/index.php?volume=Volumen secundum#urn:lofts:fhg.2.pseudo_hecataeus.pseudo_hecataei_fragmenta.sedis_incertae:21">
					<bibl>Plutarchus Qu. Conviv. IV, 3, p. 666, E, quaerit cur in nuptiis quam plurimi ad coenam vocentur.</bibl>
					<quote>
					Ὁ γὰρ εἰπὼν περὶ τῆς αἰτίας αὐτῆς τῶν παλαιῶν φιλοσόφων, οὐδὲν, ἐμοὶ γοῦν κριτῇ, πιθανὸν εἴρηκεν, Ἑκαταῖος ὁ Ἀβδηρίτης. Λέγει δὲ τοὺς ἀγομένους γυναῖκας πολλοὺς παρακαλεῖν ἐπὶ τὴν ἑστίασιν, ἵνα πολλοὶ συνειδῶσι καὶ μαρτυρῶσιν ἐλευθέροις οὖσι, καὶ παρ ̓ ἐλευθέρων γαμοῦσι.
					</quote>
					<note type="translation">De ipsa causa qui disscruit antiquus philosophus, Hecataeus Abderita, meo certe judicio nihil probabile dixit: scilicet sponsum ad nuptias multos vocare, ut multos habeat conscios atque testes liberum se liberam duxisse.</note>
					<note type="commentary"></note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			</div>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="396" />
</body>
</text>
</TEI>
